<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="JOB" style="id">Jó (ARA)</book>
  <para style="h">Jó</para>
  <para style="toc1">Jó</para>
  <para style="toc2">Jó</para>
  <para style="toc3">Jó</para>
  <para style="mt1">Jó</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Havia um homem na terra de Uz, cujo nome era Jó; homem íntegro e reto, temente a Deus e que se desviava do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasceram-lhe sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Possuía sete mil ovelhas, três mil camelos, quinhentas juntas de bois e quinhentas jumentas; era também mui numeroso o pessoal ao seu serviço, de maneira que este homem era o maior de todos os do Oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos iam às casas uns dos outros e faziam banquetes, cada um por sua vez, e mandavam convidar as suas três irmãs a comerem e beberem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Decorrido o turno de dias de seus banquetes, chamava Jó a seus filhos e os santificava; levantava-se de madrugada e oferecia holocaustos segundo o número de todos eles, pois dizia: Talvez tenham pecado os meus filhos e blasfemado contra Deus em seu coração. Assim o fazia Jó continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o SENHOR, veio também Satanás entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, perguntou o SENHOR a Satanás: Donde vens? Satanás respondeu ao SENHOR e disse: De rodear a terra e passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntou ainda o SENHOR a Satanás: Observaste o meu servo Jó? Porque ninguém há na terra semelhante a ele, homem íntegro e reto, temente a Deus e que se desvia do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, respondeu Satanás ao SENHOR: Porventura, Jó debalde teme a Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acaso, não o cercaste com sebe, a ele, a sua casa e a tudo quanto tem? A obra de suas mãos abençoaste, e os seus bens se multiplicaram na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estende, porém, a mão, e toca-lhe em tudo quanto tem, e verás se não blasfema contra ti na tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse o SENHOR a Satanás: Eis que tudo quanto ele tem está em teu poder; somente contra ele não estendas a mão. E Satanás saiu da presença do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sucedeu um dia, em que seus filhos e suas filhas comiam e bebiam vinho na casa do irmão primogênito,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>que veio um mensageiro a Jó e lhe disse: Os bois lavravam, e as jumentas pasciam junto a eles;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de repente, deram sobre eles os sabeus, e os levaram, e mataram aos servos a fio de espada; só eu escapei, para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Falava este ainda quando veio outro e disse: Fogo de Deus caiu do céu, e queimou as ovelhas e os servos, e os consumiu; só eu escapei, para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Falava este ainda quando veio outro e disse: Dividiram-se os caldeus em três bandos, deram sobre os camelos, os levaram e mataram aos servos a fio de espada; só eu escapei, para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também este falava ainda quando veio outro e disse: Estando teus filhos e tuas filhas comendo e bebendo vinho, em casa do irmão primogênito,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>eis que se levantou grande vento do lado do deserto e deu nos quatro cantos da casa, a qual caiu sobre eles, e morreram; só eu escapei, para trazer-te a nova.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Jó se levantou, rasgou o seu manto, rapou a cabeça e lançou-se em terra e adorou;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e disse: Nu saí do ventre de minha mãe e nu voltarei; o SENHOR o deu e o SENHOR o tomou; bendito seja o nome do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em tudo isto Jó não pecou, nem atribuiu a Deus falta alguma.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Num dia em que os filhos de Deus vieram apresentar-se perante o SENHOR, veio também Satanás entre eles apresentar-se perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o SENHOR disse a Satanás: Donde vens? Respondeu Satanás ao SENHOR e disse: De rodear a terra e passear por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou o SENHOR a Satanás: Observaste o meu servo Jó? Porque ninguém há na terra semelhante a ele, homem íntegro e reto, temente a Deus e que se desvia do mal. Ele conserva a sua integridade, embora me incitasses contra ele, para o consumir sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Satanás respondeu ao SENHOR: Pele por pele, e tudo quanto o homem tem dará pela sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estende, porém, a mão, toca-lhe nos ossos e na carne e verás se não blasfema contra ti na tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse o SENHOR a Satanás: Eis que ele está em teu poder; mas poupa-lhe a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, saiu Satanás da presença do SENHOR e feriu a Jó de tumores malignos, desde a planta do pé até ao alto da cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jó, sentado em cinza, tomou um caco para com ele raspar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, sua mulher lhe disse: Ainda conservas a tua integridade? Amaldiçoa a Deus e morre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele lhe respondeu: Falas como qualquer doida; temos recebido o bem de Deus e não receberíamos também o mal? Em tudo isto não pecou Jó com os seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo, pois, três amigos de Jó todo este mal que lhe sobreviera, chegaram, cada um do seu lugar: Elifaz, o temanita, Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita; e combinaram ir juntamente condoer-se dele e consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levantando eles de longe os olhos e não o reconhecendo, ergueram a voz e choraram; e cada um, rasgando o seu manto, lançava pó ao ar sobre a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sentaram-se com ele na terra, sete dias e sete noites; e nenhum lhe dizia palavra alguma, pois viam que a dor era muito grande.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, passou Jó a falar e amaldiçoou o seu dia natalício.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pereça o dia em que nasci e a noite em que se disse: Foi concebido um homem!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Converta-se aquele dia em trevas; e Deus, lá de cima, não tenha cuidado dele, nem resplandeça sobre ele a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reclamem-no as trevas e a sombra de morte; habitem sobre ele nuvens; espante-o tudo o que pode enegrecer o dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquela noite, que dela se apoderem densas trevas; não se regozije ela entre os dias do ano, não entre na conta dos meses.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja estéril aquela noite, e dela sejam banidos os sons de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Amaldiçoem-na aqueles que sabem amaldiçoar o dia e sabem excitar o monstro marinho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Escureçam-se as estrelas do crepúsculo matutino dessa noite; que ela espere a luz, e a luz não venha; que não veja as pálpebras dos olhos da alva,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois não fechou as portas do ventre de minha mãe, nem escondeu dos meus olhos o sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que não morri eu na madre? Por que não expirei ao sair dela?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que houve regaço que me acolhesse? E por que peitos, para que eu mamasse?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque já agora repousaria tranquilo; dormiria, e, então, haveria para mim descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>com os reis e conselheiros da terra que para si edificaram mausoléus;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ou com os príncipes que tinham ouro e encheram de prata as suas casas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>ou, como aborto oculto, eu não existiria, como crianças que nunca viram a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ali, os maus cessam de perturbar, e, ali, repousam os cansados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ali, os presos juntamente repousam e não ouvem a voz do feitor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ali, está tanto o pequeno como o grande e o servo livre de seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por que se concede luz ao miserável e vida aos amargurados de ânimo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que esperam a morte, e ela não vem? Eles cavam em procura dela mais do que tesouros ocultos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles se regozijariam por um túmulo e exultariam se achassem a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por que se concede luz ao homem, cujo caminho é oculto, e a quem Deus cercou de todos os lados?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que em vez do meu pão me vêm gemidos, e os meus lamentos se derramam como água?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aquilo que temo me sobrevém, e o que receio me acontece.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não tenho descanso, nem sossego, nem repouso, e já me vem grande perturbação.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, o temanita, e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se intentar alguém falar-te, enfadar-te-ás? Quem, todavia, poderá conter as palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que tens ensinado a muitos e tens fortalecido mãos fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As tuas palavras têm sustentado aos que tropeçavam, e os joelhos vacilantes tens fortificado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas agora, em chegando a tua vez, tu te enfadas; sendo tu atingido, te perturbas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porventura, não é o teu temor de Deus aquilo em que confias, e a tua esperança, a retidão dos teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te: acaso, já pereceu algum inocente? E onde foram os retos destruídos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Segundo eu tenho visto, os que lavram a iniquidade e semeiam o mal, isso mesmo eles segam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com o hálito de Deus perecem; e com o assopro da sua ira se consomem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cessa o bramido do leão e a voz do leão feroz, e os dentes dos leõezinhos se quebram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Perece o leão, porque não há presa, e os filhos da leoa andam dispersos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Uma palavra se me disse em segredo; e os meus ouvidos perceberam um sussurro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Entre pensamentos de visões noturnas, quando profundo sono cai sobre os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>sobrevieram-me o espanto e o tremor, e todos os meus ossos estremeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, um espírito passou por diante de mim; fez-me arrepiar os cabelos do meu corpo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>parou ele, mas não lhe discerni a aparência; um vulto estava diante dos meus olhos; houve silêncio, e ouvi uma voz:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Seria, porventura, o mortal justo diante de Deus? Seria, acaso, o homem puro diante do seu Criador?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que Deus não confia nos seus servos e aos seus anjos atribui imperfeições;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>quanto mais àqueles que habitam em casas de barro, cujo fundamento está no pó, e são esmagados como a traça!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nascem de manhã e à tarde são destruídos; perecem para sempre, sem que disso se faça caso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se se lhes corta o fio da vida, morrem e não atingem a sabedoria.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chama agora! Haverá alguém que te atenda? E para qual dos santos anjos te virarás?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque a ira do louco o destrói, e o zelo do tolo o mata.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bem vi eu o louco lançar raízes; mas logo declarei maldita a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos estão longe do socorro, são espezinhados às portas, e não há quem os livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A sua messe, o faminto a devora e até do meio dos espinhos a arrebata; e o intrigante abocanha os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque a aflição não vem do pó, e não é da terra que brota o enfado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o homem nasce para o enfado, como as faíscas das brasas voam para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto a mim, eu buscaria a Deus e a ele entregaria a minha causa;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ele faz coisas grandes e inescrutáveis e maravilhas que não se podem contar;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>faz chover sobre a terra e envia águas sobre os campos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>para pôr os abatidos num lugar alto e para que os enlutados se alegrem da maior ventura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele frustra as maquinações dos astutos, para que as suas mãos não possam realizar seus projetos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele apanha os sábios na sua própria astúcia; e o conselho dos que tramam se precipita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles de dia encontram as trevas; ao meio-dia andam como de noite, às apalpadelas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém Deus salva da espada que lhes sai da boca, salva o necessitado da mão do poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, há esperança para o pobre, e a iniquidade tapa a sua própria boca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Bem-aventurado é o homem a quem Deus disciplina; não desprezes, pois, a disciplina do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque ele faz a ferida e ele mesmo a ata; ele fere, e as suas mãos curam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De seis angústias te livrará, e na sétima o mal te não tocará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na fome te livrará da morte; na guerra, do poder da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Do açoite da língua estarás abrigado e, quando vier a assolação, não a temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Da assolação e da fome te rirás e das feras da terra não terás medo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque até com as pedras do campo terás a tua aliança, e os animais da terra viverão em paz contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saberás que a paz é a tua tenda, percorrerás as tuas possessões, e nada te faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Saberás também que se multiplicará a tua descendência, e a tua posteridade, como a erva da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em robusta velhice entrarás para a sepultura, como se recolhe o feixe de trigo a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eis que isto já o havemos inquirido, e assim é; ouve-o e medita nisso para teu bem.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Oh! Se a minha queixa, de fato, se pesasse, e contra ela, numa balança, se pusesse a minha miséria,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>esta, na verdade, pesaria mais que a areia dos mares; por isso é que as minhas palavras foram precipitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque as flechas do Todo-Poderoso estão em mim cravadas, e o meu espírito sorve o veneno delas; os terrores de Deus se arregimentam contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Zurrará o jumento montês junto à relva? Ou mugirá o boi junto à sua forragem?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Comer-se-á sem sal o que é insípido? Ou haverá sabor na clara do ovo?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aquilo que a minha alma recusava tocar, isso é agora a minha comida repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem dera que se cumprisse o meu pedido, e que Deus me concedesse o que anelo!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que fosse do agrado de Deus esmagar-me, que soltasse a sua mão e acabasse comigo!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Isto ainda seria a minha consolação, e saltaria de contente na minha dor, que ele não poupa; porque não tenho negado as palavras do Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por que esperar, se já não tenho forças? Por que prolongar a vida, se o meu fim é certo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso, a minha força é a força da pedra? Ou é de bronze a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não! Jamais haverá socorro para mim; foram afastados de mim os meus recursos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao aflito deve o amigo mostrar compaixão, a menos que tenha abandonado o temor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Meus irmãos aleivosamente me trataram; são como um ribeiro, como a torrente que transborda no vale,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>turvada com o gelo e com a neve que nela se esconde,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>torrente que no tempo do calor seca, emudece e desaparece do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Desviam-se as caravanas dos seus caminhos, sobem para lugares desolados e perecem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As caravanas de Temá procuram essa torrente, os viajantes de Sabá por ela suspiram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ficam envergonhados por terem confiado; em chegando ali, confundem-se.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim também vós outros sois nada para mim; vedes os meus males e vos espantais.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso, disse eu: dai-me um presente? Ou: oferecei-me um suborno da vossa fazenda?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ou: livrai-me do poder do opressor? Ou: redimi-me das mãos dos tiranos?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ensinai-me, e eu me calarei; dai-me a entender em que tenho errado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Oh! Como são persuasivas as palavras retas! Mas que é o que repreende a vossa repreensão?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Acaso, pensais em reprovar as minhas palavras, ditas por um desesperado ao vento?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até sobre o órfão lançaríeis sorte e especularíeis com o vosso amigo?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Agora, pois, se sois servidos, olhai para mim e vede que não minto na vossa cara.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tornai a julgar, vos peço, e não haja iniquidade; tornai a julgar, e a justiça da minha causa triunfará.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Há iniquidade na minha língua? Não pode o meu paladar discernir coisas perniciosas?</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não é penosa a vida do homem sobre a terra? Não são os seus dias como os de um jornaleiro?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como o escravo que suspira pela sombra e como o jornaleiro que espera pela sua paga,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>assim me deram por herança meses de desengano e noites de aflição me proporcionaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ao deitar-me, digo: quando me levantarei? Mas comprida é a noite, e farto-me de me revolver na cama, até à alva.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A minha carne está vestida de vermes e de crostas terrosas; a minha pele se encrosta e de novo supura.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os meus dias são mais velozes do que a lançadeira do tecelão e se findam sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembra-te de que a minha vida é um sopro; os meus olhos não tornarão a ver o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os olhos dos que agora me veem não me verão mais; os teus olhos me procurarão, mas já não serei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tal como a nuvem se desfaz e passa, aquele que desce à sepultura jamais tornará a subir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nunca mais tornará à sua casa, nem o lugar onde habita o conhecerá jamais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, não reprimirei a boca, falarei na angústia do meu espírito, queixar-me-ei na amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso, sou eu o mar ou algum monstro marinho, para que me ponhas guarda?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dizendo eu: consolar-me-á o meu leito, a minha cama aliviará a minha queixa,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, me espantas com sonhos e com visões me assombras;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pelo que a minha alma escolheria, antes, ser estrangulada; antes, a morte do que esta tortura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estou farto da minha vida; não quero viver para sempre. Deixa-me, pois, porque os meus dias são um sopro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que é o homem, para que tanto o estimes, e ponhas nele o teu cuidado,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e cada manhã o visites, e cada momento o ponhas à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Até quando não apartarás de mim a tua vista? Até quando não me darás tempo de engolir a minha saliva?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se pequei, que mal te fiz a ti, ó Espreitador dos homens? Por que fizeste de mim um alvo para ti, para que a mim mesmo me seja pesado?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por que não perdoas a minha transgressão e não tiras a minha iniquidade? Pois agora me deitarei no pó; e, se me buscas, já não serei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, o suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando falarás tais coisas? E até quando as palavras da tua boca serão qual vento impetuoso?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perverteria Deus o direito ou perverteria o Todo-Poderoso a justiça?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se teus filhos pecaram contra ele, também ele os lançou no poder da sua transgressão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se tu buscares a Deus e ao Todo-Poderoso pedires misericórdia,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se fores puro e reto, ele, sem demora, despertará em teu favor e restaurará a justiça da tua morada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O teu primeiro estado, na verdade, terá sido pequeno, mas o teu último crescerá sobremaneira.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois, eu te peço, pergunta agora a gerações passadas e atenta para a experiência de seus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>porque nós somos de ontem e nada sabemos; porquanto nossos dias sobre a terra são como a sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, não te ensinarão os pais, não haverão de falar-te e do próprio entendimento não proferirão estas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pode o papiro crescer sem lodo? Ou viça o junco sem água?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estando ainda na sua verdura e ainda não colhidos, todavia, antes de qualquer outra erva se secam.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São assim as veredas de todos quantos se esquecem de Deus; e a esperança do ímpio perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A sua firmeza será frustrada, e a sua confiança é teia de aranha.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Encostar-se-á à sua casa, e ela não se manterá, agarrar-se-á a ela, e ela não ficará em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele é viçoso perante o sol, e os seus renovos irrompem no seu jardim;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as suas raízes se entrelaçam num montão de pedras e penetram até às muralhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se Deus o arranca do seu lugar, então, este o negará, dizendo: Nunca te vi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis em que deu a sua vida! E do pó brotarão outros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que Deus não rejeita ao íntegro, nem toma pela mão os malfeitores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele te encherá a boca de riso e os teus lábios, de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Teus aborrecedores se vestirão de ignomínia, e a tenda dos perversos não subsistirá.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, sei que assim é; porque, como pode o homem ser justo para com Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se quiser contender com ele, nem a uma de mil coisas lhe poderá responder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele é sábio de coração e grande em poder; quem porfiou com ele e teve paz?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele é quem remove os montes, sem que saibam que ele na sua ira os transtorna;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quem move a terra para fora do seu lugar, cujas colunas estremecem;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quem fala ao sol, e este não sai, e sela as estrelas;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>quem sozinho estende os céus e anda sobre os altos do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quem fez a Ursa, o Órion, o Sete-estrelo e as recâmaras do Sul;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quem faz grandes coisas, que se não podem esquadrinhar, e maravilhas tais, que se não podem contar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que ele passa por mim, e não o vejo; segue perante mim, e não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que arrebata a presa! Quem o pode impedir? Quem lhe dirá: Que fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus não revogará a sua própria ira; debaixo dele se encurvam os auxiliadores do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como, então, lhe poderei eu responder ou escolher as minhas palavras, para argumentar com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A ele, ainda que eu fosse justo, não lhe responderia; antes, ao meu Juiz pediria misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainda que o chamasse, e ele me respondesse, nem por isso creria eu que desse ouvidos à minha voz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque me esmaga com uma tempestade e multiplica as minhas chagas sem causa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não me permite respirar; antes, me farta de amarguras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se se trata da força do poderoso, ele dirá: Eis-me aqui; se, de justiça: Quem me citará?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ainda que eu seja justo, a minha boca me condenará; embora seja eu íntegro, ele me terá por culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu sou íntegro, não levo em conta a minha alma, não faço caso da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Para mim tudo é o mesmo; por isso, digo: tanto destrói ele o íntegro como o perverso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se qualquer flagelo mata subitamente, então, se rirá do desespero do inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A terra está entregue nas mãos dos perversos; e Deus ainda cobre o rosto dos juízes dela; se não é ele o causador disso, quem é, logo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os meus dias foram mais velozes do que um corredor; fugiram e não viram a felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Passaram como barcos de junco; como a águia que se lança sobre a presa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se eu disser: eu me esquecerei da minha queixa, deixarei o meu ar triste e ficarei contente;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>ainda assim todas as minhas dores me apavoram, porque bem sei que me não terás por inocente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Serei condenado; por que, pois, trabalho eu em vão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ainda que me lave com água de neve e purifique as mãos com cáustico,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>mesmo assim me submergirás no lodo, e as minhas próprias vestes me abominarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque ele não é homem, como eu, a quem eu responda, vindo juntamente a juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não há entre nós árbitro que ponha a mão sobre nós ambos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tire ele a sua vara de cima de mim, e não me amedronte o seu terror;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>então, falarei sem o temer; do contrário, não estaria em mim.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A minha alma tem tédio à minha vida; darei livre curso à minha queixa, falarei com amargura da minha alma.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Direi a Deus: Não me condenes; faze-me saber por que contendes comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Parece-te bem que me oprimas, que rejeites a obra das tuas mãos e favoreças o conselho dos perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tens tu olhos de carne? Acaso, vês tu como vê o homem?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>São os teus dias como os dias do mortal? Ou são os teus anos como os anos de um homem,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>para te informares da minha iniquidade e averiguares o meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem sabes tu que eu não sou culpado; todavia, ninguém há que me livre da tua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As tuas mãos me plasmaram e me aperfeiçoaram, porém, agora, queres devorar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembra-te de que me formaste como em barro; e queres, agora, reduzir-me a pó?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, não me derramaste como leite e não me coalhaste como queijo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De pele e carne me vestiste e de ossos e tendões me entreteceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vida me concedeste na tua benevolência, e o teu cuidado a mim me guardou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estas coisas, as ocultaste no teu coração; mas bem sei o que resolveste contigo mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se eu pecar, tu me observas; e da minha iniquidade não me perdoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se for perverso, ai de mim! E, se for justo, não ouso levantar a cabeça, pois estou cheio de ignomínia e olho para a minha miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque, se a levanto, tu me caças como a um leão feroz e de novo revelas poder maravilhoso contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu renovas contra mim as tuas testemunhas e multiplicas contra mim a tua ira; males e lutas se sucedem contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que, pois, me tiraste da madre? Ah! Se eu morresse antes que olhos nenhuns me vissem!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Teria eu sido como se nunca existira e já do ventre teria sido levado à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não são poucos os meus dias? Cessa, pois, e deixa-me, para que por um pouco eu tome alento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>antes que eu vá para o lugar de que não voltarei, para a terra das trevas e da sombra da morte;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>terra de negridão, de profunda escuridade, terra da sombra da morte e do caos, onde a própria luz é tenebrosa.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, o naamatita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, não se dará resposta a esse palavrório? Acaso, tem razão o tagarela?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Será o caso de as tuas parolas fazerem calar os homens? E zombarás tu sem que ninguém te envergonhe?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois dizes: A minha doutrina é pura, e sou limpo aos teus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Oh! Falasse Deus, e abrisse os seus lábios contra ti,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e te revelasse os segredos da sabedoria, da verdadeira sabedoria, que é multiforme! Sabe, portanto, que Deus permite seja esquecida parte da tua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, desvendarás os arcanos de Deus ou penetrarás até à perfeição do Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como as alturas dos céus é a sua sabedoria; que poderás fazer? Mais profunda é ela do que o abismo; que poderás saber?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A sua medida é mais longa do que a terra e mais larga do que o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se ele passa, prende a alguém e chama a juízo, quem o poderá impedir?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque ele conhece os homens vãos e, sem esforço, vê a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o homem estúpido se tornará sábio, quando a cria de um asno montês nascer homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se dispuseres o coração e estenderes as mãos para Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se lançares para longe a iniquidade da tua mão e não permitires habitar na tua tenda a injustiça,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então, levantarás o rosto sem mácula, estarás seguro e não temerás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois te esquecerás dos teus sofrimentos e deles só terás lembrança como de águas que passaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A tua vida será mais clara que o meio-dia; ainda que lhe haja trevas, serão como a manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sentir-te-ás seguro, porque haverá esperança; olharás em derredor e dormirás tranquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deitar-te-ás, e ninguém te espantará; e muitos procurarão obter o teu favor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os olhos dos perversos desfalecerão, o seu refúgio perecerá; sua esperança será o render do espírito.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jó respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na verdade, vós sois o povo, e convosco morrerá a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também eu tenho entendimento como vós; eu não vos sou inferior; quem não sabe coisas como essas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu sou irrisão para os meus amigos; eu, que invocava a Deus, e ele me respondia; o justo e o reto servem de irrisão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No pensamento de quem está seguro, há desprezo para o infortúnio, um empurrão para aquele cujos pés já vacilam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As tendas dos tiranos gozam paz, e os que provocam a Deus estão seguros; têm o punho por seu deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas pergunta agora às alimárias, e cada uma delas to ensinará; e às aves dos céus, e elas to farão saber.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou fala com a terra, e ela te instruirá; até os peixes do mar to contarão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual entre todos estes não sabe que a mão do SENHOR fez isto?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na sua mão está a alma de todo ser vivente e o espírito de todo o gênero humano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, o ouvido não submete à prova as palavras, como o paladar prova as comidas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Está a sabedoria com os idosos, e, na longevidade, o entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não! Com Deus está a sabedoria e a força; ele tem conselho e entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O que ele deitar abaixo não se reedificará; lança na prisão, e ninguém a pode abrir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se retém as águas, elas secam; se as larga, devastam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Com ele está a força e a sabedoria; seu é o que erra e o que faz errar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos conselheiros, leva-os despojados do seu cargo e aos juízes faz desvairar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dissolve a autoridade dos reis, e uma corda lhes cinge os lombos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aos sacerdotes, leva-os despojados do seu cargo e aos poderosos transtorna.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos eloquentes ele tira a palavra e tira o entendimento aos anciãos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Lança desprezo sobre os príncipes e afrouxa o cinto dos fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Das trevas manifesta coisas profundas e traz à luz a densa escuridade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Multiplica as nações e as faz perecer; dispersa-as e de novo as congrega.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Tira o entendimento aos príncipes do povo da terra e os faz vaguear pelos desertos sem caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nas trevas andam às apalpadelas, sem terem luz, e os faz cambalear como ébrios.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que tudo isso viram os meus olhos, e os meus ouvidos o ouviram e entenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como vós o sabeis, também eu o sei; não vos sou inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas falarei ao Todo-Poderoso e quero defender-me perante Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vós, porém, besuntais a verdade com mentiras e vós todos sois médicos que não valem nada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tomara vos calásseis de todo, que isso seria a vossa sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvi agora a minha defesa e atentai para os argumentos dos meus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porventura, falareis perversidade em favor de Deus e a seu favor falareis mentiras?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sereis parciais por ele? Contendereis a favor de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ser-vos-ia bom, se ele vos esquadrinhasse? Ou zombareis dele, como se zomba de um homem qualquer?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Acerbamente vos repreenderá, se em oculto fordes parciais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, não vos amedrontará a sua dignidade, e não cairá sobre vós o seu terror?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As vossas máximas são como provérbios de cinza, os vossos baluartes, baluartes de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Calai-vos perante mim, e falarei eu, e venha sobre mim o que vier.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomarei a minha carne nos meus dentes e porei a vida na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que me matará, já não tenho esperança; contudo, defenderei o meu procedimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também isto será a minha salvação, o fato de o ímpio não vir perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atentai para as minhas razões e dai ouvidos à minha exposição.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tenho já bem-encaminhada minha causa e estou certo de que serei justificado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quem há que possa contender comigo? Neste caso, eu me calaria e renderia o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Concede-me somente duas coisas; então, me não esconderei do teu rosto:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>alivia a tua mão de sobre mim, e não me espante o teu terror.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Interpela-me, e te responderei ou deixa-me falar e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quantas culpas e pecados tenho eu? Notifica-me a minha transgressão e o meu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por que escondes o rosto e me tens por teu inimigo?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Queres aterrorizar uma folha arrebatada pelo vento? E perseguirás a palha seca?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois decretas contra mim coisas amargas e me atribuis as culpas da minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Também pões os meus pés no tronco, observas todos os meus caminhos e traças limites à planta dos meus pés,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>apesar de eu ser como uma coisa podre que se consome e como a roupa que é comida da traça.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O homem, nascido de mulher, vive breve tempo, cheio de inquietação.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nasce como a flor e murcha; foge como a sombra e não permanece;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e sobre tal homem abres os olhos e o fazes entrar em juízo contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quem da imundícia poderá tirar coisa pura? Ninguém!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Visto que os seus dias estão contados, contigo está o número dos seus meses; tu ao homem puseste limites além dos quais não passará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Desvia dele os olhares, para que tenha repouso, até que, como o jornaleiro, tenha prazer no seu dia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque há esperança para a árvore, pois, mesmo cortada, ainda se renovará, e não cessarão os seus rebentos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se envelhecer na terra a sua raiz, e no chão morrer o seu tronco,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ao cheiro das águas brotará e dará ramos como a planta nova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O homem, porém, morre e fica prostrado; expira o homem e onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como as águas do lago se evaporam, e o rio se esgota e seca,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>assim o homem se deita e não se levanta; enquanto existirem os céus, não acordará, nem será despertado do seu sono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Que me encobrisses na sepultura e me ocultasses até que a tua ira se fosse, e me pusesses um prazo e depois te lembrasses de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Morrendo o homem, porventura tornará a viver? Todos os dias da minha luta esperaria, até que eu fosse substituído.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Chamar-me-ias, e eu te responderia; terias saudades da obra de tuas mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e até contarias os meus passos e não levarias em conta os meus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A minha transgressão estaria selada num saco, e terias encoberto as minhas iniquidades.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como o monte que se esboroa e se desfaz, e a rocha que se remove do seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como as águas gastam as pedras, e as cheias arrebatam o pó da terra, assim destróis a esperança do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tu prevaleces para sempre contra ele, e ele passa, mudas-lhe o semblante e o despedes para o além.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os seus filhos recebem honras, e ele o não sabe; são humilhados, e ele o não percebe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele sente as dores apenas de seu próprio corpo, e só a seu respeito sofre a sua alma.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, o temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, dará o sábio em resposta ciência de vento? E encher-se-á a si mesmo de vento oriental,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>arguindo com palavras que de nada servem e com razões de que nada aproveita?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornas vão o temor de Deus e diminuis a devoção a ele devida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a tua iniquidade ensina à tua boca, e tu escolheste a língua dos astutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A tua própria boca te condena, e não eu; os teus lábios testificam contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>És tu, porventura, o primeiro homem que nasceu? Ou foste formado antes dos outeiros?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou ouviste o secreto conselho de Deus e a ti só limitaste a sabedoria?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que sabes tu, que nós não saibamos? Que entendes, que não haja em nós?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também há entre nós encanecidos e idosos, muito mais idosos do que teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porventura, fazes pouco caso das consolações de Deus e das suaves palavras que te dirigimos nós?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que te arrebata o teu coração? Por que flamejam os teus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para voltares contra Deus o teu furor e deixares sair tais palavras da tua boca?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que é o homem, para que seja puro? E o que nasce de mulher, para ser justo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eis que Deus não confia nem nos seus santos; nem os céus são puros aos seus olhos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>quanto menos o homem, que é abominável e corrupto, que bebe a iniquidade como a água!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Escuta-me, mostrar-to-ei; e o que tenho visto te contarei,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o que os sábios anunciaram, que o ouviram de seus pais e não o ocultaram</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>(aos quais somente se dera a terra, e nenhum estranho passou por entre eles):</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos os dias o perverso é atormentado, no curto número de anos que se reservam para o opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O sonido dos horrores está nos seus ouvidos; na prosperidade lhe sobrevém o assolador.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não crê que tornará das trevas, e sim que o espera a espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por pão anda vagueando, dizendo: Onde está? Bem sabe que o dia das trevas lhe está preparado, à mão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assombram-no a angústia e a tribulação; prevalecem contra ele, como o rei preparado para a peleja,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque estendeu a mão contra Deus e desafiou o Todo-Poderoso;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>arremete contra ele obstinadamente, atrás da grossura dos seus escudos,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porquanto cobriu o rosto com a sua gordura e criou enxúndia nas ilhargas;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>habitou em cidades assoladas, em casas em que ninguém devia morar, que estavam destinadas a se fazerem montões de ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Por isso, não se enriquecerá, nem subsistirá a sua fazenda, nem se estenderão seus bens pela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Não escapará das trevas; a chama do fogo secará os seus renovos, e ao assopro da boca de Deus será arrebatado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não confie, pois, na vaidade, enganando-se a si mesmo, porque a vaidade será a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta se lhe consumará antes dos seus dias, e o seu ramo não reverdecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sacudirá as suas uvas verdes, como a vide, e deixará cair a sua flor, como a oliveira;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>pois a companhia dos ímpios será estéril, e o fogo consumirá as tendas de suborno.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Concebem a malícia e dão à luz a iniquidade, pois o seu coração só prepara enganos.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho ouvido muitas coisas como estas; todos vós sois consoladores molestos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porventura, não terão fim essas palavras de vento? Ou que é que te instiga para responderes assim?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu também poderia falar como vós falais; se a vossa alma estivesse em lugar da minha, eu poderia dirigir-vos um montão de palavras e menear contra vós outros a minha cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>poderia fortalecer-vos com as minhas palavras, e a compaixão dos meus lábios abrandaria a vossa dor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se eu falar, a minha dor não cessa; se me calar, qual é o meu alívio?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na verdade, as minhas forças estão exaustas; tu, ó Deus, destruíste a minha família toda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Testemunha disto é que já me tornaste encarquilhado, a minha magreza já se levanta contra mim e me acusa cara a cara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Na sua ira me despedaçou e tem animosidade contra mim; contra mim rangeu os dentes e, como meu adversário, aguça os olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Homens abrem contra mim a boca, com desprezo me esbofeteiam, e contra mim todos se ajuntam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus me entrega ao ímpio e nas mãos dos perversos me faz cair.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em paz eu vivia, porém ele me quebrantou; pegou-me pelo pescoço e me despedaçou; pôs-me por seu alvo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cercam-me as suas flechas, atravessa-me os rins, e não me poupa, e o meu fel derrama na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fere-me com ferimento sobre ferimento, arremete contra mim como um guerreiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cosi sobre a minha pele o cilício e revolvi o meu orgulho no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O meu rosto está todo afogueado de chorar, e sobre as minhas pálpebras está a sombra da morte,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>embora não haja violência nas minhas mãos, e seja pura a minha oração.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó terra, não cubras o meu sangue, e não haja lugar em que se oculte o meu clamor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Já agora sabei que a minha testemunha está no céu, e, nas alturas, quem advoga a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus amigos zombam de mim, mas os meus olhos se desfazem em lágrimas diante de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>para que ele mantenha o direito do homem contra o próprio Deus e o do filho do homem contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque dentro de poucos anos eu seguirei o caminho de onde não tornarei.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O meu espírito se vai consumindo, os meus dias se vão apagando, e só tenho perante mim a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estou, de fato, cercado de zombadores, e os meus olhos são obrigados a lhes contemplar a provocação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dá-me, pois, um penhor; sê o meu fiador para contigo mesmo; quem mais haverá que se possa comprometer comigo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque ao seu coração encobriste o entendimento, pelo que não os exaltarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se alguém oferece os seus amigos como presa, os olhos de seus filhos desfalecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas a mim me pôs por provérbio dos povos; tornei-me como aquele em cujo rosto se cospe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelo que já se escureceram de mágoa os meus olhos, e já todos os meus membros são como a sombra;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os retos pasmam disto, e o inocente se levanta contra o ímpio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, o justo segue o seu caminho, e o puro de mãos cresce mais e mais em força.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas tornai-vos, todos vós, e vinde cá; porque sábio nenhum acharei entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus dias passaram, e se malograram os meus propósitos, as aspirações do meu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Convertem-me a noite em dia, e a luz, dizem, está perto das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se eu aguardo já a sepultura por minha casa; se nas trevas estendo a minha cama;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se ao sepulcro eu clamo: tu és meu pai; e aos vermes: vós sois minha mãe e minha irmã,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde está, pois, a minha esperança? Sim, a minha esperança, quem a poderá ver?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela descerá até às portas da morte, quando juntamente no pó teremos descanso.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, o suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando andarás à caça de palavras? Considera bem, e, então, falaremos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que somos reputados por animais, e aos teus olhos passamos por curtos de inteligência?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Oh! Tu, que te despedaças na tua ira, será a terra abandonada por tua causa? Remover-se-ão as rochas do seu lugar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na verdade, a luz do perverso se apagará, e para seu fogo não resplandecerá a faísca;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a luz se escurecerá nas suas tendas, e a sua lâmpada sobre ele se apagará;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>os seus passos fortes se estreitarão, e a sua própria trama o derribará.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque por seus próprios pés é lançado na rede e andará na boca de forje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A armadilha o apanhará pelo calcanhar, e o laço o prenderá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A corda está-lhe escondida na terra, e a armadilha, na vereda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os assombros o espantarão de todos os lados e o perseguirão a cada passo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A calamidade virá faminta sobre ele, e a miséria estará alerta ao seu lado,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a qual lhe devorará os membros do corpo; serão devorados pelo primogênito da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O perverso será arrancado da sua tenda, onde está confiado, e será levado ao rei dos terrores.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nenhum dos seus morará na sua tenda, espalhar-se-á enxofre sobre a sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por baixo secarão as suas raízes, e murcharão por cima os seus ramos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A sua memória desaparecerá da terra, e pelas praças não terá nome.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Da luz o lançarão nas trevas e o afugentarão do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não terá filho nem posteridade entre o seu povo, nem sobrevivente algum ficará nas suas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do seu dia se espantarão os do Ocidente, e os do Oriente serão tomados de horror.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tais são, na verdade, as moradas do perverso, e este é o paradeiro do que não conhece a Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Até quando afligireis a minha alma e me quebrantareis com palavras?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Já dez vezes me vituperastes e não vos envergonhais de injuriar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Embora haja eu, na verdade, errado, comigo ficará o meu erro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se quereis engrandecer-vos contra mim e me arguis pelo meu opróbrio,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sabei agora que Deus é que me oprimiu e com a sua rede me cercou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que clamo: violência! Mas não sou ouvido; grito: socorro! Porém não há justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O meu caminho ele fechou, e não posso passar; e nas minhas veredas pôs trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da minha honra me despojou e tirou-me da cabeça a coroa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Arruinou-me de todos os lados, e eu me vou; e arrancou-me a esperança, como a uma árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Inflamou contra mim a sua ira e me tem na conta de seu adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Juntas vieram as suas tropas, prepararam contra mim o seu caminho e se acamparam ao redor da minha tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pôs longe de mim a meus irmãos, e os que me conhecem, como estranhos, se apartaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os meus parentes me desampararam, e os meus conhecidos se esqueceram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que se abrigam na minha casa e as minhas servas me têm por estranho, e vim a ser estrangeiro aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Chamo o meu criado, e ele não me responde; tenho de suplicar-lhe, eu mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O meu hálito é intolerável à minha mulher, e pelo mau cheiro sou repugnante aos filhos de minha mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Até as crianças me desprezam, e, querendo eu levantar-me, zombam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os meus amigos íntimos me abominam, e até os que eu amava se tornaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os meus ossos se apegam à minha pele e à minha carne, e salvei-me só com a pele dos meus dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Compadecei-vos de mim, amigos meus, compadecei-vos de mim, porque a mão de Deus me atingiu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por que me perseguis como Deus me persegue e não cessais de devorar a minha carne?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem me dera fossem agora escritas as minhas palavras! Quem me dera fossem gravadas em livro!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que, com pena de ferro e com chumbo, para sempre fossem esculpidas na rocha!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque eu sei que o meu Redentor vive e por fim se levantará sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, revestido este meu corpo da minha pele, em minha carne verei a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vê-lo-ei por mim mesmo, os meus olhos o verão, e não outros; de saudade me desfalece o coração dentro de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se disserdes: Como o perseguiremos? E: A causa deste mal se acha nele,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>temei, pois, a espada, porque tais acusações merecem o seu furor, para saberdes que há um juízo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Zofar, o naamatita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Visto que os meus pensamentos me impõem resposta, eu me apresso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu ouvi a repreensão, que me envergonha, mas o meu espírito me obriga a responder segundo o meu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porventura, não sabes tu que desde todos os tempos, desde que o homem foi posto sobre a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o júbilo dos perversos é breve, e a alegria dos ímpios, momentânea?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ainda que a sua presunção remonte aos céus, e a sua cabeça atinja as nuvens,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como o seu próprio esterco, apodrecerá para sempre; e os que o conheceram dirão: Onde está?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voará como um sonho e não será achado, será afugentado como uma visão da noite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os olhos que o viram jamais o verão, e o seu lugar não o verá outra vez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os seus filhos procurarão aplacar aos pobres, e as suas mãos lhes restaurarão os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ainda que os seus ossos estejam cheios do vigor da sua juventude, esse vigor se deitará com ele no pó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que o mal lhe seja doce na boca, e ele o esconda debaixo da língua,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e o saboreie, e o não deixe; antes, o retenha no seu paladar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>contudo, a sua comida se transformará nas suas entranhas; fel de áspides será no seu interior.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Engoliu riquezas, mas vomitá-las-á; do seu ventre Deus as lançará.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Veneno de áspides sorveu; língua de víbora o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não se deliciará com a vista dos ribeiros e dos rios transbordantes de mel e de leite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Devolverá o fruto do seu trabalho e não o engolirá; do lucro de sua barganha não tirará prazer nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Oprimiu e desamparou os pobres, roubou casas que não edificou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por não haver limites à sua cobiça, não chegará a salvar as coisas por ele desejadas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nada escapou à sua cobiça insaciável, pelo que a sua prosperidade não durará.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na plenitude da sua abastança, ver-se-á angustiado; toda a força da miséria virá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Para encher a sua barriga, Deus mandará sobre ele o furor da sua ira, que, por alimento, mandará chover sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se fugir das armas de ferro, o arco de bronze o traspassará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele arranca das suas costas a flecha, e esta vem resplandecente do seu fel; e haverá assombro sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as calamidades serão reservadas contra os seus tesouros; fogo não assoprado o consumirá, fogo que se apascentará do que ficar na sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os céus lhe manifestarão a sua iniquidade; e a terra se levantará contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As riquezas de sua casa serão transportadas; como água serão derramadas no dia da ira de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tal é, da parte de Deus, a sorte do homem perverso, tal a herança decretada por Deus.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu, porém, Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi atentamente as minhas razões, e já isso me será a vossa consolação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tolerai-me, e eu falarei; e, havendo eu falado, podereis zombar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Acaso, é do homem que eu me queixo? Não tenho motivo de me impacientar?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhai para mim e pasmai; e ponde a mão sobre a boca;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porque só de pensar nisso me perturbo, e um calafrio se apodera de toda a minha carne.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como é, pois, que vivem os perversos, envelhecem e ainda se tornam mais poderosos?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus filhos se estabelecem na sua presença; e os seus descendentes, ante seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As suas casas têm paz, sem temor, e a vara de Deus não os fustiga.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O seu touro gera e não falha, suas novilhas têm a cria e não abortam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deixam correr suas crianças, como a um rebanho, e seus filhos saltam de alegria;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>cantam com tamboril e harpa e alegram-se ao som da flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passam eles os seus dias em prosperidade e em paz descem à sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E são estes os que disseram a Deus: Retira-te de nós! Não desejamos conhecer os teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que é o Todo-Poderoso, para que nós o sirvamos? E que nos aproveitará que lhe façamos orações?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vede, porém, que não provém deles a sua prosperidade; longe de mim o conselho dos perversos!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quantas vezes sucede que se apaga a lâmpada dos perversos? Quantas vezes lhes sobrevém a destruição? Quantas vezes Deus na sua ira lhes reparte dores?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quantas vezes são como a palha diante do vento e como a pragana arrebatada pelo remoinho?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus, dizeis vós, guarda a iniquidade do perverso para seus filhos. Mas é a ele que deveria Deus dar o pago, para que o sinta.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus próprios olhos devem ver a sua ruína, e ele, beber do furor do Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque depois de morto, cortado já o número dos seus meses, que interessa a ele a sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso, alguém ensinará ciência a Deus, a ele que julga os que estão nos céus?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Um morre em pleno vigor, despreocupado e tranquilo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com seus baldes cheios de leite e fresca a medula dos seus ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Outro, ao contrário, morre na amargura do seu coração, não havendo provado do bem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Juntamente jazem no pó, onde os vermes os cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vede que conheço os vossos pensamentos e os injustos desígnios com que me tratais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque direis: Onde está a casa do príncipe, e onde, a tenda em que morava o perverso?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porventura, não tendes interrogado os que viajam? E não considerastes as suas declarações,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que o mau é poupado no dia da calamidade, é socorrido no dia do furor?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quem lhe lançará em rosto o seu proceder? Quem lhe dará o pago do que faz?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Finalmente, é levado à sepultura, e sobre o seu túmulo se faz vigilância.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os torrões do vale lhe são leves, todos os homens o seguem, assim como não têm número os que foram adiante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como, pois, me consolais em vão? Das vossas respostas só resta falsidade.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Elifaz, o temanita:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porventura, será o homem de algum proveito a Deus? Antes, o sábio é só útil a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ou tem o Todo-Poderoso interesse em que sejas justo ou algum lucro em que faças perfeitos os teus caminhos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou te repreende pelo teu temor de Deus ou entra contra ti em juízo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porventura, não é grande a tua malícia, e sem termo, as tuas iniquidades?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque sem causa tomaste penhores a teu irmão e aos seminus despojaste das suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não deste água a beber ao cansado e ao faminto retiveste o pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao braço forte pertencia a terra, e só os homens favorecidos habitavam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As viúvas despediste de mãos vazias, e os braços dos órfãos foram quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, estás cercado de laços, e repentino pavor te conturba</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>ou trevas, em que nada vês; e águas transbordantes te cobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porventura, não está Deus nas alturas do céu? Olha para as estrelas mais altas. Que altura!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizes: Que sabe Deus? Acaso, poderá ele julgar através de densa escuridão?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Grossas nuvens o encobrem, de modo que não pode ver; ele passeia pela abóbada do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Queres seguir a rota antiga, que os homens iníquos pisaram?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram arrebatados antes do tempo; o seu fundamento, uma torrente o arrasta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Diziam a Deus: Retira-te de nós. E: Que pode fazer-nos o Todo-Poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, ele enchera de bens as suas casas. Longe de mim o conselho dos perversos!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os justos o veem e se alegram, e o inocente escarnece deles,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dizendo: Na verdade, os nossos adversários foram destruídos, e o fogo consumiu o resto deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Reconcilia-te, pois, com ele e tem paz, e assim te sobrevirá o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aceita, peço-te, a instrução que profere e põe as suas palavras no teu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se te converteres ao Todo-Poderoso, serás restabelecido; se afastares a injustiça da tua tenda</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e deitares ao pó o teu ouro e o ouro de Ofir entre pedras dos ribeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então, o Todo-Poderoso será o teu ouro e a tua prata escolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deleitar-te-ás, pois, no Todo-Poderoso e levantarás o rosto para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Orarás a ele, e ele te ouvirá; e pagarás os teus votos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se projetas alguma coisa, ela te sairá bem, e a luz brilhará em teus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se estes descem, então, dirás: Para cima! E Deus salvará o humilde</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e livrará até ao que não é inocente; sim, será libertado, graças à pureza de tuas mãos.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Respondeu, porém, Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda hoje a minha queixa é de um revoltado, apesar de a minha mão reprimir o meu gemido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ah! Se eu soubesse onde o poderia achar! Então, me chegaria ao seu tribunal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Exporia ante ele a minha causa, encheria a minha boca de argumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saberia as palavras que ele me respondesse e entenderia o que me dissesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso, segundo a grandeza de seu poder, contenderia comigo? Não; antes, me atenderia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ali, o homem reto pleitearia com ele, e eu me livraria para sempre do meu juiz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eis que, se me adianto, ali não está; se torno para trás, não o percebo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se opera à esquerda, não o vejo; esconde-se à direita, e não o diviso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ele sabe o meu caminho; se ele me provasse, sairia eu como o ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os meus pés seguiram as suas pisadas; guardei o seu caminho e não me desviei dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do mandamento de seus lábios nunca me apartei, escondi no meu íntimo as palavras da sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se ele resolveu alguma coisa, quem o pode dissuadir? O que ele deseja, isso fará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois ele cumprirá o que está ordenado a meu respeito e muitas coisas como estas ainda tem consigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, me perturbo perante ele; e, quando o considero, temo-o.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus é quem me fez desmaiar o coração, e o Todo-Poderoso, quem me perturbou,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque não estou desfalecido por causa das trevas, nem porque a escuridão cobre o meu rosto.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por que o Todo-Poderoso não designa tempos de julgamento? E por que os que o conhecem não veem tais dias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Há os que removem os limites, roubam os rebanhos e os apascentam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levam do órfão o jumento, da viúva, tomam-lhe o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desviam do caminho aos necessitados, e os pobres da terra todos têm de esconder-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como asnos monteses no deserto, saem estes para o seu mister, à procura de presa no campo aberto, como pão para eles e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No campo segam o pasto do perverso e lhe rabiscam a vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passam a noite nus por falta de roupa e não têm cobertas contra o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelas chuvas das montanhas são molhados e, não tendo refúgio, abraçam-se com as rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Orfãozinhos são arrancados ao peito, e dos pobres se toma penhor;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>de modo que estes andam nus, sem roupa, e, famintos, arrastam os molhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Entre os muros desses perversos espremem o azeite, pisam-lhes o lagar; contudo, padecem sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde as cidades gemem os homens, e a alma dos feridos clama; e, contudo, Deus não tem isso por anormal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os perversos são inimigos da luz, não conhecem os seus caminhos, nem permanecem nas suas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De madrugada se levanta o homicida, mata ao pobre e ao necessitado, e de noite se torna ladrão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aguardam o crepúsculo os olhos do adúltero; este diz consigo: Ninguém me reconhecerá; e cobre o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nas trevas minam as casas, de dia se conservam encerrados, nada querem com a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois a manhã para todos eles é como sombra de morte; mas os terrores da noite lhes são familiares.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vós dizeis: Os perversos são levados rapidamente na superfície das águas; maldita é a porção dos tais na terra; já não andam pelo caminho das vinhas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A secura e o calor desfazem as águas da neve; assim faz a sepultura aos que pecaram.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A mãe se esquecerá deles, os vermes os comerão gostosamente; nunca mais haverá lembrança deles; como árvore será quebrado o injusto,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>aquele que devora a estéril que não tem filhos e não faz o bem à viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não! Pelo contrário, Deus por sua força prolonga os dias dos valentes; veem-se eles de pé quando desesperavam da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele lhes dá descanso, e nisso se estribam; os olhos de Deus estão nos caminhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>São exaltados por breve tempo; depois, passam, colhidos como todos os mais; são cortados como as pontas das espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se não é assim, quem me desmentirá e anulará as minhas razões?</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Bildade, o suíta:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A Deus pertence o domínio e o poder; ele faz reinar a paz nas alturas celestes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, têm número os seus exércitos? E sobre quem não se levanta a sua luz?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como, pois, seria justo o homem perante Deus, e como seria puro aquele que nasce de mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que até a lua não tem brilho, e as estrelas não são puras aos olhos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quanto menos o homem, que é gusano, e o filho do homem, que é verme!</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jó, porém, respondeu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como sabes ajudar ao que não tem força e prestar socorro ao braço que não tem vigor!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Como sabes aconselhar ao que não tem sabedoria e revelar plenitude de verdadeiro conhecimento!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Com a ajuda de quem proferes tais palavras? E de quem é o espírito que fala em ti?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A alma dos mortos treme debaixo das águas com seus habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O além está desnudo perante ele, e não há coberta para o abismo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele estende o norte sobre o vazio e faz pairar a terra sobre o nada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prende as águas em densas nuvens, e as nuvens não se rasgam debaixo delas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Encobre a face do seu trono e sobre ele estende a sua nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Traçou um círculo à superfície das águas, até aos confins da luz e das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As colunas do céu tremem e se espantam da sua ameaça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com a sua força fende o mar e com o seu entendimento abate o adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo seu sopro aclara os céus, a sua mão fere o dragão veloz.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que isto são apenas as orlas dos seus caminhos! Que leve sussurro temos ouvido dele! Mas o trovão do seu poder, quem o entenderá?</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguindo Jó em seu discurso, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tão certo como vive Deus, que me tirou o direito, e o Todo-Poderoso, que amargurou a minha alma,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>enquanto em mim estiver a minha vida, e o sopro de Deus nos meus narizes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>nunca os meus lábios falarão injustiça, nem a minha língua pronunciará engano.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Longe de mim que eu vos dê razão! Até que eu expire, nunca afastarei de mim a minha integridade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>À minha justiça me apegarei e não a largarei; não me reprova a minha consciência por qualquer dia da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seja como o perverso o meu inimigo, e o que se levantar contra mim, como o injusto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque qual será a esperança do ímpio, quando lhe for cortada a vida, quando Deus lhe arrancar a alma?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, ouvirá Deus o seu clamor, em lhe sobrevindo a tribulação?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deleitar-se-á o perverso no Todo-Poderoso e invocará a Deus em todo o tempo?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ensinar-vos-ei o que encerra a mão de Deus e não vos ocultarei o que está com o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que todos vós já vistes isso; por que, pois, alimentais vãs noções?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eis qual será da parte de Deus a porção do perverso e a herança que os opressores receberão do Todo-Poderoso:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se os seus filhos se multiplicarem, será para a espada, e a sua prole não se fartará de pão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os que ficarem dela, a peste os enterrará, e as suas viúvas não chorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se o perverso amontoar prata como pó e acumular vestes como barro,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ele os acumulará, mas o justo é que os vestirá, e o inocente repartirá a prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele edifica a sua casa como a da traça e como a choça que o vigia constrói.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rico se deita com a sua riqueza, abre os seus olhos e já não a vê.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pavores se apoderam dele como inundação, de noite a tempestade o arrebata.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O vento oriental o leva, e ele se vai; varre-o com ímpeto do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus lança isto sobre ele e não o poupa, a ele que procura fugir precipitadamente da sua mão;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>à sua queda lhe batem palmas, à saída o apupam com assobios.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na verdade, a prata tem suas minas, e o ouro, que se refina, o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O ferro tira-se da terra, e da pedra se funde o cobre.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os homens põem termo à escuridão e até aos últimos confins procuram as pedras ocultas nas trevas e na densa escuridade.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abrem entrada para minas longe da habitação dos homens, esquecidos dos transeuntes; e, assim, longe deles, dependurados, oscilam de um lado para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da terra procede o pão, mas embaixo é revolvida como por fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas suas pedras se encontra safira, e há pó que contém ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa vereda, a ave de rapina a ignora, e jamais a viram os olhos do falcão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nunca a pisaram feras majestosas, nem o leãozinho passou por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estende o homem a mão contra o rochedo e revolve os montes desde as suas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abre canais nas pedras, e os seus olhos veem tudo o que há de mais precioso.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tapa os veios de água, e nem uma gota sai deles, e traz à luz o que estava escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas onde se achará a sabedoria? E onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem não conhece o valor dela, nem se acha ela na terra dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O abismo diz: Ela não está em mim; e o mar diz: Não está comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não se dá por ela ouro fino, nem se pesa prata em câmbio dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O seu valor não se pode avaliar pelo ouro de Ofir, nem pelo precioso ônix, nem pela safira.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ouro não se iguala a ela, nem o cristal; ela não se trocará por joia de ouro fino;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>ela faz esquecer o coral e o cristal; a aquisição da sabedoria é melhor que a das pérolas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não se lhe igualará o topázio da Etiópia, nem se pode avaliar por ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Donde, pois, vem a sabedoria, e onde está o lugar do entendimento?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Está encoberta aos olhos de todo vivente e oculta às aves do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O abismo e a morte dizem: Ouvimos com os nossos ouvidos a sua fama.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deus lhe entende o caminho, e ele é quem sabe o seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque ele perscruta até as extremidades da terra, vê tudo o que há debaixo dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando regulou o peso do vento e fixou a medida das águas;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>quando determinou leis para a chuva e caminho para o relâmpago dos trovões,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então, viu ele a sabedoria e a manifestou; estabeleceu-a e também a esquadrinhou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse ao homem: Eis que o temor do Senhor é a sabedoria, e o apartar-se do mal é o entendimento.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu Jó no seu discurso e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah! Quem me dera ser como fui nos meses passados, como nos dias em que Deus me guardava!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando fazia resplandecer a sua lâmpada sobre a minha cabeça, quando eu, guiado por sua luz, caminhava pelas trevas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como fui nos dias do meu vigor, quando a amizade de Deus estava sobre a minha tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando o Todo-Poderoso ainda estava comigo, e os meus filhos, em redor de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>quando eu lavava os pés em leite, e da rocha me corriam ribeiros de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu saía para a porta da cidade, e na praça me era dado sentar-me,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>os moços me viam e se retiravam; os idosos se levantavam e se punham em pé;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>os príncipes reprimiam as suas palavras e punham a mão sobre a boca;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a voz dos nobres emudecia, e a sua língua se apegava ao paladar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ouvindo-me algum ouvido, esse me chamava feliz; vendo-me algum olho, dava testemunho de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porque eu livrava os pobres que clamavam e também o órfão que não tinha quem o socorresse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A bênção do que estava a perecer vinha sobre mim, e eu fazia rejubilar-se o coração da viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me cobria de justiça, e esta me servia de veste; como manto e turbante era a minha equidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu me fazia de olhos para o cego e de pés para o coxo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dos necessitados era pai e até as causas dos desconhecidos eu examinava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu quebrava os queixos do iníquo e dos seus dentes lhe fazia eu cair a vítima.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu dizia: no meu ninho expirarei, multiplicarei os meus dias como a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A minha raiz se estenderá até às águas, e o orvalho ficará durante a noite sobre os meus ramos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a minha honra se renovará em mim, e o meu arco se reforçará na minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que me ouviam esperavam o meu conselho e guardavam silêncio para ouvi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Havendo eu falado, não replicavam; as minhas palavras caíam sobre eles como orvalho.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esperavam-me como à chuva, abriam a boca como à chuva de primavera.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sorria-me para eles quando não tinham confiança; e a luz do meu rosto não desprezavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu lhes escolhia o caminho, assentava-me como chefe e habitava como rei entre as suas tropas, como quem consola os que pranteiam.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mas agora se riem de mim os de menos idade do que eu, e cujos pais eu teria desdenhado de pôr ao lado dos cães do meu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>De que também me serviria a força das suas mãos, homens cujo vigor já pereceu?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De míngua e fome se debilitaram; roem os lugares secos, desde muito em ruínas e desolados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apanham malvas e folhas dos arbustos e se sustentam de raízes de zimbro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do meio dos homens são expulsos; grita-se contra eles, como se grita atrás de um ladrão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>habitam nos desfiladeiros sombrios, nas cavernas da terra e das rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bramam entre os arbustos e se ajuntam debaixo dos espinheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São filhos de doidos, raça infame, e da terra são escorraçados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas agora sou a sua canção de motejo e lhes sirvo de provérbio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abominam-me, fogem para longe de mim e não se abstêm de me cuspir no rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque Deus afrouxou a corda do meu arco e me oprimiu; pelo que sacudiram de si o freio perante o meu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>À direita se levanta uma súcia, e me empurra, e contra mim prepara o seu caminho de destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Arruínam a minha vereda, promovem a minha calamidade; gente para quem já não há socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vêm contra mim como por uma grande brecha e se revolvem avante entre as ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sobrevieram-me pavores, como pelo vento é varrida a minha honra; como nuvem passou a minha felicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora, dentro de mim se me derrama a alma; os dias da aflição se apoderaram de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A noite me verruma os ossos e os desloca, e não descansa o mal que me rói.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pela grande violência do meu mal está desfigurada a minha veste, mal que me cinge como a gola da minha túnica.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus, tu me lançaste na lama, e me tornei semelhante ao pó e à cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Clamo a ti, e não me respondes; estou em pé, mas apenas olhas para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu foste cruel comigo; com a força da tua mão tu me combates.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levantas-me sobre o vento e me fazes cavalgá-lo; dissolves-me no estrondo da tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois eu sei que me levarás à morte e à casa destinada a todo vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De um montão de ruínas não estenderá o homem a mão e na sua desventura não levantará um grito por socorro?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Acaso, não chorei sobre aquele que atravessava dias difíceis ou não se angustiou a minha alma pelo necessitado?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aguardava eu o bem, e eis que me veio o mal; esperava a luz, veio-me a escuridão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O meu íntimo se agita sem cessar; e dias de aflição me sobrevêm.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ando de luto, sem a luz do sol; levanto-me na congregação e clamo por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sou irmão dos chacais e companheiro de avestruzes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Enegrecida se me cai a pele, e os meus ossos queimam em febre.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, a minha harpa se me tornou em prantos de luto, e a minha flauta, em voz dos que choram.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fiz aliança com meus olhos; como, pois, os fixaria eu numa donzela?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Que porção, pois, teria eu do Deus lá de cima e que herança, do Todo-Poderoso desde as alturas?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, não é a perdição para o iníquo, e o infortúnio, para os que praticam a maldade?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ou não vê Deus os meus caminhos e não conta todos os meus passos?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se andei com falsidade, e se o meu pé se apressou para o engano</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>(pese-me Deus em balanças fiéis e conhecerá a minha integridade);</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>se os meus passos se desviaram do caminho, e se o meu coração segue os meus olhos, e se às minhas mãos se apegou qualquer mancha,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>então, semeie eu, e outro coma, e sejam arrancados os renovos do meu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o meu coração se deixou seduzir por causa de mulher, se andei à espreita à porta do meu próximo,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>então, moa minha mulher para outro, e outros se encurvem sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois seria isso um crime hediondo, delito à punição de juízes;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>pois seria fogo que consome até à destruição e desarraigaria toda a minha renda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se desprezei o direito do meu servo ou da minha serva, quando eles contendiam comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>então, que faria eu quando Deus se levantasse? E, inquirindo ele a causa, que lhe responderia eu?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que me formou no ventre materno não os fez também a eles? Ou não é o mesmo que nos formou na madre?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se retive o que os pobres desejavam ou fiz desfalecer os olhos da viúva;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ou, se sozinho comi o meu bocado, e o órfão dele não participou</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>(Porque desde a minha mocidade cresceu comigo como se eu lhe fora o pai, e desde o ventre da minha mãe fui o guia da viúva.);</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se a alguém vi perecer por falta de roupa e ao necessitado, por não ter coberta;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se os seus lombos não me abençoaram, se ele não se aquentava com a lã dos meus cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>se eu levantei a mão contra o órfão, por me ver apoiado pelos juízes da porta,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então, caia a omoplata do meu ombro, e seja arrancado o meu braço da articulação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o castigo de Deus seria para mim um assombro, e eu não poderia enfrentar a sua majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se no ouro pus a minha esperança ou disse ao ouro fino: em ti confio;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se me alegrei por serem grandes os meus bens e por ter a minha mão alcançado muito;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>se olhei para o sol, quando resplandecia, ou para a lua, que caminhava esplendente,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o meu coração se deixou enganar em oculto, e beijos lhes atirei com a mão,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>também isto seria delito à punição de juízes; pois assim negaria eu ao Deus lá de cima.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se me alegrei da desgraça do que me tem ódio e se exultei quando o mal o atingiu</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>(Também não deixei pecar a minha boca, pedindo com imprecações a sua morte.);</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>se a gente da minha tenda não disse: Ah! Quem haverá aí que não se saciou de carne provida por ele</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>(O estrangeiro não pernoitava na rua; as minhas portas abria ao viandante.)!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se, como Adão, encobri as minhas transgressões, ocultando o meu delito no meu seio;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque eu temia a grande multidão, e o desprezo das famílias me apavorava, de sorte que me calei e não saí da porta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tomara eu tivesse quem me ouvisse! Eis aqui a minha defesa assinada! Que o Todo-Poderoso me responda! Que o meu adversário escreva a sua acusação!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por certo que a levaria sobre o meu ombro, atá-la-ia sobre mim como coroa;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>mostrar-lhe-ia o número dos meus passos; como príncipe me chegaria a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Se a minha terra clamar contra mim, e se os seus sulcos juntamente chorarem;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se comi os seus frutos sem tê-la pago devidamente e causei a morte aos seus donos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>por trigo me produza cardos, e por cevada, joio. Fim das palavras de Jó.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Cessaram aqueles três homens de responder a Jó no tocante ao se ter ele por justo aos seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, se acendeu a ira de Eliú, filho de Baraquel, o buzita, da família de Rão; acendeu-se a sua ira contra Jó, porque este pretendia ser mais justo do que Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Também a sua ira se acendeu contra os três amigos, porque, mesmo não achando eles o que responder, condenavam a Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eliú, porém, esperara para falar a Jó, pois eram de mais idade do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo Eliú que já não havia resposta na boca daqueles três homens, a sua ira se acendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Eliú, filho de Baraquel, o buzita: Eu sou de menos idade, e vós sois idosos; arreceei-me e temi de vos declarar a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dizia eu: Falem os dias, e a multidão dos anos ensine a sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, há um espírito no homem, e o sopro do Todo-Poderoso o faz sábio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os de mais idade não é que são os sábios, nem os velhos, os que entendem o que é reto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que digo: dai-me ouvidos, e também eu declararei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que aguardei as vossas palavras e dei ouvidos às vossas considerações, enquanto, quem sabe, buscáveis o que dizer.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atentando, pois, para vós outros, eis que nenhum de vós houve que refutasse a Jó, nem que respondesse às suas razões.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não vos desculpeis, pois, dizendo: Achamos sabedoria nele; Deus pode vencê-lo, e não o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, ele não me dirigiu palavra alguma, nem eu lhe retorquirei com as vossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jó, os três estão pasmados, já não respondem, faltam-lhes as palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso, devo esperar, pois não falam, estão parados e nada mais respondem?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também eu concorrerei com a minha resposta; declararei a minha opinião.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque tenho muito que falar, e o meu espírito me constrange.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eis que dentro de mim sou como o vinho, sem respiradouro, como odres novos, prestes a arrebentar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Permiti, pois, que eu fale para desafogar-me; abrirei os lábios e responderei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não farei acepção de pessoas, nem usarei de lisonjas com o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque não sei lisonjear; em caso contrário, em breve me levaria o meu Criador.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouve, pois, Jó, as minhas razões e dá ouvidos a todas as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Passo agora a falar, em minha boca fala a língua.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As minhas razões provam a sinceridade do meu coração, e os meus lábios proferem o puro saber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Espírito de Deus me fez, e o sopro do Todo-Poderoso me dá vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se podes, contesta-me, dispõe bem as tuas razões perante mim e apresenta-te.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que diante de Deus sou como tu és; também eu sou formado do barro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, não te inspiro terror, nem será pesada sobre ti a minha mão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na verdade, falaste perante mim, e eu ouvi o som das tuas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estou limpo, sem transgressão; puro sou e não tenho iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eis que Deus procura pretextos contra mim e me considera como seu inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Põe no tronco os meus pés e observa todas as minhas veredas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nisto não tens razão, eu te respondo; porque Deus é maior do que o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que contendes com ele, afirmando que não te dá contas de nenhum dos seus atos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo contrário, Deus fala de um modo, sim, de dois modos, mas o homem não atenta para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em sonho ou em visão de noite, quando cai sono profundo sobre os homens, quando adormecem na cama,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, lhes abre os ouvidos e lhes sela a sua instrução,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para apartar o homem do seu desígnio e livrá-lo da soberba;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para guardar a sua alma da cova e a sua vida de passar pela espada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também no seu leito é castigado com dores, com incessante contenda nos seus ossos;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>de modo que a sua vida abomina o pão, e a sua alma, a comida apetecível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A sua carne, que se via, agora desaparece, e os seus ossos, que não se viam, agora se descobrem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A sua alma se vai chegando à cova, e a sua vida, aos portadores da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se com ele houver um anjo intercessor, um dos milhares, para declarar ao homem o que lhe convém,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então, Deus terá misericórdia dele e dirá ao anjo: Redime-o, para que não desça à cova; achei resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sua carne se robustecerá com o vigor da sua infância, e ele tornará aos dias da sua juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Deveras orará a Deus, que lhe será propício; ele, com júbilo, verá a face de Deus, e este lhe restituirá a sua justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Cantará diante dos homens e dirá: Pequei, perverti o direito e não fui punido segundo merecia.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus redimiu a minha alma de ir para a cova; e a minha vida verá a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eis que tudo isto é obra de Deus, duas e três vezes para com o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>para reconduzir da cova a sua alma e o alumiar com a luz dos viventes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Escuta, pois, ó Jó, ouve-me; cala-te, e eu falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se tens alguma coisa que dizer, responde-me; fala, porque desejo justificar-te.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se não, escuta-me; cala-te, e ensinar-te-ei a sabedoria.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouvi, ó sábios, as minhas razões; vós, instruídos, inclinai os ouvidos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque o ouvido prova as palavras, como o paladar, a comida.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O que é direito escolhamos para nós; conheçamos entre nós o que é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque Jó disse: Sou justo, e Deus tirou o meu direito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Apesar do meu direito, sou tido por mentiroso; a minha ferida é incurável, sem que haja pecado em mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Que homem há como Jó, que bebe a zombaria como água?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E anda em companhia dos que praticam a iniquidade e caminha com homens perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois disse: De nada aproveita ao homem o comprazer-se em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo que vós, homens sensatos, escutai-me: longe de Deus o praticar ele a perversidade, e do Todo-Poderoso o cometer injustiça.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois retribui ao homem segundo as suas obras e faz que a cada um toque segundo o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Na verdade, Deus não procede maliciosamente; nem o Todo-Poderoso perverte o juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe entregou o governo da terra? Quem lhe confiou o universo?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se Deus pensasse apenas em si mesmo e para si recolhesse o seu espírito e o seu sopro,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a carne juntamente expiraria, e o homem voltaria para o pó.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se, pois, há em ti entendimento, ouve isto; inclina os ouvidos ao som das minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Acaso, governaria o que aborrecesse o direito? E quererás tu condenar aquele que é justo e poderoso?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dir-se-á a um rei: Oh! Vil? Ou aos príncipes: Oh! Perversos?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quanto menos àquele que não faz acepção das pessoas de príncipes, nem estima ao rico mais do que ao pobre; porque todos são obra de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De repente, morrem; à meia-noite, os povos são perturbados e passam, e os poderosos são tomados por força invisível.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os olhos de Deus estão sobre os caminhos do homem e veem todos os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há trevas nem sombra assaz profunda, onde se escondam os que praticam a iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois Deus não precisa observar por muito tempo o homem antes de o fazer ir a juízo perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quebranta os fortes, sem os inquirir, e põe outros em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ele conhece, pois, as suas obras; de noite, os transtorna, e ficam moídos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele os fere como a perversos, à vista de todos;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque dele se desviaram, e não quiseram compreender nenhum de seus caminhos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, assim, fizeram que o clamor do pobre subisse até Deus, e este ouviu o lamento dos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se ele aquietar-se, quem o condenará? Se encobrir o rosto, quem o poderá contemplar, seja um povo, seja um homem?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para que o ímpio não reine, e não haja quem iluda o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém diz a Deus: Sofri, não pecarei mais;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>o que não vejo, ensina-mo tu; se cometi injustiça, jamais a tornarei a praticar,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>acaso, deve ele recompensar-te segundo tu queres ou não queres? Acaso, deve ele dizer-te: Escolhe tu, e não eu; declara o que sabes, fala?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os homens sensatos dir-me-ão, dir-me-á o sábio que me ouve:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jó falou sem conhecimento, e nas suas palavras não há sabedoria.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tomara fosse Jó provado até ao fim, porque ele respondeu como homem de iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois ao seu pecado acrescenta rebelião, entre nós, com desprezo, bate ele palmas e multiplica as suas palavras contra Deus.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais Eliú:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Achas que é justo dizeres: Maior é a minha justiça do que a de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque dizes: De que me serviria ela? Que proveito tiraria dela mais do que do meu pecado?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dar-te-ei resposta, a ti e aos teus amigos contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atenta para os céus e vê; contempla as altas nuvens acima de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se pecas, que mal lhe causas tu? Se as tuas transgressões se multiplicam, que lhe fazes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se és justo, que lhe dás ou que recebe ele da tua mão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A tua impiedade só pode fazer o mal ao homem como tu mesmo; e a tua justiça, dar proveito ao filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por causa das muitas opressões, os homens clamam, clamam por socorro contra o braço dos poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas ninguém diz: Onde está Deus, que me fez, que inspira canções de louvor durante a noite,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>que nos ensina mais do que aos animais da terra e nos faz mais sábios do que as aves dos céus?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Clamam, porém ele não responde, por causa da arrogância dos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Só gritos vazios Deus não ouvirá, nem atentará para eles o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jó, ainda que dizes que não o vês, a tua causa está diante dele; por isso, espera nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas agora, porque Deus na sua ira não está punindo, nem fazendo muito caso das transgressões,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>abres a tua boca, com palavras vãs, amontoando frases de ignorante.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Prosseguiu Eliú e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mais um pouco de paciência, e te mostrarei que ainda tenho argumentos a favor de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De longe trarei o meu conhecimento e ao meu Criador atribuirei a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, na verdade, as minhas palavras não são falsas; contigo está quem é senhor do assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que Deus é mui grande; contudo a ninguém despreza; é grande na força da sua compreensão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não poupa a vida ao perverso, mas faz justiça aos aflitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos justos não tira os olhos; antes, com os reis, no trono os assenta para sempre, e são exaltados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se estão presos em grilhões e amarrados com cordas de aflição,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>ele lhes faz ver as suas obras, as suas transgressões, e que se houveram com soberba.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abre-lhes também os ouvidos para a instrução e manda-lhes que se convertam da iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se o ouvirem e o servirem, acabarão seus dias em felicidade e os seus anos em delícias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se não o ouvirem, serão traspassados pela lança e morrerão na sua cegueira.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os ímpios de coração amontoam para si a ira; e, agrilhoados por Deus, não clamam por socorro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Perdem a vida na sua mocidade e morrem entre os prostitutos cultuais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao aflito livra por meio da sua aflição e pela opressão lhe abre os ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim também procura tirar-te das fauces da angústia para um lugar espaçoso, em que não há aperto, e as iguarias da tua mesa seriam cheias de gordura;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas tu te enches do juízo do perverso, e, por isso, o juízo e a justiça te alcançarão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Guarda-te, pois, de que a ira não te induza a escarnecer, nem te desvie a grande quantia do resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estimaria ele as tuas lamúrias e todos os teus grandes esforços, para que te vejas livre da tua angústia?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não suspires pela noite, em que povos serão tomados do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Guarda-te, não te inclines para a iniquidade; pois isso preferes à tua miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que Deus se mostra grande em seu poder! Quem é mestre como ele?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quem lhe prescreveu o seu caminho ou quem lhe pode dizer: Praticaste a injustiça?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Lembra-te de lhe magnificares as obras que os homens celebram.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todos os homens as contemplam; de longe as admira o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eis que Deus é grande, e não o podemos compreender; o número dos seus anos não se pode calcular.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque atrai para si as gotas de água que de seu vapor destilam em chuva,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a qual as nuvens derramam e gotejam sobre o homem abundantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Acaso, pode alguém entender o estender-se das nuvens e os trovões do seu pavilhão?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eis que estende sobre elas o seu relâmpago e encobre as profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pois por estas coisas julga os povos e lhes dá mantimento em abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enche as mãos de relâmpagos e os dardeja contra o adversário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O fragor da tempestade dá notícias a respeito dele, dele que é zeloso na sua ira contra a injustiça.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sobre isto treme também o meu coração e salta do seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dai ouvidos ao trovão de Deus, estrondo que sai da sua boca;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ele o solta por debaixo de todos os céus, e o seu relâmpago, até aos confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois deste, ruge a sua voz, troveja com o estrondo da sua majestade, e já ele não retém o relâmpago quando lhe ouvem a voz.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Com a sua voz troveja Deus maravilhosamente; faz grandes coisas, que nós não compreendemos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque ele diz à neve: Cai sobre a terra; e à chuva e ao aguaceiro: Sede fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, torna ele inativas as mãos de todos os homens, para que reconheçam as obras dele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E as alimárias entram nos seus esconderijos e ficam nas suas cavernas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De suas recâmaras sai o pé de vento, e, dos ventos do norte, o frio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo sopro de Deus se dá a geada, e as largas águas se congelam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também de umidade carrega as densas nuvens, nuvens que espargem os relâmpagos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, elas, segundo o rumo que ele dá, se espalham para uma e outra direção, para fazerem tudo o que lhes ordena sobre a redondeza da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo isso faz ele vir para disciplina, se convém à terra, ou para exercer a sua misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Inclina, Jó, os ouvidos a isto, para e considera as maravilhas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porventura, sabes tu como Deus as opera e como faz resplandecer o relâmpago da sua nuvem?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tens tu notícia do equilíbrio das nuvens e das maravilhas daquele que é perfeito em conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Que faz aquecer as tuas vestes, quando há calma sobre a terra por causa do vento sul?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou estendeste com ele o firmamento, que é sólido como espelho fundido?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ensina-nos o que lhe diremos; porque nós, envoltos em trevas, nada lhe podemos expor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Contar-lhe-ia alguém o que tenho dito? Seria isso desejar o homem ser devorado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eis que o homem não pode olhar para o sol, que brilha no céu, uma vez passado o vento que o deixa limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do norte vem o áureo esplendor, pois Deus está cercado de tremenda majestade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao Todo-Poderoso, não o podemos alcançar; ele é grande em poder, porém não perverte o juízo e a plenitude da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, os homens o temem; ele não olha para os que se julgam sábios.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disto, o SENHOR, do meio de um redemoinho, respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quem é este que escurece os meus desígnios com palavras sem conhecimento?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cinge, pois, os lombos como homem, pois eu te perguntarei, e tu me farás saber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Onde estavas tu, quando eu lançava os fundamentos da terra? Dize-mo, se tens entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem lhe pôs as medidas, se é que o sabes? Ou quem estendeu sobre ela o cordel?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sobre que estão fundadas as suas bases ou quem lhe assentou a pedra angular,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>quando as estrelas da alva, juntas, alegremente cantavam, e rejubilavam todos os filhos de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou quem encerrou o mar com portas, quando irrompeu da madre;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>quando eu lhe pus as nuvens por vestidura e a escuridão por fraldas?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando eu lhe tracei limites, e lhe pus ferrolhos e portas,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse: até aqui virás e não mais adiante, e aqui se quebrará o orgulho das tuas ondas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso, desde que começaram os teus dias, deste ordem à madrugada ou fizeste a alva saber o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>para que se apegasse às orlas da terra, e desta fossem os perversos sacudidos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A terra se modela como o barro debaixo do selo, e tudo se apresenta como vestidos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dos perversos se desvia a sua luz, e o braço levantado para ferir se quebranta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Acaso, entraste nos mananciais do mar ou percorreste o mais profundo do abismo?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porventura, te foram reveladas as portas da morte ou viste essas portas da região tenebrosa?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tens ideia nítida da largura da terra? Dize-mo, se o sabes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde está o caminho para a morada da luz? E, quanto às trevas, onde é o seu lugar,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>para que as conduzas aos seus limites e discirnas as veredas para a sua casa?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tu o sabes, porque nesse tempo eras nascido e porque é grande o número dos teus dias!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso, entraste nos depósitos da neve e viste os tesouros da saraiva,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que eu retenho até ao tempo da angústia, até ao dia da peleja e da guerra?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Onde está o caminho para onde se difunde a luz e se espalha o vento oriental sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem abriu regos para o aguaceiro ou caminho para os relâmpagos dos trovões;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que se faça chover sobre a terra, onde não há ninguém, e no ermo, em que não há gente;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>para dessedentar a terra deserta e assolada e para fazer crescer os renovos da erva?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acaso, a chuva tem pai? Ou quem gera as gotas do orvalho?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De que ventre procede o gelo? E quem dá à luz a geada do céu?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>As águas ficam duras como a pedra, e a superfície das profundezas se torna compacta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ou poderás tu atar as cadeias do Sete-estrelo ou soltar os laços do Órion?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ou fazer aparecer os signos do Zodíaco ou guiar a Ursa com seus filhos?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Sabes tu as ordenanças dos céus, podes estabelecer a sua influência sobre a terra?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Podes levantar a tua voz até às nuvens, para que a abundância das águas te cubra?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ou ordenarás aos relâmpagos que saiam e te digam: Eis-nos aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quem pôs sabedoria nas camadas de nuvens? Ou quem deu entendimento ao meteoro?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quem pode numerar com sabedoria as nuvens? Ou os odres dos céus, quem os pode despejar,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>para que o pó se transforme em massa sólida, e os torrões se apeguem uns aos outros?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Caçarás, porventura, a presa para a leoa? Ou saciarás a fome dos leõezinhos,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quando se agacham nos covis e estão à espreita nas covas?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem prepara aos corvos o seu alimento, quando os seus pintainhos gritam a Deus e andam vagueando, por não terem que comer?</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sabes tu o tempo em que as cabras monteses têm os filhos ou cuidaste das corças quando dão suas crias?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes contar os meses que cumprem? Ou sabes o tempo do seu parto?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elas encurvam-se, para terem seus filhos, e lançam de si as suas dores.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seus filhos se tornam robustos, crescem no campo aberto, saem e nunca mais tornam para elas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quem despediu livre o jumento selvagem, e quem soltou as prisões ao asno veloz,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ao qual dei o ermo por casa e a terra salgada por moradas?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ri-se do tumulto da cidade, não ouve os muitos gritos do arrieiro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os montes são o lugar do seu pasto, e anda à procura de tudo o que está verde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso, quer o boi selvagem servir-te? Ou passará ele a noite junto da tua manjedoura?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porventura, podes prendê-lo ao sulco com cordas? Ou gradará ele os vales após ti?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Confiarás nele, por ser grande a sua força, ou deixarás a seu cuidado o teu trabalho?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fiarás dele que te traga para a casa o que semeaste e o recolha na tua eira?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O avestruz bate alegre as asas; acaso, porém, tem asas e penas de bondade?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele deixa os seus ovos na terra, e os aquenta no pó,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e se esquece de que algum pé os pode esmagar ou de que podem pisá-los os animais do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Trata com dureza os seus filhos, como se não fossem seus; embora seja em vão o seu trabalho, ele está tranquilo,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque Deus lhe negou sabedoria e não lhe deu entendimento;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas, quando de um salto se levanta para correr, ri-se do cavalo e do cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ou dás tu força ao cavalo ou revestirás o seu pescoço de crinas?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaso, o fazes pular como ao gafanhoto? Terrível é o fogoso respirar das suas ventas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Escarva no vale, folga na sua força e sai ao encontro dos armados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ri-se do temor e não se espanta; e não torna atrás por causa da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sobre ele chocalha a aljava, flameja a lança e o dardo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De fúria e ira devora o caminho e não se contém ao som da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em cada sonido da trombeta, ele diz: Avante! Cheira de longe a batalha, o trovão dos príncipes e o alarido.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ou é pela tua inteligência que voa o falcão, estendendo as asas para o Sul?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ou é pelo teu mandado que se remonta a águia e faz alto o seu ninho?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Habita no penhasco onde faz a sua morada, sobre o cimo do penhasco, em lugar seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dali, descobre a presa; seus olhos a avistam de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seus filhos chupam sangue; onde há mortos, ela aí está.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acaso, quem usa de censuras contenderá com o Todo-Poderoso? Quem assim argui a Deus que responda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, Jó respondeu ao SENHOR e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sou indigno; que te responderia eu? Ponho a mão na minha boca.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Uma vez falei e não replicarei, aliás, duas vezes, porém não prosseguirei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o SENHOR, do meio de um redemoinho, respondeu a Jó:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Cinge agora os lombos como homem; eu te perguntarei, e tu me responderás.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acaso, anularás tu, de fato, o meu juízo? Ou me condenarás, para te justificares?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ou tens braço como Deus ou podes trovejar com a voz como ele o faz?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Orna-te, pois, de excelência e grandeza, veste-te de majestade e de glória.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Derrama as torrentes da tua ira e atenta para todo soberbo e abate-o.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Olha para todo soberbo e humilha-o, calca aos pés os perversos no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cobre-os juntamente no pó, encerra-lhes o rosto no sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, também eu confessarei a teu respeito que a tua mão direita te dá vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contempla agora o hipopótamo, que eu criei contigo, que come a erva como o boi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sua força está nos seus lombos, e o seu poder, nos músculos do seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Endurece a sua cauda como cedro; os tendões das suas coxas estão entretecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os seus ossos são como tubos de bronze, o seu arcabouço, como barras de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele é obra-prima dos feitos de Deus; quem o fez o proveu de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Em verdade, os montes lhe produzem pasto, onde todos os animais do campo folgam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Deita-se debaixo dos lotos, no esconderijo dos canaviais e da lama.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os lotos o cobrem com sua sombra; os salgueiros do ribeiro o cercam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se um rio transborda, ele não se apressa; fica tranquilo ainda que o Jordão se levante até à sua boca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaso, pode alguém apanhá-lo quando ele está olhando? Ou lhe meter um laço pelo nariz?</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Podes tu, com anzol, apanhar o crocodilo ou lhe travar a língua com uma corda?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Podes meter-lhe no nariz uma vara de junco? Ou furar-lhe as bochechas com um gancho?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acaso, te fará muitas súplicas? Ou te falará palavras brandas?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fará ele acordo contigo? Ou tomá-lo-ás por servo para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Brincarás com ele, como se fora um passarinho? Ou tê-lo-ás preso à correia para as tuas meninas?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acaso, os teus sócios negociam com ele? Ou o repartirão entre os mercadores?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Encher-lhe-ás a pele de arpões? Ou a cabeça, de farpas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Põe a mão sobre ele, lembra-te da peleja e nunca mais o intentarás.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eis que a gente se engana em sua esperança; acaso, não será o homem derribado só em vê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ninguém há tão ousado, que se atreva a despertá-lo. Quem é, pois, aquele que pode erguer-se diante de mim?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quem primeiro me deu a mim, para que eu haja de retribuir-lhe? Pois o que está debaixo de todos os céus é meu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não me calarei a respeito dos seus membros, nem da sua grande força, nem da graça da sua compostura.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem lhe abrirá as vestes do seu dorso? Ou lhe penetrará a couraça dobrada?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quem abriria as portas do seu rosto? Pois em roda dos seus dentes está o terror.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As fileiras de suas escamas são o seu orgulho, cada uma bem-encostada como por um selo que as ajusta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A tal ponto uma se chega à outra, que entre elas não entra nem o ar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Umas às outras se ligam, aderem entre si e não se podem separar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Cada um dos seus espirros faz resplandecer luz, e os seus olhos são como as pestanas da alva.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Da sua boca saem tochas; faíscas de fogo saltam dela.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das suas narinas procede fumaça, como de uma panela fervente ou de juncos que ardem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O seu hálito faz incender os carvões; e da sua boca sai chama.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No seu pescoço reside a força; e diante dele salta o desespero.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Suas partes carnudas são bem-pegadas entre si; todas fundidas nele e imóveis.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O seu coração é firme como uma pedra, firme como a mó de baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Levantando-se ele, tremem os valentes; quando irrompe, ficam como que fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se o golpe de espada o alcança, de nada vale, nem de lança, de dardo ou de flecha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para ele, o ferro é palha, e o cobre, pau podre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A seta o não faz fugir; as pedras das fundas se lhe tornam em restolho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os porretes atirados são para ele como palha, e ri-se do brandir da lança.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Debaixo do ventre, há escamas pontiagudas; arrasta-se sobre a lama, como um instrumento de debulhar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>As profundezas faz ferver, como uma panela; torna o mar como caldeira de unguento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Após si, deixa um sulco luminoso; o abismo parece ter-se encanecido.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Na terra, não tem ele igual, pois foi feito para nunca ter medo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ele olha com desprezo tudo o que é alto; é rei sobre todos os animais orgulhosos.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, respondeu Jó ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Bem sei que tudo podes, e nenhum dos teus planos pode ser frustrado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem é aquele, como disseste, que sem conhecimento encobre o conselho? Na verdade, falei do que não entendia; coisas maravilhosas demais para mim, coisas que eu não conhecia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Escuta-me, pois, havias dito, e eu falarei; eu te perguntarei, e tu me ensinarás.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu te conhecia só de ouvir, mas agora os meus olhos te veem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, me abomino e me arrependo no pó e na cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tendo o SENHOR falado estas palavras a Jó, o SENHOR disse também a Elifaz, o temanita: A minha ira se acendeu contra ti e contra os teus dois amigos; porque não dissestes de mim o que era reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomai, pois, sete novilhos e sete carneiros, e ide ao meu servo Jó, e oferecei holocaustos por vós. O meu servo Jó orará por vós; porque dele aceitarei a intercessão, para que eu não vos trate segundo a vossa loucura; porque vós não dissestes de mim o que era reto, como o meu servo Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, foram Elifaz, o temanita, e Bildade, o suíta, e Zofar, o naamatita, e fizeram como o SENHOR lhes ordenara; e o SENHOR aceitou a oração de Jó.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mudou o SENHOR a sorte de Jó, quando este orava pelos seus amigos; e o SENHOR deu-lhe o dobro de tudo o que antes possuíra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, vieram a ele todos os seus irmãos, e todas as suas irmãs, e todos quantos dantes o conheceram, e comeram com ele em sua casa, e se condoeram dele, e o consolaram de todo o mal que o SENHOR lhe havia enviado; cada um lhe deu dinheiro e um anel de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, abençoou o SENHOR o último estado de Jó mais do que o primeiro; porque veio a ter catorze mil ovelhas, seis mil camelos, mil juntas de bois e mil jumentas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também teve outros sete filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chamou o nome da primeira Jemima, o da outra, Quezia, e o da terceira, Quéren-Hapuque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em toda aquela terra não se acharam mulheres tão formosas como as filhas de Jó; e seu pai lhes deu herança entre seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disto, viveu Jó cento e quarenta anos; e viu a seus filhos e aos filhos de seus filhos, até à quarta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, morreu Jó, velho e farto de dias.</para>
</usx>
