<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JUD" style="id">Judas (ARA)</book>
  <para style="h">Judas</para>
  <para style="toc1">Judas</para>
  <para style="toc2">Judas</para>
  <para style="toc3">JD</para>
  <para style="mt1">Judas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Judas, servo de Jesus Cristo e irmão de Tiago, aos chamados, amados em Deus Pai e guardados em Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a misericórdia, a paz e o amor vos sejam multiplicados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amados, quando empregava toda a diligência em escrever-vos acerca da nossa comum salvação, foi que me senti obrigado a corresponder-me convosco, exortando-vos a batalhardes, diligentemente, pela fé que uma vez por todas foi entregue aos santos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois certos indivíduos se introduziram com dissimulação, os quais, desde muito, foram antecipadamente pronunciados para esta condenação, homens ímpios, que transformam em libertinagem a graça de nosso Deus e negam o nosso único Soberano e Senhor, Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quero, pois, lembrar-vos, embora já estejais cientes de tudo uma vez por todas, que o Senhor, tendo libertado um povo, tirando-o da terra do Egito, destruiu, depois, os que não creram;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e a anjos, os que não guardaram o seu estado original, mas abandonaram o seu próprio domicílio, ele tem guardado sob trevas, em algemas eternas, para o juízo do grande Dia;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>como Sodoma, e Gomorra, e as cidades circunvizinhas, que, havendo-se entregado à prostituição como aqueles, seguindo após outra carne, são postas para exemplo do fogo eterno, sofrendo punição.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, estes, da mesma sorte, quais sonhadores alucinados, não só contaminam a carne, como também rejeitam governo e difamam autoridades superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Contudo, o arcanjo Miguel, quando contendia com o diabo e disputava a respeito do corpo de Moisés, não se atreveu a proferir juízo infamatório contra ele; pelo contrário, disse: O Senhor te repreenda!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes, porém, quanto a tudo o que não entendem, difamam; e, quanto a tudo o que compreendem por instinto natural, como brutos sem razão, até nessas coisas se corrompem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai deles! Porque prosseguiram pelo caminho de Caim, e, movidos de ganância, se precipitaram no erro de Balaão, e pereceram na revolta de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes homens são como rochas submersas, em vossas festas de fraternidade, banqueteando-se juntos sem qualquer recato, pastores que a si mesmos se apascentam; nuvens sem água impelidas pelos ventos; árvores em plena estação dos frutos, destes desprovidas, duplamente mortas, desarraigadas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ondas bravias do mar, que espumam as suas próprias sujidades; estrelas errantes, para as quais tem sido guardada a negridão das trevas, para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a estes foi que também profetizou Enoque, o sétimo depois de Adão, dizendo: Eis que veio o Senhor entre suas santas miríades,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>para exercer juízo contra todos e para fazer convictos todos os ímpios, acerca de todas as obras ímpias que impiamente praticaram e acerca de todas as palavras insolentes que ímpios pecadores proferiram contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os tais são murmuradores, são descontentes, andando segundo as suas paixões. A sua boca vive propalando grandes arrogâncias; são aduladores dos outros, por motivos interesseiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vós, porém, amados, lembrai-vos das palavras anteriormente proferidas pelos apóstolos de nosso Senhor Jesus Cristo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os quais vos diziam: No último tempo, haverá escarnecedores, andando segundo as suas ímpias paixões.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os que promovem divisões, sensuais, que não têm o Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vós, porém, amados, edificando-vos na vossa fé santíssima, orando no Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>guardai-vos no amor de Deus, esperando a misericórdia de nosso Senhor Jesus Cristo, para a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E compadecei-vos de alguns que estão na dúvida;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>salvai-os, arrebatando-os do fogo; quanto a outros, sede também compassivos em temor, detestando até a roupa contaminada pela carne.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ora, àquele que é poderoso para vos guardar de tropeços e para vos apresentar com exultação, imaculados diante da sua glória,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ao único Deus, nosso Salvador, mediante Jesus Cristo, Senhor nosso, glória, majestade, império e soberania, antes de todas as eras, e agora, e por todos os séculos. Amém!</para>
</usx>
