<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="LEV" style="id">Levítico (ARA)</book>
  <para style="h">Levítico</para>
  <para style="toc1">Levítico</para>
  <para style="toc2">Levítico</para>
  <para style="toc3">LV</para>
  <para style="mt1">Levítico</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chamou o SENHOR a Moisés e, da tenda da congregação, lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando algum de vós trouxer oferta ao SENHOR, trareis a vossa oferta de gado, de rebanho ou de gado miúdo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se a sua oferta for holocausto de gado, trará macho sem defeito; à porta da tenda da congregação o trará, para que o homem seja aceito perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E porá a mão sobre a cabeça do holocausto, para que seja aceito a favor dele, para a sua expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, imolará o novilho perante o SENHOR; e os filhos de Arão, os sacerdotes, apresentarão o sangue e o aspergirão ao redor sobre o altar que está diante da porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, ele esfolará o holocausto e o cortará em seus pedaços.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os filhos de Arão, o sacerdote, porão fogo sobre o altar e porão em ordem lenha sobre o fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também os filhos de Arão, os sacerdotes, colocarão em ordem os pedaços, a saber, a cabeça e o redenho, sobre a lenha que está no fogo sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém as entranhas e as pernas, o sacerdote as lavará com água; e queimará tudo isso sobre o altar; é holocausto, oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se a sua oferta for de gado miúdo, de carneiros ou de cabritos, para holocausto, trará macho sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o imolará ao lado do altar, para o lado norte, perante o SENHOR; e os filhos de Arão, os sacerdotes, aspergirão o seu sangue em redor sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, ele o cortará em seus pedaços, como também a sua cabeça e o seu redenho; e o sacerdote os porá em ordem sobre a lenha que está no fogo sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porém as entranhas e as pernas serão lavadas com água; e o sacerdote oferecerá tudo isso e o queimará sobre o altar; é holocausto, oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se a sua oferta ao SENHOR for holocausto de aves, trará a sua oferta de rolas ou de pombinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O sacerdote a trará ao altar, e, com a unha, lhe destroncará a cabeça, sem a separar do pescoço, e a queimará sobre o altar; o seu sangue, ele o fará correr na parede do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>tirará o papo com suas penas e o lançará junto ao altar, para o lado oriental, no lugar da cinza;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>rasgá-la-á pelas asas, porém não a partirá; o sacerdote a queimará sobre o altar, em cima da lenha que está no fogo; é holocausto, oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando alguma pessoa fizer oferta de manjares ao SENHOR, a sua oferta será de flor de farinha; nela, deitará azeite e, sobre ela, porá incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levá-la-á aos filhos de Arão, os sacerdotes, um dos quais tomará dela um punhado da flor de farinha e do seu azeite com todo o seu incenso e os queimará como porção memorial sobre o altar; é oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O que ficar da oferta de manjares será de Arão e de seus filhos; é coisa santíssima das ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando trouxeres oferta de manjares, cozida no forno, será de bolos asmos de flor de farinha amassados com azeite e obreias asmas untadas com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a tua oferta for de manjares cozida na assadeira, será de flor de farinha sem fermento amassada com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em pedaços a partirás e, sobre ela, deitarás azeite; é oferta de manjares.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se a tua oferta for de manjares de frigideira, far-se-á de flor de farinha com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E a oferta de manjares, que daquilo se fará, trarás ao SENHOR; será apresentada ao sacerdote, o qual a levará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da oferta de manjares tomará o sacerdote a porção memorial e a queimará sobre o altar; é oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que ficar da oferta de manjares será de Arão e de seus filhos; é coisa santíssima das ofertas queimadas ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma oferta de manjares, que fizerdes ao SENHOR, se fará com fermento; porque de nenhum fermento e de mel nenhum queimareis por oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deles, trareis ao SENHOR por oferta das primícias; todavia, não se porão sobre o altar como aroma agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Toda oferta dos teus manjares temperarás com sal; à tua oferta de manjares não deixarás faltar o sal da aliança do teu Deus; em todas as tuas ofertas aplicarás sal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se trouxeres ao SENHOR oferta de manjares das primícias, farás a oferta de manjares das tuas primícias de espigas verdes, tostadas ao fogo, isto é, os grãos esmagados de espigas verdes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Deitarás azeite sobre ela e, por cima, lhe porás incenso; é oferta de manjares.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, o sacerdote queimará a porção memorial dos grãos de espigas esmagados e do azeite, com todo o incenso; é oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Se a oferta de alguém for sacrifício pacífico, se a fizer de gado, seja macho ou fêmea, oferecê-la-á sem defeito diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e a imolará diante da porta da tenda da congregação; e os filhos de Arão, os sacerdotes, aspergirão o sangue sobre o altar, ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do sacrifício pacífico fará oferta queimada ao SENHOR: a gordura que cobre as entranhas e toda a gordura que está sobre as entranhas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>como também os dois rins, a gordura que está sobre eles e junto aos lombos; e o redenho sobre o fígado com os rins, tirá-los-á.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os filhos de Arão queimarão tudo isso sobre o altar, em cima do holocausto, que estará sobre a lenha no fogo; é oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se a sua oferta por sacrifício pacífico ao SENHOR for de gado miúdo, seja macho ou fêmea, sem defeito a oferecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se trouxer um cordeiro por sua oferta, oferecê-lo-á perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E porá a mão sobre a cabeça da sua oferta e a imolará diante da tenda da congregação; e os filhos de Arão aspergirão o sangue sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, do sacrifício pacífico trará ao SENHOR por oferta queimada a sua gordura: a cauda toda, a qual tirará rente ao espinhaço, e a gordura que cobre as entranhas, e toda a gordura que está sobre as entranhas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como também os dois rins, a gordura que está sobre eles e junto aos lombos; e o redenho sobre o fígado com os rins, tirá-los-á.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o sacerdote queimará tudo isso sobre o altar; é manjar da oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se a sua oferta for uma cabra, perante o SENHOR a trará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E porá a mão sobre a sua cabeça e a imolará diante da tenda da congregação; e os filhos de Arão aspergirão o sangue sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, trará dela a sua oferta, por oferta queimada ao SENHOR: a gordura que cobre as entranhas e toda a gordura que está sobre as entranhas,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como também os dois rins, a gordura que está sobre eles e junto aos lombos; e o redenho sobre o fígado com os rins, tirá-los-á.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o sacerdote queimará tudo isso sobre o altar; é manjar da oferta queimada, de aroma agradável. Toda a gordura será do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estatuto perpétuo será durante as vossas gerações, em todas as vossas moradas; gordura nenhuma nem sangue jamais comereis.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quando alguém pecar por ignorância contra qualquer dos mandamentos do SENHOR, por fazer contra algum deles o que não se deve fazer,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>se o sacerdote ungido pecar para escândalo do povo, oferecerá pelo seu pecado um novilho sem defeito ao SENHOR, como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Trará o novilho à porta da tenda da congregação, perante o SENHOR; porá a mão sobre a cabeça do novilho e o imolará perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o sacerdote ungido tomará do sangue do novilho e o trará à tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, molhando o dedo no sangue, aspergirá dele sete vezes perante o SENHOR, diante do véu do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também daquele sangue porá o sacerdote sobre os chifres do altar do incenso aromático, perante o SENHOR, altar que está na tenda da congregação; e todo o restante do sangue do novilho derramará à base do altar do holocausto, que está à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toda a gordura do novilho da expiação tirará dele: a gordura que cobre as entranhas e toda a gordura que está sobre as entranhas,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>como também os dois rins, a gordura que está sobre eles e junto aos lombos; e o redenho sobre o fígado com os rins, tirá-los-á</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>como se tiram os do novilho do sacrifício pacífico; e o sacerdote os queimará sobre o altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o couro do novilho, toda a sua carne, a cabeça, as pernas, as entranhas e o excremento,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a saber, o novilho todo, levá-lo-á fora do arraial, a um lugar limpo, onde se lança a cinza, e o queimará sobre a lenha; será queimado onde se lança a cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se toda a congregação de Israel pecar por ignorância, e isso for oculto aos olhos da coletividade, e se fizerem, contra algum dos mandamentos do SENHOR, aquilo que se não deve fazer, e forem culpados,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e o pecado que cometeram for notório, então, a coletividade trará um novilho como oferta pelo pecado e o apresentará diante da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os anciãos da congregação porão as mãos sobre a cabeça do novilho perante o SENHOR; e será imolado o novilho perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, o sacerdote ungido trará do sangue do novilho à tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>molhará o dedo no sangue e o aspergirá sete vezes perante o SENHOR, diante do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E daquele sangue porá sobre os chifres do altar que está perante o SENHOR, na tenda da congregação; e todo o restante do sangue derramará à base do altar do holocausto, que está à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tirará do novilho toda a gordura e a queimará sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e fará a este novilho como fez ao novilho da oferta pelo pecado; assim lhe fará, e o sacerdote por eles fará expiação, e eles serão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, levará o novilho fora do arraial e o queimará como queimou o primeiro novilho; é oferta pelo pecado da coletividade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando um príncipe pecar, e por ignorância fizer alguma de todas as coisas que o SENHOR, seu Deus, ordenou se não fizessem, e se tornar culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou se o pecado em que ele caiu lhe for notificado, trará por sua oferta um bode sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E porá a mão sobre a cabeça do bode e o imolará no lugar onde se imola o holocausto, perante o SENHOR; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta pelo pecado e o porá sobre os chifres do altar do holocausto; e todo o restante do sangue derramará à base do altar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda a gordura da oferta, queimá-la-á sobre o altar, como a gordura do sacrifício pacífico; assim, o sacerdote fará expiação por ele, no tocante ao seu pecado, e este lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se qualquer pessoa do povo da terra pecar por ignorância, por fazer alguma das coisas que o SENHOR ordenou se não fizessem, e se tornar culpada;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>ou se o pecado em que ela caiu lhe for notificado, trará por sua oferta uma cabra sem defeito, pelo pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e a imolará no lugar do holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta e o porá sobre os chifres do altar do holocausto; e todo o restante do sangue derramará à base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tirará toda a gordura, como se tira a gordura do sacrifício pacífico; o sacerdote a queimará sobre o altar como aroma agradável ao SENHOR; e o sacerdote fará expiação pela pessoa, e lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, se pela sua oferta trouxer uma cordeira como oferta pelo pecado, fêmea sem defeito a trará.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E porá a mão sobre a cabeça da oferta pelo pecado e a imolará por oferta pelo pecado, no lugar onde se imola o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, o sacerdote, com o dedo, tomará do sangue da oferta pelo pecado e o porá sobre os chifres do altar do holocausto; e todo o restante do sangue derramará à base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tirará toda a gordura, como se tira a gordura do cordeiro do sacrifício pacífico; o sacerdote a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas do SENHOR; assim, o sacerdote, por essa pessoa, fará expiação do seu pecado que cometeu, e lhe será perdoado.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando alguém pecar nisto: tendo ouvido a voz da imprecação, sendo testemunha de um fato, por ter visto ou sabido e, contudo, não o revelar, levará a sua iniquidade;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ou quando alguém tocar em alguma coisa imunda, seja corpo morto de besta-fera imunda, seja corpo morto de animal imundo, seja corpo morto de réptil imundo, ainda que lhe fosse oculto, e tornar-se imundo, então, será culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou quando tocar a imundícia de um homem, seja qual for a imundícia com que se faça imundo, e lhe for oculto, e o souber depois, será culpado;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ou quando alguém jurar temerariamente com seus lábios fazer mal ou fazer bem, seja o que for que o homem pronuncie temerariamente com juramento, e lhe for oculto, e o souber depois, culpado será numa destas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Será, pois, que, sendo culpado numa destas coisas, confessará aquilo em que pecou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como sua oferta pela culpa, pelo pecado que cometeu, trará ele ao SENHOR, do gado miúdo, uma cordeira ou uma cabrita como oferta pelo pecado; assim, o sacerdote, por ele, fará expiação do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se as suas posses não lhe permitirem trazer uma cordeira, trará ao SENHOR, como oferta pela culpa, pelo pecado que cometeu, duas rolas ou dois pombinhos: um como oferta pelo pecado, e o outro como holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entregá-los-á ao sacerdote, o qual primeiro oferecerá aquele que é como oferta pelo pecado e lhe destroncará, com a unha, a cabeça, sem a separar do pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Do sangue da oferta pelo pecado aspergirá sobre a parede do altar e o restante do sangue, fá-lo-á correr à base do altar; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E do outro fará holocausto, conforme o estabelecido; assim, o sacerdote, por ele, fará oferta pelo pecado que cometeu, e lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém, se as suas posses não lhe permitirem trazer duas rolas ou dois pombinhos, então, aquele que pecou trará, por sua oferta, a décima parte de um efa de flor de farinha como oferta pelo pecado; não lhe deitará azeite, nem lhe porá em cima incenso, pois é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entregá-la-á ao sacerdote, e o sacerdote dela tomará um punhado como porção memorial e a queimará sobre o altar, em cima das ofertas queimadas ao SENHOR; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, o sacerdote, por ele, fará oferta pelo pecado que cometeu em alguma destas coisas, e lhe será perdoado; o restante será do sacerdote, como a oferta de manjares.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando alguém cometer ofensa e pecar por ignorância nas coisas sagradas do SENHOR, então, trará ao SENHOR, por oferta, do rebanho, um carneiro sem defeito, conforme a tua avaliação em siclos de prata, segundo o siclo do santuário, como oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, restituirá o que ele tirou das coisas sagradas, e ainda acrescentará o seu quinto, e o dará ao sacerdote; assim, o sacerdote, com o carneiro da oferta pela culpa, fará expiação por ele, e lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se alguma pessoa pecar e fizer contra algum de todos os mandamentos do SENHOR aquilo que se não deve fazer, ainda que o não soubesse, contudo, será culpada e levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E do rebanho trará ao sacerdote um carneiro sem defeito, conforme a tua avaliação, para oferta pela culpa, e o sacerdote, por ela, fará expiação no tocante ao erro que, por ignorância, cometeu, e lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Oferta pela culpa é; certamente, se tornou culpada ao SENHOR.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou mais o SENHOR a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando alguma pessoa pecar, e cometer ofensa contra o SENHOR, e negar ao seu próximo o que este lhe deu em depósito, ou penhor, ou roubar, ou tiver usado de extorsão para com o seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ou que, tendo achado o perdido, o negar com falso juramento, ou fizer alguma outra coisa de todas em que o homem costuma pecar,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>será, pois, que, tendo pecado e ficado culpada, restituirá aquilo que roubou, ou que extorquiu, ou o depósito que lhe foi dado, ou o perdido que achou,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou tudo aquilo sobre que jurou falsamente; e o restituirá por inteiro e ainda a isso acrescentará a quinta parte; àquele a quem pertence, lho dará no dia da sua oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, por sua oferta pela culpa, trará, do rebanho, ao SENHOR um carneiro sem defeito, conforme a tua avaliação, para a oferta pela culpa; trá-lo-á ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o sacerdote fará expiação por ela diante do SENHOR, e será perdoada de qualquer de todas as coisas que fez, tornando-se, por isso, culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dá ordem a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei do holocausto: o holocausto ficará na lareira do altar toda a noite até pela manhã, e nela se manterá aceso o fogo do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sacerdote vestirá a sua túnica de linho e os calções de linho sobre a pele nua, e levantará a cinza, quando o fogo houver consumido o holocausto sobre o altar, e a porá junto a este.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, despirá as suas vestes e porá outras; e levará a cinza para fora do arraial a um lugar limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O fogo, pois, sempre arderá sobre o altar; não se apagará; mas o sacerdote acenderá lenha nele cada manhã, e sobre ele porá em ordem o holocausto, e sobre ele queimará a gordura das ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O fogo arderá continuamente sobre o altar; não se apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lei da oferta de manjares: os filhos de Arão a oferecerão perante o SENHOR, diante do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Um deles tomará dela um punhado de flor de farinha da oferta de manjares com seu azeite e todo o incenso que está sobre a oferta de manjares; então, o queimará sobre o altar, como porção memorial de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O restante dela comerão Arão e seus filhos; asmo se comerá no lugar santo; no pátio da tenda da congregação, o comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Levedado não se cozerá; sua porção dei-lhes das minhas ofertas queimadas; coisa santíssima é, como a oferta pelo pecado e a oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo varão entre os filhos de Arão comerá da oferta de manjares; estatuto perpétuo será para as vossas gerações dentre as ofertas queimadas do SENHOR; tudo o que tocar nelas será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta é a oferta de Arão e de seus filhos, que oferecerão ao SENHOR no dia em que aquele for ungido: a décima parte de um efa de flor de farinha pela oferta de manjares contínua; metade dela será oferecida pela manhã, e a outra metade, à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Numa assadeira, se fará com azeite; bem amassada a trarás; em pedaços cozidos trarás a oferta de manjares de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também o sacerdote, que dentre os filhos de Arão for ungido em seu lugar, fará o mesmo; por estatuto perpétuo será de todo queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, toda a oferta de manjares do sacerdote será totalmente queimada; não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos, dizendo: Esta é a lei da oferta pelo pecado: no lugar onde se imola o holocausto, se imolará a oferta pelo pecado, perante o SENHOR; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O sacerdote que a oferecer pelo pecado a comerá; no lugar santo, se comerá, no pátio da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tudo o que tocar a carne da oferta será santo; se aspergir alguém do seu sangue sobre a sua veste, lavarás aquilo sobre que caiu, no lugar santo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o vaso de barro em que for cozida será quebrado; porém, se for cozida num vaso de bronze, esfregar-se-á e lavar-se-á na água.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo varão entre os sacerdotes a comerá; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém não se comerá nenhuma oferta pelo pecado, cujo sangue se traz à tenda da congregação, para fazer expiação no santuário; no fogo será queimada.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lei da oferta pela culpa; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No lugar onde imolam o holocausto, imolarão a oferta pela culpa, e o seu sangue se aspergirá sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dela se oferecerá toda a gordura, a cauda e a gordura que cobre as entranhas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>também ambos os rins e a gordura que neles há, junto aos lombos; e o redenho sobre o fígado com os rins se tirará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O sacerdote o queimará sobre o altar em oferta queimada ao SENHOR; é oferta pela culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todo varão entre os sacerdotes a comerá; no lugar santo, se comerá; coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como a oferta pelo pecado, assim será a oferta pela culpa; uma única lei haverá para elas: será do sacerdote que, com ela, fizer expiação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O sacerdote que oferecer o holocausto de alguém terá o couro do holocausto que oferece,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>como também toda oferta de manjares que se cozer no forno, com tudo que se preparar na frigideira e na assadeira, será do sacerdote que a oferece.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda oferta de manjares amassada com azeite ou seca será de todos os filhos de Arão, tanto de um como do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a lei das ofertas pacíficas que alguém pode oferecer ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se fizer por ação de graças, com a oferta de ação de graças trará bolos asmos amassados com azeite, obreias asmas untadas com azeite e bolos de flor de farinha bem amassados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com os bolos trará, por sua oferta, pão levedado, com o sacrifício de sua oferta pacífica por ação de graças.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, de toda oferta, trará um bolo por oferta ao SENHOR, que será do sacerdote que aspergir o sangue da oferta pacífica.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas a carne do sacrifício de ação de graças da sua oferta pacífica se comerá no dia do seu oferecimento; nada se deixará dela até à manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, se o sacrifício da sua oferta for voto ou oferta voluntária, no dia em que oferecer o seu sacrifício, se comerá; e o que dele ficar também se comerá no dia seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém o que ainda restar da carne do sacrifício, ao terceiro dia, será queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se da carne do seu sacrifício pacífico se comer ao terceiro dia, aquele que a ofereceu não será aceito, nem lhe será atribuído o sacrifício; coisa abominável será, e a pessoa que dela comer levará a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A carne que tocar alguma coisa imunda não se comerá; será queimada. Qualquer que estiver limpo comerá a carne do sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, se alguma pessoa, tendo sobre si imundícia, comer a carne do sacrifício pacífico, que é do SENHOR, será eliminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se uma pessoa tocar alguma coisa imunda, como imundícia de homem, ou de gado imundo, ou de qualquer réptil imundo e da carne do sacrifício pacífico, que é do SENHOR, ela comer, será eliminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Não comereis gordura de boi, nem de carneiro, nem de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A gordura do animal que morre por si mesmo e a do dilacerado por feras podem servir para qualquer outro uso, mas de maneira nenhuma as comereis;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque qualquer que comer a gordura do animal, do qual se trouxer ao SENHOR oferta queimada, será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis sangue em qualquer das vossas habitações, quer de aves, quer de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Toda pessoa que comer algum sangue será eliminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quem oferecer ao SENHOR o seu sacrifício pacífico trará a sua oferta ao SENHOR; do seu sacrifício pacífico</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>trará com suas próprias mãos as ofertas queimadas do SENHOR; a gordura do peito com o peito trará para movê-lo por oferta movida perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O sacerdote queimará a gordura sobre o altar, porém o peito será de Arão e de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também a coxa direita dareis ao sacerdote por oferta dos vossos sacrifícios pacíficos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aquele dos filhos de Arão que oferecer o sangue do sacrifício pacífico e a gordura, esse terá a coxa direita por sua porção;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>porque o peito movido e a coxa da oferta tomei dos filhos de Israel, dos seus sacrifícios pacíficos, e os dei a Arão, o sacerdote, e a seus filhos, por direito perpétuo dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Esta é a porção de Arão e a porção de seus filhos, das ofertas queimadas do SENHOR, no dia em que os apresentou para oficiarem como sacerdotes ao SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a qual o SENHOR ordenou que se lhes desse dentre os filhos de Israel no dia em que os ungiu; estatuto perpétuo é pelas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esta é a lei do holocausto, da oferta de manjares, da oferta pelo pecado, da oferta pela culpa, da consagração e do sacrifício pacífico,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>que o SENHOR ordenou a Moisés no monte Sinai, no dia em que ordenou aos filhos de Israel que oferecessem as suas ofertas ao SENHOR, no deserto do Sinai.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Toma Arão, e seus filhos, e as vestes, e o óleo da unção, como também o novilho da oferta pelo pecado, e os dois carneiros, e o cesto dos pães asmos</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ajunta toda a congregação à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez, pois, Moisés como o SENHOR lhe ordenara, e a congregação se ajuntou à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, disse Moisés à congregação: Isto é o que o SENHOR ordenou que se fizesse.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E fez chegar a Arão e a seus filhos e os lavou com água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vestiu a Arão da túnica, cingiu-o com o cinto e pôs sobre ele a sobrepeliz; também pôs sobre ele a estola sacerdotal, e o cingiu com o cinto de obra esmerada da estola sacerdotal, e o ajustou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, lhe colocou o peitoral, pondo no peitoral o Urim e o Tumim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e lhe pôs a mitra na cabeça e na mitra, na sua parte dianteira, pôs a lâmina de ouro, a coroa sagrada, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Moisés tomou o óleo da unção, e ungiu o tabernáculo e tudo o que havia nele, e o consagrou;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e dele aspergiu sete vezes sobre o altar e ungiu o altar e todos os seus utensílios, como também a bacia e o seu suporte, para os consagrar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, derramou do óleo da unção sobre a cabeça de Arão e ungiu-o, para consagrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também Moisés fez chegar os filhos de Arão, e vestiu-lhes as túnicas, e cingiu-os com o cinto, e atou-lhes as tiaras, como o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, fez chegar o novilho da oferta pelo pecado; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do novilho da oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e Moisés o imolou, e tomou o sangue, e dele pôs, com o dedo, sobre os chifres do altar em redor, e purificou o altar; depois, derramou o resto do sangue à base do altar e o consagrou, para fazer expiação por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois, tomou toda a gordura que está sobre as entranhas, e o redenho do fígado, e os dois rins, e sua gordura; e Moisés os queimou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o novilho com o seu couro, e a sua carne, e o seu excremento queimou fora do arraial, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, fez chegar o carneiro do holocausto; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Moisés o imolou e aspergiu o sangue sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Partiu também o carneiro nos seus pedaços; Moisés queimou a cabeça, os pedaços e a gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém as entranhas e as pernas lavou com água; e Moisés queimou todo o carneiro sobre o altar; holocausto de aroma agradável, oferta queimada era ao SENHOR, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, fez chegar o outro carneiro, o carneiro da consagração; e Arão e seus filhos puseram as mãos sobre a cabeça do carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Moisés o imolou, e tomou do seu sangue, e o pôs sobre a ponta da orelha direita de Arão, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também fez chegar os filhos de Arão; pôs daquele sangue sobre a ponta da orelha direita deles, e sobre o polegar da mão direita, e sobre o polegar do pé direito; e aspergiu Moisés o resto do sangue sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tomou a gordura, e a cauda, e toda a gordura que está nas entranhas, e o redenho do fígado, e ambos os rins, e a sua gordura, e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também do cesto dos pães asmos, que estava diante do SENHOR, tomou um bolo asmo, um bolo de pão azeitado e uma obreia e os pôs sobre a gordura e sobre a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E tudo isso pôs nas mãos de Arão e de seus filhos e o moveu por oferta movida perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois, Moisés o tomou das suas mãos e o queimou no altar sobre o holocausto; era uma oferta da consagração, por aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomou Moisés o peito e moveu-o por oferta movida perante o SENHOR; era a porção que tocava a Moisés, do carneiro da consagração, como o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Tomou Moisés também do óleo da unção e do sangue que estava sobre o altar e o aspergiu sobre Arão e as suas vestes, bem como sobre os filhos de Arão e as suas vestes; e consagrou a Arão, e as suas vestes, e a seus filhos, e as vestes de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse Moisés a Arão e a seus filhos: Cozei a carne diante da porta da tenda da congregação e ali a comereis com o pão que está no cesto da consagração, como tenho ordenado, dizendo: Arão e seus filhos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas o que restar da carne e do pão queimareis.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também da porta da tenda da congregação não saireis por sete dias, até ao dia em que se cumprirem os dias da vossa consagração; porquanto por sete dias o SENHOR vos consagrará.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como se fez neste dia, assim o SENHOR ordenou se fizesse, em expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ficareis, pois, à porta da tenda da congregação dia e noite, por sete dias, e observareis as prescrições do SENHOR, para que não morrais; porque assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Arão e seus filhos fizeram todas as coisas que o SENHOR ordenara por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao oitavo dia, chamou Moisés a Arão, e a seus filhos, e aos anciãos de Israel</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse a Arão: Toma um bezerro, para oferta pelo pecado, e um carneiro, para holocausto, ambos sem defeito, e traze-os perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois, dirás aos filhos de Israel: Tomai um bode, para oferta pelo pecado, um bezerro e um cordeiro, ambos de um ano e sem defeito, como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e um boi e um carneiro, por oferta pacífica, para sacrificar perante o SENHOR, e oferta de manjares amassada com azeite; porquanto, hoje, o SENHOR vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, trouxeram o que ordenara Moisés, diante da tenda da congregação, e chegou-se toda a congregação e se pôs perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse Moisés: Esta coisa que o SENHOR ordenou fareis; e a glória do SENHOR vos aparecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, disse Moisés a Arão: Chega-te ao altar, faze a tua oferta pelo pecado e o teu holocausto; e faze expiação por ti e pelo povo; depois, faze a oferta do povo e a expiação por ele, como ordenou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Chegou-se, pois, Arão ao altar e imolou o bezerro da oferta pelo pecado que era por si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Arão trouxeram-lhe o sangue; ele molhou o dedo no sangue e o pôs sobre os chifres do altar; e o resto do sangue derramou à base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas a gordura, e os rins, e o redenho do fígado da oferta pelo pecado queimou sobre o altar, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém a carne e o couro queimou fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, imolou o holocausto, e os filhos de Arão lhe entregaram o sangue, e ele o aspergiu sobre o altar, em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também lhe entregaram o holocausto nos seus pedaços, com a cabeça; e queimou-o sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E lavou as entranhas e as pernas e as queimou sobre o holocausto, no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, fez chegar a oferta do povo, e, tomando o bode da oferta pelo pecado, que era pelo povo, o imolou, e o preparou por oferta pelo pecado, como fizera com o primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez chegar o holocausto e o ofereceu segundo o rito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez chegar a oferta de manjares, e dela tomou um punhado, e queimou sobre o altar, além do holocausto da manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, imolou o boi e o carneiro em sacrifício pacífico, que era pelo povo; e os filhos de Arão entregaram-lhe o sangue, que aspergiu sobre o altar, em redor,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>como também a gordura do boi e do carneiro, e a cauda, e o que cobre as entranhas, e os rins, e o redenho do fígado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E puseram a gordura sobre o peito, e ele a queimou sobre o altar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas o peito e a coxa direita Arão moveu por oferta movida perante o SENHOR, como Moisés tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, Arão levantou as mãos para o povo e o abençoou; e desceu, havendo feito a oferta pelo pecado, e o holocausto, e a oferta pacífica.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, entraram Moisés e Arão na tenda da congregação; e, saindo, abençoaram o povo; e a glória do SENHOR apareceu a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eis que, saindo fogo de diante do SENHOR, consumiu o holocausto e a gordura sobre o altar; o que vendo o povo, jubilou e prostrou-se sobre o rosto.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nadabe e Abiú, filhos de Arão, tomaram cada um o seu incensário, e puseram neles fogo, e sobre este, incenso, e trouxeram fogo estranho perante a face do SENHOR, o que lhes não ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, saiu fogo de diante do SENHOR e os consumiu; e morreram perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E falou Moisés a Arão: Isto é o que o SENHOR disse: Mostrarei a minha santidade naqueles que se cheguem a mim e serei glorificado diante de todo o povo. Porém Arão se calou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, Moisés chamou a Misael e a Elzafã, filhos de Uziel, tio de Arão, e disse-lhes: Chegai, tirai vossos irmãos de diante do santuário, para fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegaram-se, pois, e os levaram nas suas túnicas para fora do arraial, como Moisés tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés disse a Arão e a seus filhos Eleazar e Itamar: Não desgrenheis os cabelos, nem rasgueis as vossas vestes, para que não morrais, nem venha grande ira sobre toda a congregação; mas vossos irmãos, toda a casa de Israel, lamentem o incêndio que o SENHOR suscitou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não saireis da porta da tenda da congregação, para que não morrais; porque está sobre vós o óleo da unção do SENHOR. E fizeram conforme a palavra de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Falou também o SENHOR a Arão, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vinho ou bebida forte tu e teus filhos não bebereis quando entrardes na tenda da congregação, para que não morrais; estatuto perpétuo será isso entre as vossas gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>para fazerdes diferença entre o santo e o profano e entre o imundo e o limpo</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e para ensinardes aos filhos de Israel todos os estatutos que o SENHOR lhes tem falado por intermédio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Moisés a Arão e aos filhos deste, Eleazar e Itamar, que lhe ficaram: Tomai a oferta de manjares, restante das ofertas queimadas ao SENHOR, e comei-a, sem fermento, junto ao altar, porquanto coisa santíssima é.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Comê-la-eis em lugar santo, porque isto é a tua porção e a porção de teus filhos, das ofertas queimadas do SENHOR; porque assim me foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também o peito da oferta movida e a coxa da oferta comereis em lugar limpo, tu, e teus filhos, e tuas filhas, porque foram dados por tua porção e por porção de teus filhos, dos sacrifícios pacíficos dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A coxa da oferta e o peito da oferta movida trarão com as ofertas queimadas de gordura, para mover por oferta movida perante o SENHOR, o que será por estatuto perpétuo, para ti e para teus filhos, como o SENHOR tem ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés diligentemente buscou o bode da oferta pelo pecado, e eis que já era queimado; portanto, indignando-se grandemente contra Eleazar e contra Itamar, os filhos que de Arão ficaram, disse:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por que não comestes a oferta pelo pecado no lugar santo? Pois coisa santíssima é; e o SENHOR a deu a vós outros, para levardes a iniquidade da congregação, para fazerdes expiação por eles diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que desta oferta não foi trazido o seu sangue para dentro do santuário; certamente, devíeis tê-la comido no santuário, como eu tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu Arão a Moisés: Eis que, hoje, meus filhos ofereceram a sua oferta pelo pecado e o seu holocausto perante o SENHOR; e tais coisas me sucederam; se eu, hoje, tivesse comido a oferta pelo pecado, seria isso, porventura, aceito aos olhos do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que ouvindo Moisés, deu-se por satisfeito.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou o SENHOR a Moisés e a Arão, dizendo-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dizei aos filhos de Israel: São estes os animais que comereis de todos os quadrúpedes que há sobre a terra:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>todo o que tem unhas fendidas, e o casco se divide em dois, e rumina, entre os animais, esse comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Destes, porém, não comereis: dos que ruminam ou dos que têm unhas fendidas: o camelo, que rumina, mas não tem unhas fendidas; este vos será imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o arganaz, porque rumina, mas não tem as unhas fendidas; este vos será imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>a lebre, porque rumina, mas não tem as unhas fendidas; esta vos será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também o porco, porque tem unhas fendidas e o casco dividido, mas não rumina; este vos será imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da sua carne não comereis, nem tocareis no seu cadáver. Estes vos serão imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De todos os animais que há nas águas comereis os seguintes: todo o que tem barbatanas e escamas, nos mares e nos rios; esses comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém todo o que não tem barbatanas nem escamas, nos mares e nos rios, todos os que enxameiam as águas e todo ser vivente que há nas águas, estes serão para vós outros abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ser-vos-ão, pois, por abominação; da sua carne não comereis e abominareis o seu cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o que nas águas não tem barbatanas ou escamas será para vós outros abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Das aves, estas abominareis; não se comerão, serão abominação: a águia, o quebrantosso e a águia marinha;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o milhano e o falcão, segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>todo corvo, segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o avestruz, a coruja, a gaivota, o gavião, segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o mocho, o corvo marinho, a íbis,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a gralha, o pelicano, o abutre,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a cegonha, a garça, segundo a sua espécie, a poupa e o morcego.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todo inseto que voa, que anda sobre quatro pés será para vós outros abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas de todo inseto que voa, que anda sobre quatro pés, cujas pernas traseiras são mais compridas, para saltar com elas sobre a terra, estes comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deles, comereis estes: a locusta, segundo a sua espécie, o gafanhoto devorador, segundo a sua espécie, o grilo, segundo a sua espécie, e o gafanhoto, segundo a sua espécie.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas todos os outros insetos que voam, que têm quatro pés serão para vós outros abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E por estes vos tornareis imundos; qualquer que tocar o seu cadáver imundo será até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Qualquer que levar o seu cadáver lavará as suas vestes e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todo animal que tem unhas fendidas, mas o casco não dividido em dois e não rumina vos será por imundo; qualquer que tocar neles será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todo animal quadrúpede que anda na planta dos pés vos será por imundo; qualquer que tocar o seu cadáver será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o que levar o seu cadáver lavará as suas vestes e será imundo até à tarde; eles vos serão por imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes vos serão imundos entre o enxame de criaturas que povoam a terra: a doninha, o rato, o lagarto, segundo a sua espécie,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o geco, o crocodilo da terra, a lagartixa, o lagarto da areia e o camaleão;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>estes vos serão por imundos entre todo o enxame de criaturas; qualquer que os tocar, estando eles mortos, será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E tudo aquilo sobre que cair qualquer deles, estando eles mortos, será imundo, seja vaso de madeira, ou veste, ou pele, ou pano de saco, ou qualquer instrumento com que se faz alguma obra, será metido em água e será imundo até à tarde; então, será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E todo vaso de barro, dentro do qual cair alguma coisa deles, tudo o que houver nele será imundo; o vaso quebrareis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo alimento que se come, preparado com água, será imundo; e todo líquido que se bebe, em todo vaso, será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E aquilo sobre o que cair alguma coisa do seu corpo morto será imundo; se for um forno ou um fogareiro de barro, serão quebrados; imundos são; portanto, vos serão por imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Porém a fonte ou cisterna, em que se recolhem águas, será limpa; mas quem tocar no cadáver desses animais será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Se do seu cadáver cair alguma coisa sobre alguma semente de semear, esta será limpa;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas, se alguém deitar água sobre a semente, e, se do cadáver cair alguma coisa sobre ela, vos será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Se morrer algum dos animais de que vos é lícito comer, quem tocar no seu cadáver será imundo até à tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quem do seu cadáver comer lavará as suas vestes e será imundo até à tarde; e quem levar o seu corpo morto lavará as suas vestes e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Também todo enxame de criaturas que povoam a terra será abominação; não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tudo o que anda sobre o ventre, e tudo o que anda sobre quatro pés ou que tem muitos pés, entre todo enxame de criaturas que povoam a terra, não comereis, porquanto são abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não vos façais abomináveis por nenhum enxame de criaturas, nem por elas vos contaminareis, para não serdes imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Deus; portanto, vós vos consagrareis e sereis santos, porque eu sou santo; e não vos contaminareis por nenhum enxame de criaturas que se arrastam sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Eu sou o SENHOR, que vos faço subir da terra do Egito, para que eu seja vosso Deus; portanto, vós sereis santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Esta é a lei dos animais, e das aves, e de toda alma vivente que se move nas águas, e de toda criatura que povoa a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>para fazer diferença entre o imundo e o limpo e entre os animais que se podem comer e os animais que se não podem comer.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel: Se uma mulher conceber e tiver um menino, será imunda sete dias; como nos dias da sua menstruação, será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, no oitavo dia, se circuncidará ao menino a carne do seu prepúcio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois, ficará ela trinta e três dias a purificar-se do seu sangue; nenhuma coisa santa tocará, nem entrará no santuário até que se cumpram os dias da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se tiver uma menina, será imunda duas semanas, como na sua menstruação; depois, ficará sessenta e seis dias a purificar-se do seu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, cumpridos os dias da sua purificação por filho ou filha, trará ao sacerdote um cordeiro de um ano, por holocausto, e um pombinho ou uma rola, por oferta pelo pecado, à porta da tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>o sacerdote o oferecerá perante o SENHOR e, pela mulher, fará expiação; e ela será purificada do fluxo do seu sangue; esta é a lei da que der à luz menino ou menina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se as suas posses não lhe permitirem trazer um cordeiro, tomará, então, duas rolas ou dois pombinhos, um para o holocausto e o outro para a oferta pelo pecado; assim, o sacerdote fará expiação pela mulher, e será limpa.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O homem que tiver na sua pele inchação, ou pústula, ou mancha lustrosa, e isto nela se tornar como praga de lepra, será levado a Arão, o sacerdote, ou a um de seus filhos, sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O sacerdote lhe examinará a praga na pele; se o pelo na praga se tornou branco, e a praga parecer mais profunda do que a pele da sua carne, é praga de lepra; o sacerdote o examinará e o declarará imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se a mancha lustrosa na pele for branca e não parecer mais profunda do que a pele, e o pelo não se tornou branco, então, o sacerdote encerrará por sete dias o que tem a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote o examinará; se, na sua opinião, a praga tiver parado e não se estendeu na sua pele, então, o sacerdote o encerrará por outros sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote, ao sétimo dia, o examinará outra vez; se a lepra se tornou baça e na pele se não estendeu, então, o sacerdote o declarará limpo; é pústula; o homem lavará as suas vestes e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se a pústula se estende muito na pele, depois de se ter mostrado ao sacerdote para a sua purificação, outra vez se mostrará ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este o examinará, e se a pústula se tiver estendido na pele, o sacerdote o declarará imundo; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando no homem houver praga de lepra, será levado ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o sacerdote o examinará; se há inchação branca na pele, a qual tornou o pelo branco, e houver carne viva na inchação,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>é lepra inveterada na pele; portanto, o sacerdote o declarará imundo; não o encerrará, porque é imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se a lepra se espalhar de todo na pele e cobrir a pele do que tem a lepra, desde a cabeça até aos pés, quanto podem ver os olhos do sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>então, este o examinará. Se a lepra cobriu toda a sua carne, declarará limpo o que tem a mancha; a lepra tornou-se branca; o homem está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, no dia em que aparecer nele carne viva, será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo, pois, o sacerdote a carne viva, declará-lo-á imundo; a carne viva é imunda; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se a carne viva mudar e ficar de novo branca, então, virá ao sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e este o examinará. Se a lepra se tornou branca, então, o sacerdote declarará limpo o que tem a praga; está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando sarar a carne em cuja pele houver uma úlcera,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e no lugar da úlcera aparecer uma inchação branca ou mancha lustrosa, branca que tira a vermelho, mostrar-se-á ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote a examinará; se ela parece mais funda do que a pele, e o seu pelo se tornou branco, o sacerdote o declarará imundo; praga de lepra é, que brotou da úlcera.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, se o sacerdote a examinar, e nela não houver pelo branco, e não estiver ela mais funda do que a pele, porém baça, então, o sacerdote o encerrará por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se ela se estender na pele, o sacerdote declarará imundo o homem; é lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se a mancha lustrosa parar no seu lugar, não se estendendo, é cicatriz da úlcera; o sacerdote, pois, o declarará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando, na pele, houver queimadura de fogo, e a carne viva da queimadura se tornar em mancha lustrosa, branca que tira a vermelho ou branco,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o sacerdote a examinará. Se o pelo da mancha lustrosa se tornou branco, e ela parece mais funda do que a pele, é lepra que brotou na queimadura. O sacerdote declarará imundo o homem; é a praga de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, se o sacerdote a examinar, e não houver pelo branco na mancha lustrosa, e ela não estiver mais funda que a pele, mas for de cor baça, o sacerdote encerrará por sete dias o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, o sacerdote o examinará ao sétimo dia; se ela se tiver estendido na pele, o sacerdote o declarará imundo; é praga de lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se a mancha lustrosa parar no seu lugar e na pele não se estender, mas se tornou baça, é inchação da queimadura; portanto, o sacerdote o declarará limpo, porque é cicatriz da queimadura.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando o homem (ou a mulher) tiver praga na cabeça ou na barba,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o sacerdote examinará a praga; se ela parece mais funda do que a pele, e pelo amarelo fino nela houver, o sacerdote o declarará imundo; é tinha, é lepra da cabeça ou da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, se o sacerdote, havendo examinado a praga da tinha, achar que ela não parece mais funda do que a pele, e, se nela não houver pelo preto, então, o sacerdote encerrará o que tem a praga da tinha por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote examinará a praga; se a tinha não se tiver espalhado, e nela não houver pelo amarelo, e a tinha não parecer mais funda do que a pele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>então, o homem será rapado; mas não se rapará a tinha. O sacerdote, por mais sete dias, encerrará o que tem a tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao sétimo dia, o sacerdote examinará a tinha; se ela não se houver estendido na pele e não parecer mais funda do que a pele, o sacerdote declarará limpo o homem; este lavará as suas vestes e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas, se a tinha, depois da sua purificação, se tiver espalhado muito na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>então, o sacerdote o examinará; se a tinha se tiver espalhado na pele, o sacerdote não procurará pelo amarelo; está imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas, se a tinha, a seu ver, parou, e pelo preto cresceu nela, a tinha está sarada; ele está limpo, e o sacerdote o declarará limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, quando o homem (ou a mulher) tiver manchas lustrosas na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>então, o sacerdote o examinará; se na pele aparecerem manchas baças, brancas, é impigem branca que brotou na pele; está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Quando os cabelos do homem lhe caírem da cabeça, é calva; contudo, está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se lhe caírem na frente da cabeça, é antecalva; contudo, está limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porém, se, na calva ou na antecalva, houver praga branca, que tira a vermelho, é lepra, brotando na calva ou na antecalva.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Havendo, pois, o sacerdote examinado, se a inchação da praga, na sua calva ou antecalva, está branca, que tira a vermelho, como parece a lepra na pele,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>é leproso aquele homem, está imundo; o sacerdote o declarará imundo; a sua praga está na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>As vestes do leproso, em quem está a praga, serão rasgadas, e os seus cabelos serão desgrenhados; cobrirá o bigode e clamará: Imundo! Imundo!</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Será imundo durante os dias em que a praga estiver nele; é imundo, habitará só; a sua habitação será fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando também em alguma veste houver praga de lepra, veste de lã ou de linho,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>seja na urdidura, seja na trama, de linho ou de lã, em pele ou em qualquer obra de peles,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>se a praga for esverdinhada ou avermelhada na veste, ou na pele, ou na urdidura, ou na trama, em qualquer coisa feita de pele, é a praga de lepra, e mostrar-se-á ao sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O sacerdote examinará a praga e encerrará, por sete dias, aquilo que tem a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então, examinará a praga ao sétimo dia; se ela se houver estendido na veste, na urdidura ou na trama, seja na pele, seja qual for a obra em que se empregue, é lepra maligna; isso é imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Pelo que se queimará aquela veste, seja a urdidura, seja a trama, de lã, ou de linho, ou qualquer coisa feita de pele, em que se acha a praga, pois é lepra maligna; tudo se queimará.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas, examinando o sacerdote, se a praga não se tiver espalhado na veste, nem na urdidura, nem na trama, nem em qualquer coisa feita de pele,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>então, o sacerdote ordenará que se lave aquilo em que havia a praga e o encerrará por mais sete dias;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>o sacerdote, examinando a coisa em que havia praga, depois de lavada aquela, se a praga não mudou a sua cor, nem se espalhou, está imunda; com fogo a queimarás; é lepra roedora, seja no avesso ou no direito.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas, se o sacerdote examinar a mancha, e esta se tornou baça depois de lavada, então, a rasgará da veste, ou da pele, ou da urdidura, ou da trama.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Se a praga ainda aparecer na veste, quer na urdidura, quer na trama, ou em qualquer coisa feita de pele, é lepra que se espalha; com fogo queimarás aquilo em que está a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Mas a veste, quer na urdidura, quer na trama, ou qualquer coisa de peles, que lavares e de que a praga se retirar, se lavará segunda vez e será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a lei da praga da lepra da veste de lã ou de linho, quer na urdidura, quer na trama; ou de qualquer coisa de peles, para se poder declará-las limpas ou imundas.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta será a lei do leproso no dia da sua purificação: será levado ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>este sairá fora do arraial e o examinará. Se a praga da lepra do leproso está curada,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, o sacerdote ordenará que se tomem, para aquele que se houver de purificar, duas aves vivas e limpas, e pau de cedro, e estofo carmesim, e hissopo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mandará também o sacerdote que se imole uma ave num vaso de barro, sobre águas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tomará a ave viva, e o pau de cedro, e o estofo carmesim, e o hissopo e os molhará no sangue da ave que foi imolada sobre as águas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, sobre aquele que há de purificar-se da lepra, aspergirá sete vezes; então, o declarará limpo e soltará a ave viva para o campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que tem de se purificar lavará as vestes, rapará todo o seu pelo, banhar-se-á com água e será limpo; depois, entrará no arraial, porém ficará fora da sua tenda por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao sétimo dia, rapará todo o seu cabelo, a cabeça, a barba e as sobrancelhas; rapará todo pelo, lavará as suas vestes, banhará o corpo com água e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia, tomará dois cordeiros sem defeito, uma cordeira sem defeito, de um ano, e três dízimas de um efa de flor de farinha, para oferta de manjares, amassada com azeite, e separadamente um sextário de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o sacerdote que faz a purificação apresentará o homem que houver de purificar-se e essas coisas diante do SENHOR, à porta da tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tomará um dos cordeiros e o oferecerá por oferta pela culpa e o sextário de azeite; e os moverá por oferta movida perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, imolará o cordeiro no lugar em que se imola a oferta pelo pecado e o holocausto, no lugar santo; porque quer a oferta pela culpa como a oferta pelo pecado são para o sacerdote; são coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sacerdote tomará do sangue da oferta pela culpa e o porá sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também tomará do sextário de azeite e o derramará na palma da própria mão esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Molhará o dedo direito no azeite que está na mão esquerda e daquele azeite aspergirá, com o dedo, sete vezes perante o SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>do restante do azeite que está na mão, o sacerdote porá sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito, em cima do sangue da oferta pela culpa;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>o restante do azeite que está na mão do sacerdote, pô-lo-á sobre a cabeça daquele que tem de purificar-se; assim, o sacerdote fará expiação por ele perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, o sacerdote fará a oferta pelo pecado e fará expiação por aquele que tem de purificar-se da sua imundícia. Depois, imolará o holocausto</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e o oferecerá com a oferta de manjares sobre o altar; assim, o sacerdote fará expiação pelo homem, e este será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se for pobre, e as suas posses não lhe permitirem trazer tanto, tomará um cordeiro para oferta pela culpa como oferta movida, para fazer expiação por ele, e a dízima de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares, e um sextário de azeite,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>duas rolas ou dois pombinhos, segundo as suas posses, dos quais um será para oferta pelo pecado, e o outro, para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao oitavo dia da sua purificação, os trará ao sacerdote, à porta da tenda da congregação, perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O sacerdote tomará o cordeiro da oferta pela culpa e o sextário de azeite e os moverá por oferta movida perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, o sacerdote imolará o cordeiro da oferta pela culpa, e tomará do sangue da oferta pela culpa, e o porá sobre a ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e sobre o polegar da sua mão direita, e sobre o polegar do seu pé direito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Derramará do azeite na palma da própria mão esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, com o dedo direito, aspergirá do azeite que está na sua mão esquerda, sete vezes perante o SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>porá do azeite que está na sua mão na ponta da orelha direita daquele que tem de purificar-se, e no polegar da sua mão direita, e no polegar do seu pé direito, por cima do sangue da oferta pela culpa;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>o restante do azeite que está na mão do sacerdote porá sobre a cabeça do que tem de purificar-se, para fazer expiação por ele perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Oferecerá uma das rolas ou um dos pombinhos, segundo as suas posses;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>será um para oferta pelo pecado, e o outro, para holocausto, além da oferta de manjares; e, assim, o sacerdote fará expiação por aquele que tem de purificar-se perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei daquele em quem está a praga da lepra, cujas posses não lhe permitem o devido para a sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando entrardes na terra de Canaã, que vos darei por possessão, e eu enviar a praga da lepra a alguma casa da terra da vossa possessão,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>o dono da casa fará saber ao sacerdote, dizendo: Parece-me que há como que praga em minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O sacerdote ordenará que despejem a casa, antes que venha para examinar a praga, para que não seja contaminado tudo o que está na casa; depois, virá o sacerdote, para examinar a casa,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e examinará a praga. Se, nas paredes da casa, há manchas esverdinhadas ou avermelhadas e parecem mais fundas que a parede,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>então, o sacerdote sairá da casa e a cerrará por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao sétimo dia, voltará o sacerdote e examinará; se vir que a praga se estendeu nas paredes da casa,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>ele ordenará que arranquem as pedras em que estiver a praga e que as lancem fora da cidade num lugar imundo;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e fará raspar a casa por dentro, ao redor, e o pó que houverem raspado lançarão, fora da cidade, num lugar imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Depois, tomarão outras pedras e as porão no lugar das primeiras; tomar-se-á outra argamassa e se rebocará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Se a praga tornar a brotar na casa, depois de arrancadas as pedras, raspada a casa e de novo rebocada,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>então, o sacerdote entrará e examinará. Se a praga se tiver estendido na casa, há nela lepra maligna; está imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Derribar-se-á, portanto, a casa, as pedras e a sua madeira, como também todo o reboco da casa; e se levará tudo para fora da cidade, a um lugar imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aquele que entrar na casa, enquanto está fechada, será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Também o que se deitar na casa lavará as suas vestes; e quem nela comer lavará as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Porém, tornando o sacerdote a entrar, e, examinando, se a praga na casa não se tiver estendido depois que a casa foi rebocada, o sacerdote a declarará limpa, porque a praga está curada.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Para purificar a casa, tomará duas aves, e pau de cedro, e estofo carmesim, e hissopo,</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>imolará uma ave num vaso de barro sobre águas correntes,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>tomará o pau de cedro, e o hissopo, e o estofo carmesim, e a ave viva, e os molhará no sangue da ave imolada e nas águas correntes, e aspergirá a casa sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Assim, purificará aquela casa com o sangue da ave, e com as águas correntes, e com a ave viva, e com o pau de cedro, e com o hissopo, e com o estofo carmesim.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então, soltará a ave viva para fora da cidade, para o campo aberto; assim, fará expiação pela casa, e será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Esta é a lei de toda sorte de praga de lepra, e de tinha,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e da lepra das vestes, e das casas,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>e da inchação, e da pústula, e das manchas lustrosas,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>para ensinar quando qualquer coisa é limpa ou imunda. Esta é a lei da lepra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Falai aos filhos de Israel e dizei-lhes: Qualquer homem que tiver fluxo seminal do seu corpo será imundo por causa do fluxo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Esta, pois, será a sua imundícia por causa do seu fluxo: se o seu corpo vaza o fluxo ou se o seu corpo o estanca, esta é a sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda cama em que se deitar o que tiver fluxo será imunda; e tudo sobre que se assentar será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Qualquer que lhe tocar a cama lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aquele que se assentar sobre aquilo em que se assentara o que tem o fluxo lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem tocar o corpo do que tem o fluxo lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o homem que tem o fluxo cuspir sobre uma pessoa limpa, então, esta lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imunda até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também toda sela em que cavalgar o que tem o fluxo será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Qualquer que tocar alguma coisa que esteve debaixo dele será imundo até à tarde; e aquele que a levar lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também todo aquele em quem tocar o que tiver o fluxo, sem haver lavado as suas mãos com água, lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O vaso de barro em que tocar o que tem o fluxo será quebrado; porém todo vaso de madeira será lavado em água.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando, pois, o que tem o fluxo dele estiver limpo, contar-se-ão sete dias para a sua purificação; lavará as suas vestes, banhará o corpo em águas correntes e será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao oitavo dia, tomará duas rolas ou dois pombinhos, e virá perante o SENHOR, à porta da tenda da congregação, e os dará ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>este os oferecerá, um, para oferta pelo pecado, e o outro, para holocausto; e, assim, o sacerdote fará, por ele, expiação do seu fluxo perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também o homem, quando se der com ele emissão do sêmen, banhará todo o seu corpo em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Toda veste e toda pele em que houver sêmen se lavarão em água e serão imundas até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem coabitar com mulher e tiver emissão do sêmen, ambos se banharão em água e serão imundos até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A mulher, quando tiver o fluxo de sangue, se este for o fluxo costumado do seu corpo, estará sete dias na sua menstruação, e qualquer que a tocar será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tudo sobre que ela se deitar durante a menstruação será imundo; e tudo sobre que se assentar será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem tocar no leito dela lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quem tocar alguma coisa sobre que ela se tiver assentado lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também quem tocar alguma coisa que estiver sobre a cama ou sobre aquilo em que ela se assentou, esse será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um homem coabitar com ela, e a sua menstruação estiver sobre ele, será imundo por sete dias; e toda cama sobre que ele se deitar será imunda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também a mulher, quando manar fluxo do seu sangue, por muitos dias fora do tempo da sua menstruação ou quando tiver fluxo do sangue por mais tempo do que o costumado, todos os dias do fluxo será imunda, como nos dias da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Toda cama sobre que se deitar durante os dias do seu fluxo ser-lhe-á como a cama da sua menstruação; e toda coisa sobre que se assentar será imunda, conforme a impureza da sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem tocar estas será imundo; portanto, lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porém, quando lhe cessar o fluxo, então, se contarão sete dias, e depois será limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao oitavo dia, tomará duas rolas ou dois pombinhos e os trará ao sacerdote à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, o sacerdote oferecerá um, para oferta pelo pecado, e o outro, para holocausto; o sacerdote fará, por ela, expiação do fluxo da sua impureza perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, separareis os filhos de Israel das suas impurezas, para que não morram nelas, ao contaminarem o meu tabernáculo, que está no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esta é a lei daquele que tem o fluxo, e daquele com quem se dá emissão do sêmen e que fica por ela imundo,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e também da mulher passível da sua menstruação, e daquele que tem o fluxo, seja homem ou mulher, e do homem que se deita com mulher imunda.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou o SENHOR a Moisés, depois que morreram os dois filhos de Arão, tendo chegado aqueles diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, disse o SENHOR a Moisés: Dize a Arão, teu irmão, que não entre no santuário em todo tempo, para dentro do véu, diante do propiciatório que está sobre a arca, para que não morra; porque aparecerei na nuvem sobre o propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entrará Arão no santuário com isto: um novilho, para oferta pelo pecado, e um carneiro, para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vestirá ele a túnica de linho, sagrada, terá as calças de linho sobre a pele, cingir-se-á com o cinto de linho e se cobrirá com a mitra de linho; são estas as vestes sagradas. Banhará o seu corpo em água e, então, as vestirá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da congregação dos filhos de Israel tomará dois bodes, para a oferta pelo pecado, e um carneiro, para holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Arão trará o novilho da sua oferta pelo pecado e fará expiação por si e pela sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também tomará ambos os bodes e os porá perante o SENHOR, à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lançará sortes sobre os dois bodes: uma, para o SENHOR, e a outra, para o bode emissário.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Arão fará chegar o bode sobre o qual cair a sorte para o SENHOR e o oferecerá por oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o bode sobre que cair a sorte para bode emissário será apresentado vivo perante o SENHOR, para fazer expiação por meio dele e enviá-lo ao deserto como bode emissário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão fará chegar o novilho da sua oferta pelo pecado e fará expiação por si e pela sua casa; imolará o novilho da sua oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomará também, de sobre o altar, o incensário cheio de brasas de fogo, diante do SENHOR, e dois punhados de incenso aromático bem moído e o trará para dentro do véu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porá o incenso sobre o fogo, perante o SENHOR, para que a nuvem do incenso cubra o propiciatório, que está sobre o Testemunho, para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tomará do sangue do novilho e, com o dedo, o aspergirá sobre a frente do propiciatório; e, diante do propiciatório, aspergirá sete vezes do sangue, com o dedo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois, imolará o bode da oferta pelo pecado, que será para o povo, e trará o seu sangue para dentro do véu; e fará com o seu sangue como fez com o sangue do novilho; aspergi-lo-á no propiciatório e também diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, fará expiação pelo santuário por causa das impurezas dos filhos de Israel, e das suas transgressões, e de todos os seus pecados. Da mesma sorte, fará pela tenda da congregação, que está com eles no meio das suas impurezas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nenhum homem estará na tenda da congregação quando ele entrar para fazer propiciação no santuário, até que ele saia depois de feita a expiação por si mesmo, e pela sua casa, e por toda a congregação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, sairá ao altar, que está perante o SENHOR, e fará expiação por ele. Tomará do sangue do novilho e do sangue do bode e o porá sobre os chifres do altar, ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do sangue aspergirá, com o dedo, sete vezes sobre o altar, e o purificará, e o santificará das impurezas dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Havendo, pois, acabado de fazer expiação pelo santuário, pela tenda da congregação e pelo altar, então, fará chegar o bode vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Arão porá ambas as mãos sobre a cabeça do bode vivo e sobre ele confessará todas as iniquidades dos filhos de Israel, todas as suas transgressões e todos os seus pecados; e os porá sobre a cabeça do bode e enviá-lo-á ao deserto, pela mão de um homem à disposição para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, aquele bode levará sobre si todas as iniquidades deles para terra solitária; e o homem soltará o bode no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, Arão virá à tenda da congregação, e despirá as vestes de linho, que havia usado quando entrara no santuário, e ali as deixará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Banhará o seu corpo em água no lugar santo e porá as suas vestes; então, sairá, e oferecerá o seu holocausto e o holocausto do povo, e fará expiação por si e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também queimará a gordura da oferta pelo pecado sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E aquele que tiver levado o bode emissário lavará as suas vestes, banhará o seu corpo em água e, depois, entrará no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o novilho e o bode da oferta pelo pecado, cujo sangue foi trazido para fazer expiação no santuário, serão levados fora do arraial; porém as suas peles, a sua carne e o seu excremento se queimarão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aquele que o queimar lavará as suas vestes, banhará o seu corpo em água e, depois, entrará no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Isso vos será por estatuto perpétuo: no sétimo mês, aos dez dias do mês, afligireis a vossa alma e nenhuma obra fareis, nem o natural nem o estrangeiro que peregrina entre vós.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porque, naquele dia, se fará expiação por vós, para purificar-vos; e sereis purificados de todos os vossos pecados, perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É sábado de descanso solene para vós outros, e afligireis a vossa alma; é estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quem for ungido e consagrado para oficiar como sacerdote no lugar de seu pai fará a expiação, havendo posto as vestes de linho, as vestes santas;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>fará expiação pelo santuário, pela tenda da congregação e pelo altar; também a fará pelos sacerdotes e por todo o povo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Isto vos será por estatuto perpétuo, para fazer expiação uma vez por ano pelos filhos de Israel, por causa dos seus pecados. E fez Arão como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel e dize-lhes: Isto é o que o SENHOR ordenou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Qualquer homem da casa de Israel que imolar boi, ou cordeiro, ou cabra, no arraial ou fora dele,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e os não trouxer à porta da tenda da congregação, como oferta ao SENHOR diante do seu tabernáculo, a tal homem será imputada a culpa do sangue; derramou sangue, pelo que esse homem será eliminado do seu povo;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para que os filhos de Israel, trazendo os seus sacrifícios, que imolam em campo aberto, os apresentem ao SENHOR, à porta da tenda da congregação, ao sacerdote, e os ofereçam por sacrifícios pacíficos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote aspergirá o sangue sobre o altar do SENHOR, à porta da tenda da congregação, e queimará a gordura de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nunca mais oferecerão os seus sacrifícios aos demônios, com os quais eles se prostituem; isso lhes será por estatuto perpétuo nas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dize-lhes, pois: Qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós que oferecer holocausto ou sacrifício</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e não o trouxer à porta da tenda da congregação, para oferecê-lo ao SENHOR, esse homem será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Qualquer homem da casa de Israel ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós que comer algum sangue, contra ele me voltarei e o eliminarei do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a vida da carne está no sangue. Eu vo-lo tenho dado sobre o altar, para fazer expiação pela vossa alma, porquanto é o sangue que fará expiação em virtude da vida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, tenho dito aos filhos de Israel: nenhuma alma de entre vós comerá sangue, nem o estrangeiro que peregrina entre vós o comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Qualquer homem dos filhos de Israel ou dos estrangeiros que peregrinam entre vós que caçar animal ou ave que se come derramará o seu sangue e o cobrirá com pó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, a vida de toda carne é o seu sangue; por isso, tenho dito aos filhos de Israel: não comereis o sangue de nenhuma carne, porque a vida de toda carne é o seu sangue; qualquer que o comer será eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo homem, quer natural, quer estrangeiro, que comer o que morre por si ou dilacerado lavará as suas vestes, banhar-se-á em água e será imundo até à tarde; depois, será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se não as lavar, nem banhar o corpo, levará sobre si a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não fareis segundo as obras da terra do Egito, em que habitastes, nem fareis segundo as obras da terra de Canaã, para a qual eu vos levo, nem andareis nos seus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fareis segundo os meus juízos e os meus estatutos guardareis, para andardes neles. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Portanto, os meus estatutos e os meus juízos guardareis; cumprindo-os, o homem viverá por eles. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nenhum homem se chegará a qualquer parenta da sua carne, para lhe descobrir a nudez. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não descobrirás a nudez de teu pai e de tua mãe; ela é tua mãe; não lhe descobrirás a nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não descobrirás a nudez da mulher de teu pai; é nudez de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A nudez da tua irmã, filha de teu pai ou filha de tua mãe, nascida em casa ou fora de casa, a sua nudez não descobrirás.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A nudez da filha do teu filho ou da filha de tua filha, a sua nudez não descobrirás, porque é tua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não descobrirás a nudez da filha da mulher de teu pai, gerada de teu pai; ela é tua irmã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A nudez da irmã do teu pai não descobrirás; ela é parenta de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A nudez da irmã de tua mãe não descobrirás; pois ela é parenta de tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A nudez do irmão de teu pai não descobrirás; não te chegarás à sua mulher; ela é tua tia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A nudez de tua nora não descobrirás; ela é mulher de teu filho; não lhe descobrirás a nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A nudez da mulher de teu irmão não descobrirás; é a nudez de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A nudez de uma mulher e de sua filha não descobrirás; não tomarás a filha de seu filho, nem a filha de sua filha, para lhe descobrir a nudez; parentes são; maldade é.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E não tomarás com tua mulher outra, de sorte que lhe seja rival, descobrindo a sua nudez com ela durante sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não te chegarás à mulher, para lhe descobrir a nudez, durante a sua menstruação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nem te deitarás com a mulher de teu próximo, para te contaminares com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E da tua descendência não darás nenhum para dedicar-se a Moloque, nem profanarás o nome de teu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com homem não te deitarás, como se fosse mulher; é abominação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nem te deitarás com animal, para te contaminares com ele, nem a mulher se porá perante um animal, para ajuntar-se com ele; é confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com nenhuma destas coisas vos contaminareis, porque com todas estas coisas se contaminaram as nações que eu lanço de diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E a terra se contaminou; e eu visitei nela a sua iniquidade, e ela vomitou os seus moradores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém vós guardareis os meus estatutos e os meus juízos, e nenhuma destas abominações fareis, nem o natural, nem o estrangeiro que peregrina entre vós;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque todas estas abominações fizeram os homens desta terra que nela estavam antes de vós; e a terra se contaminou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não suceda que a terra vos vomite, havendo-a vós contaminado, como vomitou o povo que nela estava antes de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todo que fizer alguma destas abominações, sim, aqueles que as cometerem serão eliminados do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, guardareis a obrigação que tendes para comigo, não praticando nenhum dos costumes abomináveis que se praticaram antes de vós, e não vos contaminareis com eles. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a toda a congregação dos filhos de Israel e dize-lhes: Santos sereis, porque eu, o SENHOR, vosso Deus, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cada um respeitará a sua mãe e o seu pai e guardará os meus sábados. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não vos virareis para os ídolos, nem vos fareis deuses de fundição. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando oferecerdes sacrifício pacífico ao SENHOR, oferecê-lo-eis para que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia em que o oferecerdes e no dia seguinte, se comerá; mas o que sobejar, ao terceiro dia, será queimado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se alguma coisa dele for comida ao terceiro dia, é abominação; não será aceita.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qualquer que o comer levará a sua iniquidade, porquanto profanou coisa santa do SENHOR; por isso, será eliminado do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando também segares a messe da tua terra, o canto do teu campo não segarás totalmente, nem as espigas caídas colherás da tua messe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não rebuscarás a tua vinha, nem colherás os bagos caídos da tua vinha; deixá-los-ás ao pobre e ao estrangeiro. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não furtareis, nem mentireis, nem usareis de falsidade cada um com o seu próximo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>nem jurareis falso pelo meu nome, pois profanaríeis o nome do vosso Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não oprimirás o teu próximo, nem o roubarás; a paga do jornaleiro não ficará contigo até pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não amaldiçoarás o surdo, nem porás tropeço diante do cego; mas temerás o teu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não farás injustiça no juízo, nem favorecendo o pobre, nem comprazendo ao grande; com justiça julgarás o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não andarás como mexeriqueiro entre o teu povo; não atentarás contra a vida do teu próximo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não aborrecerás teu irmão no teu íntimo; mas repreenderás o teu próximo e, por causa dele, não levarás sobre ti pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não te vingarás, nem guardarás ira contra os filhos do teu povo; mas amarás o teu próximo como a ti mesmo. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Guardarás os meus estatutos; não permitirás que os teus animais se ajuntem com os de espécie diversa; no teu campo, não semearás semente de duas espécies; nem usarás roupa de dois estofos misturados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém se deitar com uma mulher, se for escrava desposada com outro homem e não for resgatada, nem se lhe houver dado liberdade, então, serão açoitados; não serão mortos, pois não foi libertada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O homem, como oferta pela sua culpa, trará um carneiro ao SENHOR, à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com o carneiro da oferta pela culpa, o sacerdote fará expiação, por ele, perante o SENHOR, pelo pecado que cometeu, e ser-lhe-á perdoado o pecado que cometeu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando entrardes na terra e plantardes toda sorte de árvore de comer, ser-vos-á vedado o seu fruto; três anos vos será vedado; dele não se comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém, no quarto ano, todo o seu fruto será santo, será oferta de louvores ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No quinto ano, comereis fruto dela para que vos faça aumentar a sua produção. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não comereis coisa alguma com sangue; não agourareis, nem adivinhareis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não cortareis o cabelo em redondo, nem danificareis as extremidades da barba.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pelos mortos não ferireis a vossa carne; nem fareis marca nenhuma sobre vós. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não contaminarás a tua filha, fazendo-a prostituir-se; para que a terra não se prostitua, nem se encha de maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não vos voltareis para os necromantes, nem para os adivinhos; não os procureis para serdes contaminados por eles. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Diante das cãs te levantarás, e honrarás a presença do ancião, e temerás o teu Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se o estrangeiro peregrinar na vossa terra, não o oprimireis.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como o natural, será entre vós o estrangeiro que peregrina convosco; amá-lo-eis como a vós mesmos, pois estrangeiros fostes na terra do Egito. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não cometereis injustiça no juízo, nem na vara, nem no peso, nem na medida.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Balanças justas, pesos justos, efa justo e justo him tereis. Eu sou o SENHOR, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Guardareis todos os meus estatutos e todos os meus juízos e os cumprireis. Eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também dirás aos filhos de Israel: Qualquer dos filhos de Israel, ou dos estrangeiros que peregrinam em Israel, que der de seus filhos a Moloque será morto; o povo da terra o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Voltar-me-ei contra esse homem, e o eliminarei do meio do seu povo, porquanto deu de seus filhos a Moloque, contaminando, assim, o meu santuário e profanando o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o povo da terra fechar os olhos para não ver esse homem, quando der de seus filhos a Moloque, e o não matar,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>então, eu me voltarei contra esse homem e contra a sua família e o eliminarei do meio do seu povo, com todos os que após ele se prostituem com Moloque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando alguém se virar para os necromantes e feiticeiros, para se prostituir com eles, eu me voltarei contra ele e o eliminarei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, santificai-vos e sede santos, pois eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Guardai os meus estatutos e cumpri-os. Eu sou o SENHOR, que vos santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se um homem amaldiçoar a seu pai ou a sua mãe, será morto; amaldiçoou a seu pai ou a sua mãe; o seu sangue cairá sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se um homem adulterar com a mulher do seu próximo, será morto o adúltero e a adúltera.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem que se deitar com a mulher de seu pai terá descoberto a nudez de seu pai; ambos serão mortos; o seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se um homem se deitar com a nora, ambos serão mortos; fizeram confusão; o seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se também um homem se deitar com outro homem, como se fosse mulher, ambos praticaram coisa abominável; serão mortos; o seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um homem tomar uma mulher e sua mãe, maldade é; a ele e a elas queimarão, para que não haja maldade no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se também um homem se ajuntar com um animal, será morto; e matarás o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se uma mulher se achegar a algum animal e se ajuntar com ele, matarás tanto a mulher como o animal; o seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se um homem tomar a sua irmã, filha de seu pai ou filha de sua mãe, e vir a nudez dela, e ela vir a dele, torpeza é; portanto, serão eliminados na presença dos filhos do seu povo; descobriu a nudez de sua irmã; levará sobre si a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se um homem se deitar com mulher no tempo da enfermidade dela e lhe descobrir a nudez, descobrindo a sua fonte, e ela descobrir a fonte do seu sangue, ambos serão eliminados do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também a nudez da irmã de tua mãe ou da irmã de teu pai não descobrirás; porquanto descobriu a nudez da sua parenta, sobre si levarão a sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também se um homem se deitar com a sua tia, descobriu a nudez de seu tio; seu pecado sobre si levarão; morrerão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se um homem tomar a mulher de seu irmão, imundícia é; descobriu a nudez de seu irmão; ficarão sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Guardai, pois, todos os meus estatutos e todos os meus juízos e cumpri-os, para que vos não vomite a terra para a qual vos levo para habitardes nela.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não andeis nos costumes da gente que eu lanço de diante de vós, porque fizeram todas estas coisas; por isso, me aborreci deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas a vós outros vos tenho dito: em herança possuireis a sua terra, e eu vo-la darei para a possuirdes, terra que mana leite e mel. Eu sou o SENHOR, vosso Deus, que vos separei dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fareis, pois, distinção entre os animais limpos e os imundos e entre as aves imundas e as limpas; não vos façais abomináveis por causa dos animais, ou das aves, ou de tudo o que se arrasta sobre a terra, as quais coisas apartei de vós, para tê-las por imundas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ser-me-eis santos, porque eu, o SENHOR, sou santo e separei-vos dos povos, para serdes meus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem ou mulher que sejam necromantes ou sejam feiticeiros serão mortos; serão apedrejados; o seu sangue cairá sobre eles.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Fala aos sacerdotes, filhos de Arão, e dize-lhes: O sacerdote não se contaminará por causa de um morto entre o seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>salvo por seu parente mais chegado: por sua mãe, e por seu pai, e por seu filho, e por sua filha, e por seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e também por sua irmã virgem, chegada a ele, que ainda não teve marido, pode contaminar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele, sendo homem principal entre o seu povo, não se contaminará, pois que se profanaria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não farão calva na sua cabeça e não cortarão as extremidades da barba, nem ferirão a sua carne.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Santos serão a seu Deus e não profanarão o nome do seu Deus, porque oferecem as ofertas queimadas do SENHOR, o pão de seu Deus; portanto, serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não tomarão mulher prostituta ou desonrada, nem tomarão mulher repudiada de seu marido, pois o sacerdote é santo a seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, o consagrarás, porque oferece o pão do teu Deus. Ele vos será santo, pois eu, o SENHOR que vos santifico, sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se a filha de um sacerdote se desonra, prostituindo-se, profana a seu pai; será queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sumo sacerdote entre seus irmãos, sobre cuja cabeça foi derramado o óleo da unção, e que for consagrado para vestir as vestes sagradas, não desgrenhará os cabelos, nem rasgará as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não se chegará a cadáver algum, nem se contaminará por causa de seu pai ou de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não sairá do santuário, nem profanará o santuário do seu Deus, pois a consagração do óleo da unção do seu Deus está sobre ele. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele tomará por mulher uma virgem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Viúva, ou repudiada, ou desonrada, ou prostituta, estas não tomará, mas virgem do seu povo tomará por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E não profanará a sua descendência entre o seu povo, porque eu sou o SENHOR, que o santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fala a Arão, dizendo: Ninguém dos teus descendentes, nas suas gerações, em quem houver algum defeito se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois nenhum homem em quem houver defeito se chegará: como homem cego, ou coxo, ou de rosto mutilado, ou desproporcionado,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ou homem que tiver o pé quebrado ou mão quebrada,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ou corcovado, ou anão, ou que tiver belida no olho, ou sarna, ou impigens, ou que tiver testículo quebrado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhum homem da descendência de Arão, o sacerdote, em quem houver algum defeito se chegará para oferecer as ofertas queimadas do SENHOR; ele tem defeito; não se chegará para oferecer o pão do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Comerá o pão do seu Deus, tanto do santíssimo como do santo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém até ao véu não entrará, nem se chegará ao altar, porque tem defeito, para que não profane os meus santuários, porque eu sou o SENHOR, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim falou Moisés a Arão, aos filhos deste e a todos os filhos de Israel.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dize a Arão e aos seus filhos que se abstenham das coisas sagradas, dedicadas a mim pelos filhos de Israel, para que não profanem o meu santo nome. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dize-lhes: Todo homem, que entre as vossas gerações, de toda a vossa descendência, se chegar às coisas sagradas que os filhos de Israel dedicam ao SENHOR, tendo sobre si a sua imundícia, aquela alma será eliminada de diante de mim. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém da descendência de Arão que for leproso ou tiver fluxo comerá das coisas sagradas, até que seja limpo; como também o que tocar alguma coisa imunda por causa de um morto ou aquele com quem se der a emissão do sêmen;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ou qualquer que tocar algum réptil, com o que se faz imundo, ou a algum homem, com o que se faz imundo, seja qual for a sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O homem que o tocar será imundo até à tarde e não comerá das coisas sagradas sem primeiro banhar o seu corpo em água.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Posto o sol, então, será limpo e, depois, comerá das coisas sagradas, porque isto é o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do animal que morre por si mesmo ou é dilacerado não comerá, para, com isso, não contaminar-se. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Guardarão, pois, a obrigação que têm para comigo, para que, por isso, não levem sobre si pecado e morram, havendo-o profanado. Eu sou o SENHOR, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nenhum estrangeiro comerá das coisas sagradas; o hóspede do sacerdote nem o seu jornaleiro comerão das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se o sacerdote comprar algum escravo com o seu dinheiro, este comerá delas; os que nascerem na sua casa, estes comerão do seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando a filha do sacerdote se casar com estrangeiro, ela não comerá da oferta das coisas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, se a filha do sacerdote for viúva ou repudiada, e não tiver filhos, e se houver tornado à casa de seu pai, como na sua mocidade, do pão de seu pai comerá; mas nenhum estrangeiro comerá dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém, por ignorância, comer a coisa sagrada, ajuntar-se-lhe-á a sua quinta parte e a dará ao sacerdote com a coisa sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não profanarão as coisas sagradas que os filhos de Israel oferecem ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois assim os fariam levar sobre si a culpa da iniquidade, comendo as coisas sagradas; porque eu sou o SENHOR, que os santifico.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fala a Arão, e a seus filhos, e a todos os filhos de Israel e dize-lhes: Qualquer que, da casa de Israel ou dos estrangeiros em Israel, apresentar a sua oferta, quer em cumprimento de seus votos ou como ofertas voluntárias, que apresentar ao SENHOR em holocausto,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>para que seja aceitável, oferecerá macho sem defeito, ou do gado, ou do rebanho de ovelhas, ou de cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém todo o que tiver defeito, esse não oferecereis; porque não seria aceito a vosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando alguém oferecer sacrifício pacífico ao SENHOR, quer em cumprimento de voto ou como oferta voluntária, do gado ou do rebanho, o animal deve ser sem defeito para ser aceitável; nele, não haverá defeito nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O cego, ou aleijado, ou mutilado, ou ulceroso, ou sarnoso, ou cheio de impigens, não os oferecereis ao SENHOR e deles não poreis oferta queimada ao SENHOR sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém novilho ou cordeiro desproporcionados poderás oferecer por oferta voluntária, mas, por voto, não será aceito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não oferecereis ao SENHOR animal que tiver os testículos machucados, ou moídos, ou arrancados, ou cortados; nem fareis isso na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Também da mão do estrangeiro nenhum desses animais oferecereis como pão do vosso Deus, porque são corrompidos pelo defeito que há neles; não serão aceitos a vosso favor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando nascer o boi, ou cordeiro, ou cabra, sete dias estará com a mãe; do oitavo dia em diante, será aceito por oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ou seja vaca, ou seja ovelha, não imolarás a ela e seu filho, ambos no mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando oferecerdes sacrifício de louvores ao SENHOR, fá-lo-eis para que sejais aceitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No mesmo dia, será comido; e, dele, nada deixareis ficar até pela manhã. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pelo que guardareis os meus mandamentos e os cumprireis. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não profanareis o meu santo nome, mas serei santificado no meio dos filhos de Israel. Eu sou o SENHOR, que vos santifico,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>que vos tirei da terra do Egito, para ser o vosso Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: As festas fixas do SENHOR, que proclamareis, serão santas convocações; são estas as minhas festas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis dias trabalhareis, mas o sétimo será o sábado do descanso solene, santa convocação; nenhuma obra fareis; é sábado do SENHOR em todas as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estas as festas fixas do SENHOR, as santas convocações, que proclamareis no seu tempo determinado:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>no mês primeiro, aos catorze do mês, no crepúsculo da tarde, é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aos quinze dias deste mês é a Festa dos Pães Asmos do SENHOR; sete dias comereis pães asmos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No primeiro dia, tereis santa convocação; nenhuma obra servil fareis;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas sete dias oferecereis oferta queimada ao SENHOR; ao sétimo dia, haverá santa convocação; nenhuma obra servil fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra, que vos dou, e segardes a sua messe, então, trareis um molho das primícias da vossa messe ao sacerdote;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>este moverá o molho perante o SENHOR, para que sejais aceitos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>no dia imediato ao sábado, o sacerdote o moverá. No dia em que moverdes o molho, oferecereis um cordeiro sem defeito, de um ano, em holocausto ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sua oferta de manjares serão duas dízimas de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR, e a sua libação será de vinho, a quarta parte de um him.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não comereis pão, nem trigo torrado, nem espigas verdes, até ao dia em que trouxerdes a oferta ao vosso Deus; é estatuto perpétuo por vossas gerações, em todas as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contareis para vós outros desde o dia imediato ao sábado, desde o dia em que trouxerdes o molho da oferta movida; sete semanas inteiras serão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até ao dia imediato ao sétimo sábado, contareis cinquenta dias; então, trareis nova oferta de manjares ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Das vossas moradas trareis dois pães para serem movidos; de duas dízimas de um efa de farinha serão; levedados se cozerão; são primícias ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Com o pão oferecereis sete cordeiros sem defeito de um ano, e um novilho, e dois carneiros; holocausto serão ao SENHOR, com a sua oferta de manjares e as suas libações, por oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também oferecereis um bode, para oferta pelo pecado, e dois cordeiros de um ano, por oferta pacífica.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, o sacerdote os moverá, com o pão das primícias, por oferta movida perante o SENHOR, com os dois cordeiros; santos serão ao SENHOR, para o uso do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No mesmo dia, se proclamará que tereis santa convocação; nenhuma obra servil fareis; é estatuto perpétuo em todas as vossas moradas, pelas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando segardes a messe da vossa terra, não rebuscareis os cantos do vosso campo, nem colhereis as espigas caídas da vossa sega; para o pobre e para o estrangeiro as deixareis. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: No mês sétimo, ao primeiro do mês, tereis descanso solene, memorial, com sonidos de trombetas, santa convocação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nenhuma obra servil fareis, mas trareis oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, aos dez deste mês sétimo, será o Dia da Expiação; tereis santa convocação e afligireis a vossa alma; trareis oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesse mesmo dia, nenhuma obra fareis, porque é o Dia da Expiação, para fazer expiação por vós perante o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porque toda alma que, nesse dia, se não afligir será eliminada do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quem, nesse dia, fizer alguma obra, a esse eu destruirei do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nenhuma obra fareis; é estatuto perpétuo pelas vossas gerações, em todas as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sábado de descanso solene vos será; então, afligireis a vossa alma; aos nove do mês, de uma tarde a outra tarde, celebrareis o vosso sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Aos quinze dias deste mês sétimo, será a Festa dos Tabernáculos ao SENHOR, por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao primeiro dia, haverá santa convocação; nenhuma obra servil fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sete dias oferecereis ofertas queimadas ao SENHOR; ao dia oitavo, tereis santa convocação e oferecereis ofertas queimadas ao SENHOR; é reunião solene, nenhuma obra servil fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>São estas as festas fixas do SENHOR, que proclamareis para santas convocações, para oferecer ao SENHOR oferta queimada, holocausto e oferta de manjares, sacrifício e libações, cada qual em seu dia próprio,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>além dos sábados do SENHOR, e das vossas dádivas, e de todos os vossos votos, e de todas as vossas ofertas voluntárias que dareis ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Porém, aos quinze dias do mês sétimo, quando tiverdes recolhido os produtos da terra, celebrareis a festa do SENHOR, por sete dias; ao primeiro dia e também ao oitavo, haverá descanso solene.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>No primeiro dia, tomareis para vós outros frutos de árvores formosas, ramos de palmeiras, ramos de árvores frondosas e salgueiros de ribeiras; e, por sete dias, vos alegrareis perante o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Celebrareis esta como festa ao SENHOR, por sete dias cada ano; é estatuto perpétuo pelas vossas gerações; no mês sétimo, a celebrareis.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Sete dias habitareis em tendas de ramos; todos os naturais de Israel habitarão em tendas,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>para que saibam as vossas gerações que eu fiz habitar os filhos de Israel em tendas, quando os tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim, declarou Moisés as festas fixas do SENHOR aos filhos de Israel.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos filhos de Israel que te tragam azeite puro de oliveira, batido, para o candelabro, para que haja lâmpada acesa continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na tenda da congregação fora do véu, que está diante do Testemunho, Arão a conservará em ordem, desde a tarde até pela manhã, de contínuo, perante o SENHOR; estatuto perpétuo será este pelas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sobre o candeeiro de ouro puro conservará em ordem as lâmpadas perante o SENHOR, continuamente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Também tomarás da flor de farinha e dela cozerás doze pães, cada um dos quais será de duas dízimas de um efa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E os porás em duas fileiras, seis em cada fileira, sobre a mesa de ouro puro, perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sobre cada fileira porás incenso puro, que será, para o pão, como porção memorial; é oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em cada sábado, Arão os porá em ordem perante o SENHOR, continuamente, da parte dos filhos de Israel, por aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E serão de Arão e de seus filhos, os quais os comerão no lugar santo, porque são coisa santíssima para eles, das ofertas queimadas ao SENHOR, como estatuto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apareceu entre os filhos de Israel o filho de uma israelita, o qual era filho de um egípcio; o filho da israelita e certo homem israelita contenderam no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, o filho da mulher israelita blasfemou o nome do SENHOR e o amaldiçoou, pelo que o trouxeram a Moisés. O nome de sua mãe era Selomite, filha de Dibri, da tribo de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o levaram à prisão, até que se lhes fizesse declaração pela boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tira o que blasfemou para fora do arraial; e todos os que o ouviram porão as mãos sobre a cabeça dele, e toda a congregação o apedrejará.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dirás aos filhos de Israel: Qualquer que amaldiçoar o seu Deus levará sobre si o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que blasfemar o nome do SENHOR será morto; toda a congregação o apedrejará; tanto o estrangeiro como o natural, blasfemando o nome do SENHOR, será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem matar alguém será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas quem matar um animal o restituirá: igual por igual.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se alguém causar defeito em seu próximo, como ele fez, assim lhe será feito:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>fratura por fratura, olho por olho, dente por dente; como ele tiver desfigurado a algum homem, assim se lhe fará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quem matar um animal restituirá outro; quem matar um homem será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma e a mesma lei havereis, tanto para o estrangeiro como para o natural; pois eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, falou Moisés aos filhos de Israel que levassem o que tinha blasfemado para fora do arraial e o apedrejassem; e os filhos de Israel fizeram como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés, no monte Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra, que vos dou, então, a terra guardará um sábado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Seis anos semearás o teu campo, e seis anos podarás a tua vinha, e colherás os seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, no sétimo ano, haverá sábado de descanso solene para a terra, um sábado ao SENHOR; não semearás o teu campo, nem podarás a tua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que nascer de si mesmo na tua seara não segarás e as uvas da tua vinha não podada não colherás; ano de descanso solene será para a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas os frutos da terra em descanso vos serão por alimento, a ti, e ao teu servo, e à tua serva, e ao teu jornaleiro, e ao estrangeiro que peregrina contigo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e ao teu gado, e aos animais que estão na tua terra, todo o seu produto será por mantimento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Contarás sete semanas de anos, sete vezes sete anos, de maneira que os dias das sete semanas de anos te serão quarenta e nove anos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, no mês sétimo, aos dez do mês, farás passar a trombeta vibrante; no Dia da Expiação, fareis passar a trombeta por toda a vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Santificareis o ano quinquagésimo e proclamareis liberdade na terra a todos os seus moradores; ano de jubileu vos será, e tornareis, cada um à sua possessão, e cada um à sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O ano quinquagésimo vos será jubileu; não semeareis, nem segareis o que nele nascer de si mesmo, nem nele colhereis as uvas das vinhas não podadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque é jubileu, santo será para vós outros; o produto do campo comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Neste Ano do Jubileu, tornareis cada um à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando venderes alguma coisa ao teu próximo ou a comprares da mão do teu próximo, não oprimas teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Segundo o número dos anos desde o Jubileu, comprarás de teu próximo; e, segundo o número dos anos das messes, ele venderá a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sendo muitos os anos, aumentarás o preço e, sendo poucos, abaixarás o preço; porque ele te vende o número das messes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não oprimais ao vosso próximo; cada um, porém, tema a seu Deus; porque eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Observai os meus estatutos, guardai os meus juízos e cumpri-os; assim, habitareis seguros na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A terra dará o seu fruto, e comereis a fartar e nela habitareis seguros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se disserdes: Que comeremos no ano sétimo, visto que não havemos de semear, nem colher a nossa messe?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, eu vos darei a minha bênção no sexto ano, para que dê fruto por três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No oitavo ano, semeareis e comereis da colheita anterior até ao ano nono; até que venha a sua messe, comereis da antiga.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também a terra não se venderá em perpetuidade, porque a terra é minha; pois vós sois para mim estrangeiros e peregrinos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Portanto, em toda a terra da vossa possessão dareis resgate à terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se teu irmão empobrecer e vender alguma parte das suas possessões, então, virá o seu resgatador, seu parente, e resgatará o que seu irmão vendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se alguém não tiver resgatador, porém vier a tornar-se próspero e achar o bastante com que a remir,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>então, contará os anos desde a sua venda, e o que ficar restituirá ao homem a quem vendeu, e tornará à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se as suas posses não lhe permitirem reavê-la, então, a que for vendida ficará na mão do comprador até ao Ano do Jubileu; porém, no Ano do Jubileu, sairá do poder deste, e aquele tornará à sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando alguém vender uma casa de moradia em cidade murada, poderá resgatá-la dentro de um ano a contar de sua venda; durante um ano, será lícito o seu resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se, passando-se-lhe um ano, não for resgatada, então, a casa que estiver na cidade que tem muro ficará em perpetuidade ao que a comprou, pelas suas gerações; não sairá do poder dele no Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas as casas das aldeias que não têm muro em roda serão estimadas como os campos da terra; para elas haverá resgate, e sairão do poder do comprador no Jubileu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, com respeito às cidades dos levitas, às casas das cidades da sua possessão, terão direito perpétuo de resgate os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Se o levita não resgatar a casa que vendeu, então, a casa comprada na cidade da sua possessão sairá do poder do comprador, no Jubileu; porque as casas das cidades dos levitas são a sua possessão no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o campo no arrabalde das suas cidades não se venderá, porque lhes é possessão perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Se teu irmão empobrecer, e as suas forças decaírem, então, sustentá-lo-ás. Como estrangeiro e peregrino ele viverá contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Não receberás dele juros nem ganho; teme, porém, ao teu Deus, para que teu irmão viva contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não lhe darás teu dinheiro com juros, nem lhe darás o teu mantimento por causa de lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para vos dar a terra de Canaã e para ser o vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Também se teu irmão empobrecer, estando ele contigo, e vender-se a ti, não o farás servir como escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Como jornaleiro e peregrino estará contigo; até ao Ano do Jubileu te servirá;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>então, sairá de tua casa, ele e seus filhos com ele, e tornará à sua família e à possessão de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Porque são meus servos, que tirei da terra do Egito; não serão vendidos como escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Não te assenhorearás dele com tirania; teme, porém, ao teu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Quanto aos escravos ou escravas que tiverdes, virão das nações ao vosso derredor; delas comprareis escravos e escravas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Também os comprareis dos filhos dos forasteiros que peregrinam entre vós, deles e das suas famílias que estiverem convosco, que nasceram na vossa terra; e vos serão por possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Deixá-los-eis por herança para vossos filhos depois de vós, para os haverem como possessão; perpetuamente os fareis servir, mas sobre vossos irmãos, os filhos de Israel, não vos assenhoreareis com tirania, um sobre os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando o estrangeiro ou peregrino que está contigo se tornar rico, e teu irmão junto dele empobrecer e vender-se ao estrangeiro, ou peregrino que está contigo, ou a alguém da família do estrangeiro,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>depois de haver-se vendido, haverá ainda resgate para ele; um de seus irmãos poderá resgatá-lo:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>seu tio ou primo o resgatará; ou um dos seus, parente da sua família, o resgatará; ou, se lograr meios, se resgatará a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Com aquele que o comprou acertará contas desde o ano em que se vendeu a ele até ao Ano do Jubileu; o preço da sua venda será segundo o número dos anos, conforme se paga a um jornaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Se ainda faltarem muitos anos, devolverá proporcionalmente a eles, do dinheiro pelo qual foi comprado, o preço do seu resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Se restarem poucos anos até ao Ano do Jubileu, então, fará contas com ele e pagará, em proporção aos anos restantes, o preço do seu resgate.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Como jornaleiro, de ano em ano, estará com ele; não se assenhoreará dele com tirania à tua vista.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Se desta sorte se não resgatar, sairá no Ano do Jubileu, ele e seus filhos com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porque os filhos de Israel me são servos; meus servos são eles, os quais tirei da terra do Egito. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não fareis para vós outros ídolos, nem vos levantareis imagem de escultura nem coluna, nem poreis pedra com figuras na vossa terra, para vos inclinardes a ela; porque eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Guardareis os meus sábados e reverenciareis o meu santuário. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se andardes nos meus estatutos, guardardes os meus mandamentos e os cumprirdes,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, eu vos darei as vossas chuvas a seu tempo; e a terra dará a sua messe, e a árvore do campo, o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A debulha se estenderá até à vindima, e a vindima, até à sementeira; comereis o vosso pão a fartar e habitareis seguros na vossa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estabelecerei paz na terra; deitar-vos-eis, e não haverá quem vos espante; farei cessar os animais nocivos da terra, e pela vossa terra não passará espada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perseguireis os vossos inimigos, e cairão à espada diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cinco de vós perseguirão a cem, e cem dentre vós perseguirão a dez mil; e os vossos inimigos cairão à espada diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para vós outros olharei, e vos farei fecundos, e vos multiplicarei, e confirmarei a minha aliança convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comereis o velho da colheita anterior e, para dar lugar ao novo, tirareis fora o velho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porei o meu tabernáculo no meio de vós, e a minha alma não vos aborrecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Andarei entre vós e serei o vosso Deus, e vós sereis o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para que não fôsseis seus escravos; quebrei os timões do vosso jugo e vos fiz andar eretos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se me não ouvirdes e não cumprirdes todos estes mandamentos;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>se rejeitardes os meus estatutos, e a vossa alma se aborrecer dos meus juízos, a ponto de não cumprir todos os meus mandamentos, e violardes a minha aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, eu vos farei isto: porei sobre vós terror, a tísica e a febre ardente, que fazem desaparecer o lustre dos olhos e definhar a vida; e semeareis debalde a vossa semente, porque os vossos inimigos a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Voltar-me-ei contra vós outros, e sereis feridos diante de vossos inimigos; os que vos aborrecerem assenhorear-se-ão de vós e fugireis, sem ninguém vos perseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se ainda assim com isto não me ouvirdes, tornarei a castigar-vos sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quebrantarei a soberba da vossa força e vos farei que os céus sejam como ferro e a vossa terra, como bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Debalde se gastará a vossa força; a vossa terra não dará a sua messe, e as árvores da terra não darão o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, se andardes contrariamente para comigo e não me quiserdes ouvir, trarei sobre vós pragas sete vezes mais, segundo os vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porque enviarei para o meio de vós as feras do campo, as quais vos desfilharão, e acabarão com o vosso gado, e vos reduzirão a poucos; e os vossos caminhos se tornarão desertos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se ainda com isto não vos corrigirdes para volverdes a mim, porém andardes contrariamente comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>eu também serei contrário a vós outros e eu mesmo vos ferirei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Trarei sobre vós a espada vingadora da minha aliança; e, então, quando vos ajuntardes nas vossas cidades, enviarei a peste para o meio de vós, e sereis entregues na mão do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando eu vos tirar o sustento do pão, dez mulheres cozerão o vosso pão num só forno e vo-lo entregarão por peso; comereis, porém não vos fartareis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se ainda com isto me não ouvirdes e andardes contrariamente comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>eu também, com furor, serei contrário a vós outros e vos castigarei sete vezes mais por causa dos vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Comereis a carne de vossos filhos e de vossas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Destruirei os vossos altos, e desfarei as vossas imagens do sol, e lançarei o vosso cadáver sobre o cadáver dos vossos deuses; a minha alma se aborrecerá de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Reduzirei as vossas cidades a deserto, e assolarei os vossos santuários, e não aspirarei o vosso aroma agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assolarei a terra, e se espantarão disso os vossos inimigos que nela morarem.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Espalhar-vos-ei por entre as nações e desembainharei a espada atrás de vós; a vossa terra será assolada, e as vossas cidades serão desertas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, a terra folgará nos seus sábados, todos os dias da sua assolação, e vós estareis na terra dos vossos inimigos; nesse tempo, a terra descansará e folgará nos seus sábados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os dias da assolação descansará, porque não descansou nos vossos sábados, quando habitáveis nela.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quanto aos que de vós ficarem, eu lhes meterei no coração tal ansiedade, nas terras dos seus inimigos, que o ruído de uma folha movida os perseguirá; fugirão como quem foge da espada; e cairão sem ninguém os perseguir.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Cairão uns sobre os outros como diante da espada, sem ninguém os perseguir; não podereis levantar-vos diante dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Perecereis entre as nações, e a terra dos vossos inimigos vos consumirá.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Aqueles que dentre vós ficarem serão consumidos pela sua iniquidade nas terras dos vossos inimigos e pela iniquidade de seus pais com eles serão consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mas, se confessarem a sua iniquidade e a iniquidade de seus pais, na infidelidade que cometeram contra mim, como também confessarem que andaram contrariamente para comigo,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>pelo que também fui contrário a eles e os fiz entrar na terra dos seus inimigos; se o seu coração incircunciso se humilhar, e tomarem eles por bem o castigo da sua iniquidade,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>então, me lembrarei da minha aliança com Jacó, e também da minha aliança com Isaque, e também da minha aliança com Abraão, e da terra me lembrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas a terra na sua assolação, deixada por eles, folgará nos seus sábados; e tomarão eles por bem o castigo da sua iniquidade, visto que rejeitaram os meus juízos e a sua alma se aborreceu dos meus estatutos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mesmo assim, estando eles na terra dos seus inimigos, não os rejeitarei, nem me aborrecerei deles, para consumi-los e invalidar a minha aliança com eles, porque eu sou o SENHOR, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Antes, por amor deles, me lembrarei da aliança com os seus antepassados, que tirei da terra do Egito à vista das nações, para lhes ser por Deus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>São estes os estatutos, juízos e leis que deu o SENHOR entre si e os filhos de Israel, no monte Sinai, pela mão de Moisés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando alguém fizer voto com respeito a pessoas, estas serão do SENHOR, segundo a tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se o objeto da tua avaliação for homem, da idade de vinte anos até à de sessenta, será a tua avaliação de cinquenta siclos de prata, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém, se for mulher, a tua avaliação será de trinta siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se a idade for de cinco anos até vinte, a tua avaliação do homem será de vinte siclos, e a da mulher, de dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se a idade for de um mês até cinco anos, a tua avaliação do homem será de cinco siclos de prata, e a tua avaliação pela mulher será de três siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De sessenta anos para cima, se for homem, a tua avaliação será de quinze siclos; se mulher, dez siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se for mais pobre do que a tua avaliação, então, apresentar-se-á diante do sacerdote, para que este o avalie; segundo o que permitem as posses do que fez o voto, o avaliará o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se for animal dos que se oferecem ao SENHOR, tudo quanto dele se der ao SENHOR será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não o mudará, nem o trocará bom por mau ou mau por bom; porém, se dalgum modo se trocar animal por animal, um e outro serão santos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se for animal imundo dos que se não oferecem ao SENHOR, então, apresentará o animal diante do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O sacerdote o avaliará, seja bom ou mau; segundo a avaliação do sacerdote, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, se dalgum modo o resgatar, então, acrescentará a quinta parte à tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando alguém dedicar a sua casa para ser santa ao SENHOR, o sacerdote a avaliará, seja boa ou seja má; como o sacerdote a avaliar, assim será.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se aquele que a dedicou quiser resgatar a casa, então, acrescentará a quinta parte do dinheiro à tua avaliação, e será sua.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Se alguém dedicar ao SENHOR parte do campo da sua herança, então, a tua avaliação será segundo a semente necessária para o semear: um gômer pleno de cevada será avaliado por cinquenta siclos de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se dedicar o seu campo desde o Ano do Jubileu, segundo a tua plena avaliação, ficará.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se dedicar o seu campo depois do Ano do Jubileu, então, o sacerdote lhe contará o dinheiro segundo os anos restantes até ao Ano do Jubileu, e isto se abaterá da tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se aquele que dedicou o campo dalgum modo o quiser resgatar, então, acrescentará a quinta parte do dinheiro à tua avaliação, e ficará seu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se não quiser resgatar o campo ou se o vender a outro homem, nunca mais se resgatará.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, havendo o campo saído livre no Ano do Jubileu, será santo ao SENHOR, como campo consagrado; a posse dele será do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se alguém dedicar ao SENHOR o campo que comprou, e não for parte da sua herança,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>então, o sacerdote lhe contará o preço da avaliação até ao Ano do Jubileu; e, no mesmo dia, dará o importe da avaliação como coisa santa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No Ano do Jubileu, o campo tornará àquele que o vendeu, àquele de quem era a posse do campo por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toda a tua avaliação se fará segundo o siclo do santuário; o siclo será de vinte geras.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o primogênito de um animal, por já pertencer ao SENHOR, ninguém o dedicará; seja boi ou gado miúdo, é do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se for de um animal imundo, resgatar-se-á, segundo a tua avaliação, e sobre ele acrescentará a quinta parte; se não for resgatado, vender-se-á, segundo a tua avaliação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>No entanto, nada do que alguém dedicar irremissivelmente ao SENHOR, de tudo o que tem, seja homem, ou animal, ou campo da sua herança, se poderá vender, nem resgatar; toda coisa assim consagrada será santíssima ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ninguém que dentre os homens for dedicado irremissivelmente ao SENHOR se poderá resgatar; será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Também todas as dízimas da terra, tanto dos cereais do campo como dos frutos das árvores, são do SENHOR; santas são ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se alguém, das suas dízimas, quiser resgatar alguma coisa, acrescentará a sua quinta parte sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No tocante às dízimas do gado e do rebanho, de tudo o que passar debaixo do bordão do pastor, o dízimo será santo ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não se investigará se é bom ou mau, nem o trocará; mas, se dalgum modo o trocar, um e outro serão santos; não serão resgatados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>São estes os mandamentos que o SENHOR ordenou a Moisés, para os filhos de Israel, no monte Sinai.</para>
</usx>
