<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (ARA)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença pronunciada pelo SENHOR contra Israel, por intermédio de Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vos tenho amado, diz o SENHOR; mas vós dizeis: Em que nos tens amado? Não foi Esaú irmão de Jacó? — disse o SENHOR; todavia, amei a Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porém aborreci a Esaú; e fiz dos seus montes uma assolação e dei a sua herança aos chacais do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se Edom diz: Fomos destruídos, porém tornaremos a edificar as ruínas, então, diz o SENHOR dos Exércitos: Eles edificarão, mas eu destruirei; e Edom será chamado Terra-De-Perversidade e Povo-Contra-Quem-O-SENHOR-Está-Irado-Para-Sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os vossos olhos o verão, e vós direis: Grande é o SENHOR também fora dos limites de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O filho honra o pai, e o servo, ao seu senhor. Se eu sou pai, onde está a minha honra? E, se eu sou senhor, onde está o respeito para comigo? — diz o SENHOR dos Exércitos a vós outros, ó sacerdotes que desprezais o meu nome. Vós dizeis: Em que desprezamos nós o teu nome?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ofereceis sobre o meu altar pão imundo e ainda perguntais: Em que te havemos profanado? Nisto, que pensais: A mesa do SENHOR é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando trazeis animal cego para o sacrificardes, não é isso mal? E, quando trazeis o coxo ou o enfermo, não é isso mal? Ora, apresenta-o ao teu governador; acaso, terá ele agrado em ti e te será favorável? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, pois, suplicai o favor de Deus, que nos conceda a sua graça; mas, com tais ofertas nas vossas mãos, aceitará ele a vossa pessoa? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomara houvesse entre vós quem feche as portas, para que não acendêsseis, debalde, o fogo do meu altar. Eu não tenho prazer em vós, diz o SENHOR dos Exércitos, nem aceitarei da vossa mão a oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, desde o nascente do sol até ao poente, é grande entre as nações o meu nome; e em todo lugar lhe é queimado incenso e trazidas ofertas puras, porque o meu nome é grande entre as nações, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vós o profanais, quando dizeis: A mesa do SENHOR é imunda, e o que nela se oferece, isto é, a sua comida, é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizeis ainda: Que canseira! E me desprezais, diz o SENHOR dos Exércitos; vós ofereceis o dilacerado, e o coxo, e o enfermo; assim fazeis a oferta. Aceitaria eu isso da vossa mão? — diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois maldito seja o enganador, que, tendo um animal sadio no seu rebanho, promete e oferece ao SENHOR um defeituoso; porque eu sou grande Rei, diz o SENHOR dos Exércitos, o meu nome é terrível entre as nações.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Agora, ó sacerdotes, para vós outros é este mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se o não ouvirdes e se não propuserdes no vosso coração dar honra ao meu nome, diz o SENHOR dos Exércitos, enviarei sobre vós a maldição e amaldiçoarei as vossas bênçãos; já as tenho amaldiçoado, porque vós não propondes isso no coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que vos reprovarei a descendência, atirarei excremento ao vosso rosto, excremento dos vossos sacrifícios, e para junto deste sereis levados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, sabereis que eu vos enviei este mandamento, para que a minha aliança continue com Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Minha aliança com ele foi de vida e de paz; ambas lhe dei eu para que me temesse; com efeito, ele me temeu e tremeu por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A verdadeira instrução esteve na sua boca, e a injustiça não se achou nos seus lábios; andou comigo em paz e em retidão e da iniquidade apartou a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os lábios do sacerdote devem guardar o conhecimento, e da sua boca devem os homens procurar a instrução, porque ele é mensageiro do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós vos tendes desviado do caminho e, por vossa instrução, tendes feito tropeçar a muitos; violastes a aliança de Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso, também eu vos fiz desprezíveis e indignos diante de todo o povo, visto que não guardastes os meus caminhos e vos mostrastes parciais no aplicardes a lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temos nós todos o mesmo Pai? Não nos criou o mesmo Deus? Por que seremos desleais uns para com os outros, profanando a aliança de nossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá tem sido desleal, e abominação se tem cometido em Israel e em Jerusalém; porque Judá profanou o santuário do SENHOR, o qual ele ama, e se casou com adoradora de deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR eliminará das tendas de Jacó o homem que fizer tal, seja quem for, e o que apresenta ofertas ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda fazeis isto: cobris o altar do SENHOR de lágrimas, de choro e de gemidos, de sorte que ele já não olha para a oferta, nem a aceita com prazer da vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E perguntais: Por quê? Porque o SENHOR foi testemunha da aliança entre ti e a mulher da tua mocidade, com a qual tu foste desleal, sendo ela a tua companheira e a mulher da tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não fez o SENHOR um, mesmo que havendo nele um pouco de espírito? E por que somente um? Ele buscava a descendência que prometera. Portanto, cuidai de vós mesmos, e ninguém seja infiel para com a mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o SENHOR, Deus de Israel, diz que odeia o repúdio e também aquele que cobre de violência as suas vestes, diz o SENHOR dos Exércitos; portanto, cuidai de vós mesmos e não sejais infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enfadais o SENHOR com vossas palavras; e ainda dizeis: Em que o enfadamos? Nisto, que pensais: Qualquer que faz o mal passa por bom aos olhos do SENHOR, e desses é que ele se agrada; ou: Onde está o Deus do juízo?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que eu envio o meu mensageiro, que preparará o caminho diante de mim; de repente, virá ao seu templo o Senhor, a quem vós buscais, o Anjo da Aliança, a quem vós desejais; eis que ele vem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem poderá suportar o dia da sua vinda? E quem poderá subsistir quando ele aparecer? Porque ele é como o fogo do ourives e como a potassa dos lavandeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assentar-se-á como derretedor e purificador de prata; purificará os filhos de Levi e os refinará como ouro e como prata; eles trarão ao SENHOR justas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, a oferta de Judá e de Jerusalém será agradável ao SENHOR, como nos dias antigos e como nos primeiros anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chegar-me-ei a vós outros para juízo; serei testemunha veloz contra os feiticeiros, e contra os adúlteros, e contra os que juram falsamente, e contra os que defraudam o salário do jornaleiro, e oprimem a viúva e o órfão, e torcem o direito do estrangeiro, e não me temem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, não mudo; por isso, vós, ó filhos de Jacó, não sois consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias de vossos pais, vos desviastes dos meus estatutos e não os guardastes; tornai-vos para mim, e eu me tornarei para vós outros, diz o SENHOR dos Exércitos; mas vós dizeis: Em que havemos de tornar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Roubará o homem a Deus? Todavia, vós me roubais e dizeis: Em que te roubamos? Nos dízimos e nas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com maldição sois amaldiçoados, porque a mim me roubais, vós, a nação toda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trazei todos os dízimos à casa do Tesouro, para que haja mantimento na minha casa; e provai-me nisto, diz o SENHOR dos Exércitos, se eu não vos abrir as janelas do céu e não derramar sobre vós bênção sem medida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por vossa causa, repreenderei o devorador, para que não vos consuma o fruto da terra; a vossa vide no campo não será estéril, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todas as nações vos chamarão felizes, porque vós sereis uma terra deleitosa, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As vossas palavras foram duras para mim, diz o SENHOR; mas vós dizeis: Que temos falado contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós dizeis: Inútil é servir a Deus; que nos aproveitou termos cuidado em guardar os seus preceitos e em andar de luto diante do SENHOR dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, pois, nós reputamos por felizes os soberbos; também os que cometem impiedade prosperam, sim, eles tentam ao SENHOR e escapam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, os que temiam ao SENHOR falavam uns aos outros; o SENHOR atentava e ouvia; havia um memorial escrito diante dele para os que temem ao SENHOR e para os que se lembram do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles serão para mim particular tesouro, naquele dia que prepararei, diz o SENHOR dos Exércitos; poupá-los-ei como um homem poupa a seu filho que o serve.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, vereis outra vez a diferença entre o justo e o perverso, entre o que serve a Deus e o que não o serve.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pois eis que vem o dia e arde como fornalha; todos os soberbos e todos os que cometem perversidade serão como o restolho; o dia que vem os abrasará, diz o SENHOR dos Exércitos, de sorte que não lhes deixará nem raiz nem ramo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas para vós outros que temeis o meu nome nascerá o sol da justiça, trazendo salvação nas suas asas; saireis e saltareis como bezerros soltos da estrebaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pisareis os perversos, porque se farão cinzas debaixo das plantas de vossos pés, naquele dia que prepararei, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembrai-vos da Lei de Moisés, meu servo, a qual lhe prescrevi em Horebe para todo o Israel, a saber, estatutos e juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que eu vos enviarei o profeta Elias, antes que venha o grande e terrível Dia do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>ele converterá o coração dos pais aos filhos e o coração dos filhos a seus pais, para que eu não venha e fira a terra com maldição.</para>
</usx>
