<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MRK" style="id">Marcos (ARA)</book>
  <para style="h">Marcos</para>
  <para style="toc1">Marcos</para>
  <para style="toc2">Marcos</para>
  <para style="toc3">MC</para>
  <para style="mt1">Marcos</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Princípio do evangelho de Jesus Cristo, Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Conforme está escrito na profecia de Isaías: Eis aí envio diante da tua face o meu mensageiro, o qual preparará o teu caminho;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>voz do que clama no deserto: Preparai o caminho do Senhor, endireitai as suas veredas;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>apareceu João Batista no deserto, pregando batismo de arrependimento para remissão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saíam a ter com ele toda a província da Judeia e todos os habitantes de Jerusalém; e, confessando os seus pecados, eram batizados por ele no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>As vestes de João eram feitas de pelos de camelo; ele trazia um cinto de couro e se alimentava de gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E pregava, dizendo: Após mim vem aquele que é mais poderoso do que eu, do qual não sou digno de, curvando-me, desatar-lhe as correias das sandálias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu vos tenho batizado com água; ele, porém, vos batizará com o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naqueles dias, veio Jesus de Nazaré da Galileia e por João foi batizado no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo ao sair da água, viu os céus rasgarem-se e o Espírito descendo como pomba sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, foi ouvida uma voz dos céus: Tu és o meu Filho amado, em ti me comprazo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E logo o Espírito o impeliu para o deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde permaneceu quarenta dias, sendo tentado por Satanás; estava com as feras, mas os anjos o serviam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de João ter sido preso, foi Jesus para a Galileia, pregando o evangelho de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>dizendo: O tempo está cumprido, e o reino de Deus está próximo; arrependei-vos e crede no evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Caminhando junto ao mar da Galileia, viu os irmãos Simão e André, que lançavam a rede ao mar, porque eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Vinde após mim, e eu vos farei pescadores de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, eles deixaram imediatamente as redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pouco mais adiante, viu Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, que estavam no barco consertando as redes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E logo os chamou. Deixando eles no barco a seu pai Zebedeu com os empregados, seguiram após Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois, entraram em Cafarnaum, e, logo no sábado, foi ele ensinar na sinagoga.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Maravilhavam-se da sua doutrina, porque os ensinava como quem tem autoridade e não como os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não tardou que aparecesse na sinagoga um homem possesso de espírito imundo, o qual bradou:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Que temos nós contigo, Jesus Nazareno? Vieste para perder-nos? Bem sei quem és: o Santo de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Jesus o repreendeu, dizendo: Cala-te e sai desse homem.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, o espírito imundo, agitando-o violentamente e bradando em alta voz, saiu dele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todos se admiraram, a ponto de perguntarem entre si: Que vem a ser isto? Uma nova doutrina! Com autoridade ele ordena aos espíritos imundos, e eles lhe obedecem!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, correu célere a fama de Jesus em todas as direções, por toda a circunvizinhança da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, saindo eles da sinagoga, foram, com Tiago e João, diretamente para a casa de Simão e André.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A sogra de Simão achava-se acamada, com febre; e logo lhe falaram a respeito dela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, aproximando-se, tomou-a pela mão; e a febre a deixou, passando ela a servi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>À tarde, ao cair do sol, trouxeram a Jesus todos os enfermos e endemoninhados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Toda a cidade estava reunida à porta.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele curou muitos doentes de toda sorte de enfermidades; também expeliu muitos demônios, não lhes permitindo que falassem, porque sabiam quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tendo-se levantado alta madrugada, saiu, foi para um lugar deserto e ali orava.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Procuravam-no diligentemente Simão e os que com ele estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tendo-o encontrado, lhe disseram: Todos te buscam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: Vamos a outros lugares, às povoações vizinhas, a fim de que eu pregue também ali, pois para isso é que eu vim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, foi por toda a Galileia, pregando nas sinagogas deles e expelindo os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Aproximou-se dele um leproso rogando-lhe, de joelhos: Se quiseres, podes purificar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jesus, profundamente compadecido, estendeu a mão, tocou-o e disse-lhe: Quero, fica limpo!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No mesmo instante, lhe desapareceu a lepra, e ficou limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Fazendo-lhe, então, veemente advertência, logo o despediu</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e lhe disse: Olha, não digas nada a ninguém; mas vai, mostra-te ao sacerdote e oferece pela tua purificação o que Moisés determinou, para servir de testemunho ao povo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mas, tendo ele saído, entrou a propalar muitas coisas e a divulgar a notícia, a ponto de não mais poder Jesus entrar publicamente em qualquer cidade, mas permanecia fora, em lugares ermos; e de toda parte vinham ter com ele.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dias depois, entrou Jesus de novo em Cafarnaum, e logo correu que ele estava em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Muitos afluíram para ali, tantos que nem mesmo junto à porta eles achavam lugar; e anunciava-lhes a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns foram ter com ele, conduzindo um paralítico, levado por quatro homens.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, não podendo aproximar-se dele, por causa da multidão, descobriram o eirado no ponto correspondente ao em que ele estava e, fazendo uma abertura, baixaram o leito em que jazia o doente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo-lhes a fé, Jesus disse ao paralítico: Filho, os teus pecados estão perdoados.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas alguns dos escribas estavam assentados ali e arrazoavam em seu coração:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que fala ele deste modo? Isto é blasfêmia! Quem pode perdoar pecados, senão um, que é Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Jesus, percebendo logo por seu espírito que eles assim arrazoavam, disse-lhes: Por que arrazoais sobre estas coisas em vosso coração?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Qual é mais fácil? Dizer ao paralítico: Estão perdoados os teus pecados, ou dizer: Levanta-te, toma o teu leito e anda?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, para que saibais que o Filho do Homem tem sobre a terra autoridade para perdoar pecados — disse ao paralítico:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu te mando: Levanta-te, toma o teu leito e vai para tua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ele se levantou e, no mesmo instante, tomando o leito, retirou-se à vista de todos, a ponto de se admirarem todos e darem glória a Deus, dizendo: Jamais vimos coisa assim!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De novo, saiu Jesus para junto do mar, e toda a multidão vinha ao seu encontro, e ele os ensinava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ia passando, viu a Levi, filho de Alfeu, sentado na coletoria e disse-lhe: Segue-me! Ele se levantou e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Achando-se Jesus à mesa na casa de Levi, estavam juntamente com ele e com seus discípulos muitos publicanos e pecadores; porque estes eram em grande número e também o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os escribas dos fariseus, vendo-o comer em companhia dos pecadores e publicanos, perguntavam aos discípulos dele: Por que come [e bebe] ele com os publicanos e pecadores?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tendo Jesus ouvido isto, respondeu-lhes: Os sãos não precisam de médico, e sim os doentes; não vim chamar justos, e sim pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ora, os discípulos de João e os fariseus estavam jejuando. Vieram alguns e lhe perguntaram: Por que motivo jejuam os discípulos de João e os dos fariseus, mas os teus discípulos não jejuam?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Podem, porventura, jejuar os convidados para o casamento, enquanto o noivo está com eles? Durante o tempo em que estiver presente o noivo, não podem jejuar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dias virão, contudo, em que lhes será tirado o noivo; e, nesse tempo, jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ninguém costura remendo de pano novo em veste velha; porque o remendo novo tira parte da veste velha, e fica maior a rotura.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ninguém põe vinho novo em odres velhos; do contrário, o vinho romperá os odres; e tanto se perde o vinho como os odres. Mas põe-se vinho novo em odres novos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, aconteceu atravessar Jesus, em dia de sábado, as searas, e os discípulos, ao passarem, colhiam espigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Advertiram-no os fariseus: Vê! Por que fazem o que não é lícito aos sábados?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas ele lhes respondeu: Nunca lestes o que fez Davi, quando se viu em necessidade e teve fome, ele e os seus companheiros?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como entrou na Casa de Deus, no tempo do sumo sacerdote Abiatar, e comeu os pães da proposição, os quais não é lícito comer, senão aos sacerdotes, e deu também aos que estavam com ele?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E acrescentou: O sábado foi estabelecido por causa do homem, e não o homem por causa do sábado;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>de sorte que o Filho do Homem é senhor também do sábado.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De novo, entrou Jesus na sinagoga e estava ali um homem que tinha ressequida uma das mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E estavam observando a Jesus para ver se o curaria em dia de sábado, a fim de o acusarem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse Jesus ao homem da mão ressequida: Vem para o meio!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, lhes perguntou: É lícito nos sábados fazer o bem ou fazer o mal? Salvar a vida ou tirá-la? Mas eles ficaram em silêncio.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Olhando-os ao redor, indignado e condoído com a dureza do seu coração, disse ao homem: Estende a mão. Estendeu-a, e a mão lhe foi restaurada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Retirando-se os fariseus, conspiravam logo com os herodianos, contra ele, em como lhe tirariam a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Retirou-se Jesus com os seus discípulos para os lados do mar. Seguia-o da Galileia uma grande multidão. Também da Judeia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Jerusalém, da Idumeia, dalém do Jordão e dos arredores de Tiro e de Sidom uma grande multidão, sabendo quantas coisas Jesus fazia, veio ter com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, recomendou a seus discípulos que sempre lhe tivessem pronto um barquinho, por causa da multidão, a fim de não o comprimirem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois curava a muitos, de modo que todos os que padeciam de qualquer enfermidade se arrojavam a ele para o tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também os espíritos imundos, quando o viam, prostravam-se diante dele e exclamavam: Tu és o Filho de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Jesus lhes advertia severamente que o não expusessem à publicidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois, subiu ao monte e chamou os que ele mesmo quis, e vieram para junto dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, designou doze para estarem com ele e para os enviar a pregar</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e a exercer a autoridade de expelir demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis os doze que designou: Simão, a quem acrescentou o nome de Pedro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão, aos quais deu o nome de Boanerges, que quer dizer: filhos do trovão;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>André, Filipe, Bartolomeu, Mateus, Tomé, Tiago, filho de Alfeu, Tadeu, Simão, o Zelote,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e Judas Iscariotes, que foi quem o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, ele foi para casa. Não obstante, a multidão afluiu de novo, de tal modo que nem podiam comer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, quando os parentes de Jesus ouviram isto, saíram para o prender; porque diziam: Está fora de si.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os escribas, que haviam descido de Jerusalém, diziam: Ele está possesso de Belzebu. E: É pelo maioral dos demônios que expele os demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, convocando-os Jesus, lhes disse, por meio de parábolas: Como pode Satanás expelir a Satanás?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se um reino estiver dividido contra si mesmo, tal reino não pode subsistir;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>se uma casa estiver dividida contra si mesma, tal casa não poderá subsistir.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se, pois, Satanás se levantou contra si mesmo e está dividido, não pode subsistir, mas perece.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ninguém pode entrar na casa do valente para roubar-lhe os bens, sem primeiro amarrá-lo; e só então lhe saqueará a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Em verdade vos digo que tudo será perdoado aos filhos dos homens: os pecados e as blasfêmias que proferirem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas aquele que blasfemar contra o Espírito Santo não tem perdão para sempre, visto que é réu de pecado eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Isto, porque diziam: Está possesso de um espírito imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nisto, chegaram sua mãe e seus irmãos e, tendo ficado do lado de fora, mandaram chamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Muita gente estava assentada ao redor dele e lhe disseram: Olha, tua mãe, teus irmãos e irmãs estão lá fora à tua procura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, ele lhes respondeu, dizendo: Quem é minha mãe e meus irmãos?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E, correndo o olhar pelos que estavam assentados ao redor, disse: Eis minha mãe e meus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Portanto, qualquer que fizer a vontade de Deus, esse é meu irmão, irmã e mãe.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Voltou Jesus a ensinar à beira-mar. E reuniu-se numerosa multidão a ele, de modo que entrou num barco, onde se assentou, afastando-se da praia. E todo o povo estava à beira-mar, na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, lhes ensinava muitas coisas por parábolas, no decorrer do seu doutrinamento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouvi: Eis que saiu o semeador a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, ao semear, uma parte caiu à beira do caminho, e vieram as aves e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Outra caiu em solo rochoso, onde a terra era pouca, e logo nasceu, visto não ser profunda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saindo, porém, o sol, a queimou; e, porque não tinha raiz, secou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu entre os espinhos; e os espinhos cresceram e a sufocaram, e não deu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra, enfim, caiu em boa terra e deu fruto, que vingou e cresceu, produzindo a trinta, a sessenta e a cem por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E acrescentou: Quem tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus ficou só, os que estavam junto dele com os doze o interrogaram a respeito das parábolas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele lhes respondeu: A vós outros vos é dado conhecer o mistério do reino de Deus; mas, aos de fora, tudo se ensina por meio de parábolas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que, vendo, vejam e não percebam; e, ouvindo, ouçam e não entendam; para que não venham a converter-se, e haja perdão para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, lhes perguntou: Não entendeis esta parábola e como compreendereis todas as parábolas?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O semeador semeia a palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São estes os da beira do caminho, onde a palavra é semeada; e, enquanto a ouvem, logo vem Satanás e tira a palavra semeada neles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Semelhantemente, são estes os semeados em solo rochoso, os quais, ouvindo a palavra, logo a recebem com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eles não têm raiz em si mesmos, sendo, antes, de pouca duração; em lhes chegando a angústia ou a perseguição por causa da palavra, logo se escandalizam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os outros, os semeados entre os espinhos, são os que ouvem a palavra,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas os cuidados do mundo, a fascinação da riqueza e as demais ambições, concorrendo, sufocam a palavra, ficando ela infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os que foram semeados em boa terra são aqueles que ouvem a palavra e a recebem, frutificando a trinta, a sessenta e a cem por um.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Também lhes disse: Vem, porventura, a candeia para ser posta debaixo do alqueire ou da cama? Não vem, antes, para ser colocada no velador?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pois nada está oculto, senão para ser manifesto; e nada se faz escondido, senão para ser revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, lhes disse: Atentai no que ouvis. Com a medida com que tiverdes medido vos medirão também, e ainda se vos acrescentará.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois ao que tem se lhe dará; e, ao que não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse ainda: O reino de Deus é assim como se um homem lançasse a semente à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>depois, dormisse e se levantasse, de noite e de dia, e a semente germinasse e crescesse, não sabendo ele como.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A terra por si mesma frutifica: primeiro a erva, depois, a espiga, e, por fim, o grão cheio na espiga.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E, quando o fruto já está maduro, logo se lhe mete a foice, porque é chegada a ceifa.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse mais: A que assemelharemos o reino de Deus? Ou com que parábola o apresentaremos?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>É como um grão de mostarda, que, quando semeado, é a menor de todas as sementes sobre a terra;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>mas, uma vez semeada, cresce e se torna maior do que todas as hortaliças e deita grandes ramos, a ponto de as aves do céu poderem aninhar-se à sua sombra.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E com muitas parábolas semelhantes lhes expunha a palavra, conforme o permitia a capacidade dos ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E sem parábolas não lhes falava; tudo, porém, explicava em particular aos seus próprios discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele dia, sendo já tarde, disse-lhes Jesus: Passemos para a outra margem.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E eles, despedindo a multidão, o levaram assim como estava, no barco; e outros barcos o seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ora, levantou-se grande temporal de vento, e as ondas se arremessavam contra o barco, de modo que o mesmo já estava a encher-se de água.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Jesus estava na popa, dormindo sobre o travesseiro; eles o despertaram e lhe disseram: Mestre, não te importa que pereçamos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E ele, despertando, repreendeu o vento e disse ao mar: Acalma-te, emudece! O vento se aquietou, e fez-se grande bonança.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, lhes disse: Por que sois assim tímidos?! Como é que não tendes fé?</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E eles, possuídos de grande temor, diziam uns aos outros: Quem é este que até o vento e o mar lhe obedecem?</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entrementes, chegaram à outra margem do mar, à terra dos gerasenos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ao desembarcar, logo veio dos sepulcros, ao seu encontro, um homem possesso de espírito imundo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o qual vivia nos sepulcros, e nem mesmo com cadeias alguém podia prendê-lo;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porque, tendo sido muitas vezes preso com grilhões e cadeias, as cadeias foram quebradas por ele, e os grilhões, despedaçados. E ninguém podia subjugá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Andava sempre, de noite e de dia, clamando por entre os sepulcros e pelos montes, ferindo-se com pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando, de longe, viu Jesus, correu e o adorou,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>exclamando com alta voz: Que tenho eu contigo, Jesus, Filho do Deus Altíssimo? Conjuro-te por Deus que não me atormentes!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque Jesus lhe dissera: Espírito imundo, sai desse homem!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E perguntou-lhe: Qual é o teu nome? Respondeu ele: Legião é o meu nome, porque somos muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E rogou-lhe encarecidamente que os não mandasse para fora do país.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, pastava ali pelo monte uma grande manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os espíritos imundos rogaram a Jesus, dizendo: Manda-nos para os porcos, para que entremos neles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jesus o permitiu. Então, saindo os espíritos imundos, entraram nos porcos; e a manada, que era cerca de dois mil, precipitou-se despenhadeiro abaixo, para dentro do mar, onde se afogaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os porqueiros fugiram e o anunciaram na cidade e pelos campos. Então, saiu o povo para ver o que sucedera.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Indo ter com Jesus, viram o endemoninhado, o que tivera a legião, assentado, vestido, em perfeito juízo; e temeram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os que haviam presenciado os fatos contaram-lhes o que acontecera ao endemoninhado e acerca dos porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E entraram a rogar-lhe que se retirasse da terra deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ao entrar Jesus no barco, suplicava-lhe o que fora endemoninhado que o deixasse estar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus, porém, não lho permitiu, mas ordenou-lhe: Vai para tua casa, para os teus. Anuncia-lhes tudo o que o Senhor te fez e como teve compaixão de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, ele foi e começou a proclamar em Decápolis tudo o que Jesus lhe fizera; e todos se admiravam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tendo Jesus voltado no barco, para o outro lado, afluiu para ele grande multidão; e ele estava junto do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eis que se chegou a ele um dos principais da sinagoga, chamado Jairo, e, vendo-o, prostrou-se a seus pés</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e insistentemente lhe suplicou: Minha filhinha está à morte; vem, impõe as mãos sobre ela, para que seja salva, e viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus foi com ele. Grande multidão o seguia, comprimindo-o.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aconteceu que certa mulher, que, havia doze anos, vinha sofrendo de uma hemorragia</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e muito padecera à mão de vários médicos, tendo despendido tudo quanto possuía, sem, contudo, nada aproveitar, antes, pelo contrário, indo a pior,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>tendo ouvido a fama de Jesus, vindo por trás dele, por entre a multidão, tocou-lhe a veste.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque, dizia: Se eu apenas lhe tocar as vestes, ficarei curada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E logo se lhe estancou a hemorragia, e sentiu no corpo estar curada do seu flagelo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jesus, reconhecendo imediatamente que dele saíra poder, virando-se no meio da multidão, perguntou: Quem me tocou nas vestes?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Responderam-lhe seus discípulos: Vês que a multidão te aperta e dizes: Quem me tocou?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele, porém, olhava ao redor para ver quem fizera isto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, a mulher, atemorizada e tremendo, cônscia do que nela se operara, veio, prostrou-se diante dele e declarou-lhe toda a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele lhe disse: Filha, a tua fé te salvou; vai-te em paz e fica livre do teu mal.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Falava ele ainda, quando chegaram alguns da casa do chefe da sinagoga, a quem disseram: Tua filha já morreu; por que ainda incomodas o Mestre?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas Jesus, sem acudir a tais palavras, disse ao chefe da sinagoga: Não temas, crê somente.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Contudo, não permitiu que alguém o acompanhasse, senão Pedro e os irmãos Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Chegando à casa do chefe da sinagoga, viu Jesus o alvoroço, os que choravam e os que pranteavam muito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ao entrar, lhes disse: Por que estais em alvoroço e chorais? A criança não está morta, mas dorme.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E riam-se dele. Tendo ele, porém, mandado sair a todos, tomou o pai e a mãe da criança e os que vieram com ele e entrou onde ela estava.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tomando-a pela mão, disse: Talitá cumi!, que quer dizer: Menina, eu te mando, levanta-te!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Imediatamente, a menina se levantou e pôs-se a andar; pois tinha doze anos. Então, ficaram todos sobremaneira admirados.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas Jesus ordenou-lhes expressamente que ninguém o soubesse; e mandou que dessem de comer à menina.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Jesus partido dali, foi para a sua terra, e os seus discípulos o acompanharam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chegando o sábado, passou a ensinar na sinagoga; e muitos, ouvindo-o, se maravilhavam, dizendo: Donde vêm a este estas coisas? Que sabedoria é esta que lhe foi dada? E como se fazem tais maravilhas por suas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não é este o carpinteiro, filho de Maria, irmão de Tiago, José, Judas e Simão? E não vivem aqui entre nós suas irmãs? E escandalizavam-se nele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus, porém, lhes disse: Não há profeta sem honra, senão na sua terra, entre os seus parentes e na sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não pôde fazer ali nenhum milagre, senão curar uns poucos enfermos, impondo-lhes as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Admirou-se da incredulidade deles. Contudo, percorria as aldeias circunvizinhas, a ensinar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Chamou Jesus os doze e passou a enviá-los de dois a dois, dando-lhes autoridade sobre os espíritos imundos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ordenou-lhes que nada levassem para o caminho, exceto um bordão; nem pão, nem alforje, nem dinheiro;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que fossem calçados de sandálias e não usassem duas túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E recomendou-lhes: Quando entrardes nalguma casa, permanecei aí até vos retirardes do lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se nalgum lugar não vos receberem nem vos ouvirem, ao sairdes dali, sacudi o pó dos pés, em testemunho contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, saindo eles, pregavam ao povo que se arrependesse;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>expeliam muitos demônios e curavam numerosos enfermos, ungindo-os com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegou isto aos ouvidos do rei Herodes, porque o nome de Jesus já se tornara notório; e alguns diziam: João Batista ressuscitou dentre os mortos, e, por isso, nele operam forças miraculosas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Outros diziam: É Elias; ainda outros: É profeta como um dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Herodes, porém, ouvindo isto, disse: É João, a quem eu mandei decapitar, que ressurgiu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o mesmo Herodes, por causa de Herodias, mulher de seu irmão Filipe (porquanto Herodes se casara com ela), mandara prender a João e atá-lo no cárcere.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois João lhe dizia: Não te é lícito possuir a mulher de teu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Herodias o odiava, querendo matá-lo, e não podia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque Herodes temia a João, sabendo que era homem justo e santo, e o tinha em segurança. E, quando o ouvia, ficava perplexo, escutando-o de boa mente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, chegando um dia favorável, em que Herodes no seu aniversário natalício dera um banquete aos seus dignitários, aos oficiais militares e aos principais da Galileia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>entrou a filha de Herodias e, dançando, agradou a Herodes e aos seus convivas. Então, disse o rei à jovem: Pede-me o que quiseres, e eu to darei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E jurou-lhe: Se pedires mesmo que seja a metade do meu reino, eu ta darei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saindo ela, perguntou à sua mãe: Que pedirei? Esta respondeu: A cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No mesmo instante, voltando apressadamente para junto do rei, disse: Quero que, sem demora, me dês num prato a cabeça de João Batista.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entristeceu-se profundamente o rei; mas, por causa do juramento e dos que estavam com ele à mesa, não lha quis negar.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, enviando logo o executor, mandou que lhe trouxessem a cabeça de João. Ele foi, e o decapitou no cárcere,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e, trazendo a cabeça num prato, a entregou à jovem, e esta, por sua vez, a sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os discípulos de João, logo que souberam disto, vieram, levaram-lhe o corpo e o depositaram no túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Voltaram os apóstolos à presença de Jesus e lhe relataram tudo quanto haviam feito e ensinado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele lhes disse: Vinde repousar um pouco, à parte, num lugar deserto; porque eles não tinham tempo nem para comer, visto serem numerosos os que iam e vinham.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, foram sós no barco para um lugar solitário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Muitos, porém, os viram partir e, reconhecendo-os, correram para lá, a pé, de todas as cidades, e chegaram antes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao desembarcar, viu Jesus uma grande multidão e compadeceu-se deles, porque eram como ovelhas que não têm pastor. E passou a ensinar-lhes muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em declinando a tarde, vieram os discípulos a Jesus e lhe disseram: É deserto este lugar, e já avançada a hora;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>despede-os para que, passando pelos campos ao redor e pelas aldeias, comprem para si o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Porém ele lhes respondeu: Dai-lhes vós mesmos de comer. Disseram-lhe: Iremos comprar duzentos denários de pão para lhes dar de comer?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E ele lhes disse: Quantos pães tendes? Ide ver! E, sabendo-o eles, responderam: Cinco pães e dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então, Jesus lhes ordenou que todos se assentassem, em grupos, sobre a relva verde.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o fizeram, repartindo-se em grupos de cem em cem e de cinquenta em cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Tomando ele os cinco pães e os dois peixes, erguendo os olhos ao céu, os abençoou; e, partindo os pães, deu-os aos discípulos para que os distribuíssem; e por todos repartiu também os dois peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Todos comeram e se fartaram;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>e ainda recolheram doze cestos cheios de pedaços de pão e de peixe.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os que comeram dos pães eram cinco mil homens.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Logo a seguir, compeliu Jesus os seus discípulos a embarcar e passar adiante para o outro lado, a Betsaida, enquanto ele despedia a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E, tendo-os despedido, subiu ao monte para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ao cair da tarde, estava o barco no meio do mar, e ele, sozinho em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E, vendo-os em dificuldade a remar, porque o vento lhes era contrário, por volta da quarta vigília da noite, veio ter com eles, andando por sobre o mar; e queria tomar-lhes a dianteira.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Eles, porém, vendo-o andar sobre o mar, pensaram tratar-se de um fantasma e gritaram.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois todos ficaram aterrados à vista dele. Mas logo lhes falou e disse: Tende bom ânimo! Sou eu. Não temais!</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E subiu para o barco para estar com eles, e o vento cessou. Ficaram entre si atônitos,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>porque não haviam compreendido o milagre dos pães; antes, o seu coração estava endurecido.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Estando já no outro lado, chegaram a terra, em Genesaré, onde aportaram.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Saindo eles do barco, logo o povo reconheceu Jesus;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e, percorrendo toda aquela região, traziam em leitos os enfermos, para onde ouviam que ele estava.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Onde quer que ele entrasse nas aldeias, cidades ou campos, punham os enfermos nas praças, rogando-lhe que os deixasse tocar ao menos na orla da sua veste; e quantos a tocavam saíam curados.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, reuniram-se a Jesus os fariseus e alguns escribas, vindos de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, vendo que alguns dos discípulos dele comiam pão com as mãos impuras, isto é, por lavar</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>(pois os fariseus e todos os judeus, observando a tradição dos anciãos, não comem sem lavar cuidadosamente as mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>quando voltam da praça, não comem sem se aspergirem; e há muitas outras coisas que receberam para observar, como a lavagem de copos, jarros e vasos de metal [e camas]),</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>interpelaram-no os fariseus e os escribas: Por que não andam os teus discípulos de conformidade com a tradição dos anciãos, mas comem com as mãos por lavar?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu-lhes: Bem profetizou Isaías a respeito de vós, hipócritas, como está escrito: Este povo honra-me com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E em vão me adoram, ensinando doutrinas que são preceitos de homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Negligenciando o mandamento de Deus, guardais a tradição dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhes ainda: Jeitosamente rejeitais o preceito de Deus para guardardes a vossa própria tradição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois Moisés disse: Honra a teu pai e a tua mãe; e: Quem maldisser a seu pai ou a sua mãe seja punido de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vós, porém, dizeis: Se um homem disser a seu pai ou a sua mãe: Aquilo que poderias aproveitar de mim é Corbã, isto é, oferta para o Senhor,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>então, o dispensais de fazer qualquer coisa em favor de seu pai ou de sua mãe,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>invalidando a palavra de Deus pela vossa própria tradição, que vós mesmos transmitistes; e fazeis muitas outras coisas semelhantes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Convocando ele, de novo, a multidão, disse-lhes: Ouvi-me, todos, e entendei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nada há fora do homem que, entrando nele, o possa contaminar; mas o que sai do homem é o que o contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>[Se alguém tem ouvidos para ouvir, ouça.]</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando entrou em casa, deixando a multidão, os seus discípulos o interrogaram acerca da parábola.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, lhes disse: Assim vós também não entendeis? Não compreendeis que tudo o que de fora entra no homem não o pode contaminar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>porque não lhe entra no coração, mas no ventre, e sai para lugar escuso? E, assim, considerou ele puros todos os alimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E dizia: O que sai do homem, isso é o que o contamina.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque de dentro, do coração dos homens, é que procedem os maus desígnios, a prostituição, os furtos, os homicídios, os adultérios,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a avareza, as malícias, o dolo, a lascívia, a inveja, a blasfêmia, a soberba, a loucura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, todos estes males vêm de dentro e contaminam o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Levantando-se, partiu dali para as terras de Tiro [e Sidom]. Tendo entrado numa casa, queria que ninguém o soubesse; no entanto, não pôde ocultar-se,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>porque uma mulher, cuja filhinha estava possessa de espírito imundo, tendo ouvido a respeito dele, veio e prostrou-se-lhe aos pés.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Esta mulher era grega, de origem siro-fenícia, e rogava-lhe que expelisse de sua filha o demônio.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: Deixa primeiro que se fartem os filhos, porque não é bom tomar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ela, porém, lhe respondeu: Sim, Senhor; mas os cachorrinhos, debaixo da mesa, comem das migalhas das crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, lhe disse: Por causa desta palavra, podes ir; o demônio já saiu de tua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Voltando ela para casa, achou a menina sobre a cama, pois o demônio a deixara.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De novo, se retirou das terras de Tiro e foi por Sidom até ao mar da Galileia, através do território de Decápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, lhe trouxeram um surdo e gago e lhe suplicaram que impusesse as mãos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus, tirando-o da multidão, à parte, pôs-lhe os dedos nos ouvidos e lhe tocou a língua com saliva;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>depois, erguendo os olhos ao céu, suspirou e disse: Efatá!, que quer dizer: Abre-te!</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Abriram-se-lhe os ouvidos, e logo se lhe soltou o empecilho da língua, e falava desembaraçadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas lhes ordenou que a ninguém o dissessem; contudo, quanto mais recomendava, tanto mais eles o divulgavam.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Maravilhavam-se sobremaneira, dizendo: Tudo ele tem feito esplendidamente bem; não somente faz ouvir os surdos, como falar os mudos.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, quando outra vez se reuniu grande multidão, e não tendo eles o que comer, chamou Jesus os discípulos e lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tenho compaixão desta gente, porque há três dias que permanecem comigo e não têm o que comer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se eu os despedir para suas casas, em jejum, desfalecerão pelo caminho; e alguns deles vieram de longe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas os seus discípulos lhe responderam: Donde poderá alguém fartá-los de pão neste deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Jesus lhes perguntou: Quantos pães tendes? Responderam eles: Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ordenou ao povo que se assentasse no chão. E, tomando os sete pães, partiu-os, após ter dado graças, e os deu a seus discípulos, para que estes os distribuíssem, repartindo entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tinham também alguns peixinhos; e, abençoando-os, mandou que estes igualmente fossem distribuídos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Comeram e se fartaram; e dos pedaços restantes recolheram sete cestos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eram cerca de quatro mil homens. Então, Jesus os despediu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Logo a seguir, tendo embarcado juntamente com seus discípulos, partiu para as regiões de Dalmanuta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, saindo os fariseus, puseram-se a discutir com ele; e, tentando-o, pediram-lhe um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus, porém, arrancou do íntimo do seu espírito um gemido e disse: Por que pede esta geração um sinal? Em verdade vos digo que a esta geração não se lhe dará sinal algum.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, deixando-os, tornou a embarcar e foi para o outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ora, aconteceu que eles se esqueceram de levar pães e, no barco, não tinham consigo senão um só.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Preveniu-os Jesus, dizendo: Vede, guardai-vos do fermento dos fariseus e do fermento de Herodes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles discorriam entre si: É que não temos pão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jesus, percebendo-o, lhes perguntou: Por que discorreis sobre o não terdes pão? Ainda não considerastes, nem compreendestes? Tendes o coração endurecido?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo olhos, não vedes? E, tendo ouvidos, não ouvis? Não vos lembrais</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de quando parti os cinco pães para os cinco mil, quantos cestos cheios de pedaços recolhestes? Responderam eles: Doze!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E de quando parti os sete pães para os quatro mil, quantos cestos cheios de pedaços recolhestes? Responderam: Sete!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao que lhes disse Jesus: Não compreendeis ainda?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, chegaram a Betsaida; e lhe trouxeram um cego, rogando-lhe que o tocasse.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus, tomando o cego pela mão, levou-o para fora da aldeia e, aplicando-lhe saliva aos olhos e impondo-lhe as mãos, perguntou-lhe: Vês alguma coisa?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Este, recobrando a vista, respondeu: Vejo os homens, porque como árvores os vejo, andando.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, novamente lhe pôs as mãos nos olhos, e ele, passando a ver claramente, ficou restabelecido; e tudo distinguia de modo perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E mandou-o Jesus embora para casa, recomendando-lhe: Não entres na aldeia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, Jesus e os seus discípulos partiram para as aldeias de Cesareia de Filipe; e, no caminho, perguntou-lhes: Quem dizem os homens que sou eu?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E responderam: João Batista; outros: Elias; mas outros: Algum dos profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, lhes perguntou: Mas vós, quem dizeis que eu sou? Respondendo, Pedro lhe disse: Tu és o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Advertiu-os Jesus de que a ninguém dissessem tal coisa a seu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, começou ele a ensinar-lhes que era necessário que o Filho do Homem sofresse muitas coisas, fosse rejeitado pelos anciãos, pelos principais sacerdotes e pelos escribas, fosse morto e que, depois de três dias, ressuscitasse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E isto ele expunha claramente. Mas Pedro, chamando-o à parte, começou a reprová-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jesus, porém, voltou-se e, fitando os seus discípulos, repreendeu a Pedro e disse: Arreda, Satanás! Porque não cogitas das coisas de Deus, e sim das dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, convocando a multidão e juntamente os seus discípulos, disse-lhes: Se alguém quer vir após mim, a si mesmo se negue, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quem quiser, pois, salvar a sua vida perdê-la-á; e quem perder a vida por causa de mim e do evangelho salvá-la-á.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Que aproveita ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Que daria um homem em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porque qualquer que, nesta geração adúltera e pecadora, se envergonhar de mim e das minhas palavras, também o Filho do Homem se envergonhará dele, quando vier na glória de seu Pai com os santos anjos.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dizia-lhes ainda: Em verdade vos afirmo que, dos que aqui se encontram, alguns há que, de maneira nenhuma, passarão pela morte até que vejam ter chegado com poder o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Seis dias depois, tomou Jesus consigo a Pedro, Tiago e João e levou-os sós, à parte, a um alto monte. Foi transfigurado diante deles;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>as suas vestes tornaram-se resplandecentes e sobremodo brancas, como nenhum lavandeiro na terra as poderia alvejar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Apareceu-lhes Elias com Moisés, e estavam falando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Pedro, tomando a palavra, disse: Mestre, bom é estarmos aqui e que façamos três tendas: uma será tua, outra, para Moisés, e outra, para Elias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois não sabia o que dizer, por estarem eles aterrados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A seguir, veio uma nuvem que os envolveu; e dela uma voz dizia: Este é o meu Filho amado; a ele ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, de relance, olhando ao redor, a ninguém mais viram com eles, senão Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao descerem do monte, ordenou-lhes Jesus que não divulgassem as coisas que tinham visto, até o dia em que o Filho do Homem ressuscitasse dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles guardaram a recomendação, perguntando uns aos outros que seria o ressuscitar dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E interrogaram-no, dizendo: Por que dizem os escribas ser necessário que Elias venha primeiro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, ele lhes disse: Elias, vindo primeiro, restaurará todas as coisas; como, pois, está escrito sobre o Filho do Homem que sofrerá muito e será aviltado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu, porém, vos digo que Elias já veio, e fizeram com ele tudo o que quiseram, como a seu respeito está escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eles se aproximaram dos discípulos, viram numerosa multidão ao redor e que os escribas discutiam com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E logo toda a multidão, ao ver Jesus, tomada de surpresa, correu para ele e o saudava.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, ele interpelou os escribas: Que é que discutíeis com eles?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E um, dentre a multidão, respondeu: Mestre, trouxe-te o meu filho, possesso de um espírito mudo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e este, onde quer que o apanha, lança-o por terra, e ele espuma, rilha os dentes e vai definhando. Roguei a teus discípulos que o expelissem, e eles não puderam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, Jesus lhes disse: Ó geração incrédula, até quando estarei convosco? Até quando vos sofrerei? Trazei-mo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E trouxeram-lho; quando ele viu a Jesus, o espírito imediatamente o agitou com violência, e, caindo ele por terra, revolvia-se espumando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Perguntou Jesus ao pai do menino: Há quanto tempo isto lhe sucede? Desde a infância, respondeu;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e muitas vezes o tem lançado no fogo e na água, para o matar; mas, se tu podes alguma coisa, tem compaixão de nós e ajuda-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao que lhe respondeu Jesus: Se podes! Tudo é possível ao que crê.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E imediatamente o pai do menino exclamou [com lágrimas]: Eu creio! Ajuda-me na minha falta de fé!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo Jesus que a multidão concorria, repreendeu o espírito imundo, dizendo-lhe: Espírito mudo e surdo, eu te ordeno: Sai deste jovem e nunca mais tornes a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E ele, clamando e agitando-o muito, saiu, deixando-o como se estivesse morto, a ponto de muitos dizerem: Morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus, tomando-o pela mão, o ergueu, e ele se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando entrou em casa, os seus discípulos lhe perguntaram em particular: Por que não pudemos nós expulsá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu-lhes: Esta casta não pode sair senão por meio de oração [e jejum].</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, tendo partido dali, passavam pela Galileia, e não queria que ninguém o soubesse;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>porque ensinava os seus discípulos e lhes dizia: O Filho do Homem será entregue nas mãos dos homens, e o matarão; mas, três dias depois da sua morte, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles, contudo, não compreendiam isto e temiam interrogá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo eles partido para Cafarnaum, estando ele em casa, interrogou os discípulos: De que é que discorríeis pelo caminho?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eles guardaram silêncio; porque, pelo caminho, haviam discutido entre si sobre quem era o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E ele, assentando-se, chamou os doze e lhes disse: Se alguém quer ser o primeiro, será o último e servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Trazendo uma criança, colocou-a no meio deles e, tomando-a nos braços, disse-lhes:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Qualquer que receber uma criança, tal como esta, em meu nome, a mim me recebe; e qualquer que a mim me receber, não recebe a mim, mas ao que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse-lhe João: Mestre, vimos um homem que, em teu nome, expelia demônios, o qual não nos segue; e nós lho proibimos, porque não seguia conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas Jesus respondeu: Não lho proibais; porque ninguém há que faça milagre em meu nome e, logo a seguir, possa falar mal de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois quem não é contra nós é por nós.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porquanto, aquele que vos der de beber um copo de água, em meu nome, porque sois de Cristo, em verdade vos digo que de modo algum perderá o seu galardão.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quem fizer tropeçar a um destes pequeninos crentes, melhor lhe fora que se lhe pendurasse ao pescoço uma grande pedra de moinho, e fosse lançado no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, se tua mão te faz tropeçar, corta-a; pois é melhor entrares maneta na vida do que, tendo as duas mãos, ires para o inferno, para o fogo inextinguível</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>[onde não lhes morre o verme, nem o fogo se apaga].</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, se teu pé te faz tropeçar, corta-o; é melhor entrares na vida aleijado do que, tendo os dois pés, seres lançado no inferno</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>[onde não lhes morre o verme, nem o fogo se apaga].</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se um dos teus olhos te faz tropeçar, arranca-o; é melhor entrares no reino de Deus com um só dos teus olhos do que, tendo os dois seres lançado no inferno,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>onde não lhes morre o verme, nem o fogo se apaga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Porque cada um será salgado com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Bom é o sal; mas, se o sal vier a tornar-se insípido, como lhe restaurar o sabor? Tende sal em vós mesmos e paz uns com os outros.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantando-se Jesus, foi dali para o território da Judeia, além do Jordão. E outra vez as multidões se reuniram junto a ele, e, de novo, ele as ensinava, segundo o seu costume.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, aproximando-se alguns fariseus, o experimentaram, perguntando-lhe: É lícito ao marido repudiar sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele lhes respondeu: Que vos ordenou Moisés?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornaram eles: Moisés permitiu lavrar carta de divórcio e repudiar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Por causa da dureza do vosso coração, ele vos deixou escrito esse mandamento;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>porém, desde o princípio da criação, Deus os fez homem e mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso, deixará o homem a seu pai e mãe [e unir-se-á a sua mulher],</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, com sua mulher, serão os dois uma só carne. De modo que já não são dois, mas uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, o que Deus ajuntou não separe o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em casa, voltaram os discípulos a interrogá-lo sobre este assunto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele lhes disse: Quem repudiar sua mulher e casar com outra comete adultério contra aquela.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, se ela repudiar seu marido e casar com outro, comete adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, lhe trouxeram algumas crianças para que as tocasse, mas os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jesus, porém, vendo isto, indignou-se e disse-lhes: Deixai vir a mim os pequeninos, não os embaraceis, porque dos tais é o reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em verdade vos digo: Quem não receber o reino de Deus como uma criança de maneira nenhuma entrará nele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, tomando-as nos braços e impondo-lhes as mãos, as abençoava.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, pondo-se Jesus a caminho, correu um homem ao seu encontro e, ajoelhando-se, perguntou-lhe: Bom Mestre, que farei para herdar a vida eterna?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Por que me chamas bom? Ninguém é bom senão um, que é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sabes os mandamentos: Não matarás, não adulterarás, não furtarás, não dirás falso testemunho, não defraudarás ninguém, honra a teu pai e tua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, ele respondeu: Mestre, tudo isso tenho observado desde a minha juventude.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Jesus, fitando-o, o amou e disse: Só uma coisa te falta: Vai, vende tudo o que tens, dá-o aos pobres e terás um tesouro no céu; então, vem e segue-me.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele, porém, contrariado com esta palavra, retirou-se triste, porque era dono de muitas propriedades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então, Jesus, olhando ao redor, disse aos seus discípulos: Quão dificilmente entrarão no reino de Deus os que têm riquezas!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os discípulos estranharam estas palavras; mas Jesus insistiu em dizer-lhes: Filhos, quão difícil é [para os que confiam nas riquezas] entrar no reino de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que entrar um rico no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles ficaram sobremodo maravilhados, dizendo entre si: Então, quem pode ser salvo?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jesus, porém, fitando neles o olhar, disse: Para os homens é impossível; contudo, não para Deus, porque para Deus tudo é possível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Pedro começou a dizer-lhe: Eis que nós tudo deixamos e te seguimos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tornou Jesus: Em verdade vos digo que ninguém há que tenha deixado casa, ou irmãos, ou irmãs, ou mãe, ou pai, ou filhos, ou campos por amor de mim e por amor do evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>que não receba, já no presente, o cêntuplo de casas, irmãos, irmãs, mães, filhos e campos, com perseguições; e, no mundo por vir, a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém muitos primeiros serão últimos; e os últimos, primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estavam de caminho, subindo para Jerusalém, e Jesus ia adiante dos seus discípulos. Estes se admiravam e o seguiam tomados de apreensões. E Jesus, tornando a levar à parte os doze, passou a revelar-lhes as coisas que lhe deviam sobrevir, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eis que subimos para Jerusalém, e o Filho do Homem será entregue aos principais sacerdotes e aos escribas; condená-lo-ão à morte e o entregarão aos gentios;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>hão de escarnecê-lo, cuspir nele, açoitá-lo e matá-lo; mas, depois de três dias, ressuscitará.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, se aproximaram dele Tiago e João, filhos de Zebedeu, dizendo-lhe: Mestre, queremos que nos concedas o que te vamos pedir.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E ele lhes perguntou: Que quereis que vos faça?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Responderam-lhe: Permite-nos que, na tua glória, nos assentemos um à tua direita e o outro à tua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Jesus lhes disse: Não sabeis o que pedis. Podeis vós beber o cálice que eu bebo ou receber o batismo com que eu sou batizado?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Disseram-lhe: Podemos. Tornou-lhes Jesus: Bebereis o cálice que eu bebo e recebereis o batismo com que eu sou batizado;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>quanto, porém, ao assentar-se à minha direita ou à minha esquerda, não me compete concedê-lo; porque é para aqueles a quem está preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ouvindo isto, indignaram-se os dez contra Tiago e João.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Mas Jesus, chamando-os para junto de si, disse-lhes: Sabeis que os que são considerados governadores dos povos têm-nos sob seu domínio, e sobre eles os seus maiorais exercem autoridade.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas entre vós não é assim; pelo contrário, quem quiser tornar-se grande entre vós, será esse o que vos sirva;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro entre vós será servo de todos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Pois o próprio Filho do Homem não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E foram para Jericó. Quando ele saía de Jericó, juntamente com os discípulos e numerosa multidão, Bartimeu, cego mendigo, filho de Timeu, estava assentado à beira do caminho</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e, ouvindo que era Jesus, o Nazareno, pôs-se a clamar: Jesus, Filho de Davi, tem compaixão de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E muitos o repreendiam, para que se calasse; mas ele cada vez gritava mais: Filho de Davi, tem misericórdia de mim!</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Parou Jesus e disse: Chamai-o. Chamaram, então, o cego, dizendo-lhe: Tem bom ânimo; levanta-te, ele te chama.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Lançando de si a capa, levantou-se de um salto e foi ter com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Perguntou-lhe Jesus: Que queres que eu te faça? Respondeu o cego: Mestre, que eu torne a ver.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Então, Jesus lhe disse: Vai, a tua fé te salvou. E imediatamente tornou a ver e seguia a Jesus estrada fora.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximavam de Jerusalém, de Betfagé e Betânia, junto ao monte das Oliveiras, enviou Jesus dois dos seus discípulos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse-lhes: Ide à aldeia que aí está diante de vós e, logo ao entrar, achareis preso um jumentinho, o qual ainda ninguém montou; desprendei-o e trazei-o.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém vos perguntar: Por que fazeis isso? Respondei: O Senhor precisa dele e logo o mandará de volta para aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, foram e acharam o jumentinho preso, junto ao portão, do lado de fora, na rua, e o desprenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Alguns dos que ali estavam reclamaram: Que fazeis, soltando o jumentinho?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles, porém, responderam conforme as instruções de Jesus; então, os deixaram ir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levaram o jumentinho, sobre o qual puseram as suas vestes, e Jesus o montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E muitos estendiam as suas vestes no caminho, e outros, ramos que haviam cortado dos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tanto os que iam adiante dele como os que vinham depois clamavam: Hosana! Bendito o que vem em nome do Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bendito o reino que vem, o reino de Davi, nosso pai! Hosana, nas maiores alturas!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, quando entrou em Jerusalém, no templo, tendo observado tudo, como fosse já tarde, saiu para Betânia com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No dia seguinte, quando saíram de Betânia, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, vendo de longe uma figueira com folhas, foi ver se nela, porventura, acharia alguma coisa. Aproximando-se dela, nada achou, senão folhas; porque não era tempo de figos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, lhe disse Jesus: Nunca jamais coma alguém fruto de ti! E seus discípulos ouviram isto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foram para Jerusalém. Entrando ele no templo, passou a expulsar os que ali vendiam e compravam; derribou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não permitia que alguém conduzisse qualquer utensílio pelo templo;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>também os ensinava e dizia: Não está escrito: A minha casa será chamada casa de oração para todas as nações? Vós, porém, a tendes transformado em covil de salteadores.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os principais sacerdotes e escribas ouviam estas coisas e procuravam um modo de lhe tirar a vida; pois o temiam, porque toda a multidão se maravilhava de sua doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em vindo a tarde, saíram da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, passando eles pela manhã, viram que a figueira secara desde a raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Pedro, lembrando-se, falou: Mestre, eis que a figueira que amaldiçoaste secou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao que Jesus lhes disse: Tende fé em Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque em verdade vos afirmo que, se alguém disser a este monte: Ergue-te e lança-te no mar, e não duvidar no seu coração, mas crer que se fará o que diz, assim será com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por isso, vos digo que tudo quanto em oração pedirdes, crede que recebestes, e será assim convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E, quando estiverdes orando, se tendes alguma coisa contra alguém, perdoai, para que vosso Pai celestial vos perdoe as vossas ofensas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>[Mas, se não perdoardes, também vosso Pai celestial não vos perdoará as vossas ofensas.]</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, regressaram para Jerusalém. E, andando ele pelo templo, vieram ao seu encontro os principais sacerdotes, os escribas e os anciãos</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e lhe perguntaram: Com que autoridade fazes estas coisas? Ou quem te deu tal autoridade para as fazeres?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus lhes respondeu: Eu vos farei uma pergunta; respondei-me, e eu vos direi com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O batismo de João era do céu ou dos homens? Respondei!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E eles discorriam entre si: Se dissermos: Do céu, dirá: Então, por que não acreditastes nele?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se, porém, dissermos: dos homens, é de temer o povo. Porque todos consideravam a João como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, responderam a Jesus: Não sabemos. E Jesus, por sua vez, lhes disse: Nem eu tampouco vos digo com que autoridade faço estas coisas.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois, entrou Jesus a falar-lhes por parábola: Um homem plantou uma vinha, cercou-a de uma sebe, construiu um lagar, edificou uma torre, arrendou-a a uns lavradores e ausentou-se do país.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No tempo da colheita, enviou um servo aos lavradores para que recebesse deles dos frutos da vinha;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>eles, porém, o agarraram, espancaram e o despacharam vazio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De novo, lhes enviou outro servo, e eles o esbordoaram na cabeça e o insultaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ainda outro lhes mandou, e a este mataram. Muitos outros lhes enviou, dos quais espancaram uns e mataram outros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Restava-lhe ainda um, seu filho amado; a este lhes enviou, por fim, dizendo: Respeitarão a meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os tais lavradores disseram entre si: Este é o herdeiro; ora, vamos, matemo-lo, e a herança será nossa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, agarrando-o, mataram-no e o atiraram para fora da vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Que fará, pois, o dono da vinha? Virá, exterminará aqueles lavradores e passará a vinha a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda não lestes esta Escritura: A pedra que os construtores rejeitaram, essa veio a ser a principal pedra, angular;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>isto procede do Senhor, e é maravilhoso aos nossos olhos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E procuravam prendê-lo, mas temiam o povo; porque compreenderam que contra eles proferira esta parábola. Então, desistindo, retiraram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E enviaram-lhe alguns dos fariseus e dos herodianos, para que o apanhassem em alguma palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Chegando, disseram-lhe: Mestre, sabemos que és verdadeiro e não te importas com quem quer que seja, porque não olhas a aparência dos homens; antes, segundo a verdade, ensinas o caminho de Deus; é lícito pagar tributo a César ou não? Devemos ou não devemos pagar?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Jesus, percebendo-lhes a hipocrisia, respondeu: Por que me experimentais? Trazei-me um denário para que eu o veja.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E eles lho trouxeram. Perguntou-lhes: De quem é esta efígie e inscrição? Responderam: De César.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse-lhes, então, Jesus: Dai a César o que é de César e a Deus o que é de Deus. E muito se admiraram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, os saduceus, que dizem não haver ressurreição, aproximaram-se dele e lhe perguntaram, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mestre, Moisés nos deixou escrito que, se morrer o irmão de alguém e deixar mulher sem filhos, seu irmão a tome como esposa e suscite descendência a seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ora, havia sete irmãos; o primeiro casou e morreu sem deixar descendência;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>o segundo desposou a viúva e morreu, também sem deixar descendência; e o terceiro, da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, assim, os sete não deixaram descendência. Por fim, depois de todos, morreu também a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na ressurreição, quando eles ressuscitarem, de qual deles será ela a esposa? Porque os sete a desposaram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondeu-lhes Jesus: Não provém o vosso erro de não conhecerdes as Escrituras, nem o poder de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois, quando ressuscitarem de entre os mortos, nem casarão, nem se darão em casamento; porém, são como os anjos nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quanto à ressurreição dos mortos, não tendes lido no Livro de Moisés, no trecho referente à sarça, como Deus lhe falou: Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ora, ele não é Deus de mortos, e sim de vivos. Laborais em grande erro.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Chegando um dos escribas, tendo ouvido a discussão entre eles, vendo como Jesus lhes houvera respondido bem, perguntou-lhe: Qual é o principal de todos os mandamentos?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu Jesus: O principal é: Ouve, ó Israel, o Senhor, nosso Deus, é o único Senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Amarás, pois, o Senhor, teu Deus, de todo o teu coração, de toda a tua alma, de todo o teu entendimento e de toda a tua força.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O segundo é: Amarás o teu próximo como a ti mesmo. Não há outro mandamento maior do que estes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse-lhe o escriba: Muito bem, Mestre, e com verdade disseste que ele é o único, e não há outro senão ele,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>e que amar a Deus de todo o coração e de todo o entendimento e de toda a força, e amar ao próximo como a si mesmo excede a todos os holocaustos e sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vendo Jesus que ele havia respondido sabiamente, declarou-lhe: Não estás longe do reino de Deus. E já ninguém mais ousava interrogá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus, ensinando no templo, perguntou: Como dizem os escribas que o Cristo é filho de Davi?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O próprio Davi falou, pelo Espírito Santo: Disse o Senhor ao meu Senhor: Assenta-te à minha direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo dos teus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O mesmo Davi chama-lhe Senhor; como, pois, é ele seu filho? E a grande multidão o ouvia com prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E, ao ensinar, dizia ele: Guardai-vos dos escribas, que gostam de andar com vestes talares e das saudações nas praças;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e das primeiras cadeiras nas sinagogas e dos primeiros lugares nos banquetes;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>os quais devoram as casas das viúvas e, para o justificar, fazem longas orações; estes sofrerão juízo muito mais severo.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Assentado diante do gazofilácio, observava Jesus como o povo lançava ali o dinheiro. Ora, muitos ricos depositavam grandes quantias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Vindo, porém, uma viúva pobre, depositou duas pequenas moedas correspondentes a um quadrante.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E, chamando os seus discípulos, disse-lhes: Em verdade vos digo que esta viúva pobre depositou no gazofilácio mais do que o fizeram todos os ofertantes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Porque todos eles ofertaram do que lhes sobrava; ela, porém, da sua pobreza deu tudo quanto possuía, todo o seu sustento.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao sair Jesus do templo, disse-lhe um de seus discípulos: Mestre! Que pedras, que construções!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: Vês estas grandes construções? Não ficará pedra sobre pedra, que não seja derribada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No monte das Oliveiras, defronte do templo, achava-se Jesus assentado, quando Pedro, Tiago, João e André lhe perguntaram em particular:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dize-nos quando sucederão estas coisas, e que sinal haverá quando todas elas estiverem para cumprir-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Jesus passou a dizer-lhes: Vede que ninguém vos engane.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Muitos virão em meu nome, dizendo: Sou eu; e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando, porém, ouvirdes falar de guerras e rumores de guerras, não vos assusteis; é necessário assim acontecer, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque se levantará nação contra nação, e reino, contra reino. Haverá terremotos em vários lugares e também fomes. Estas coisas são o princípio das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estai vós de sobreaviso, porque vos entregarão aos tribunais e às sinagogas; sereis açoitados, e vos farão comparecer à presença de governadores e reis, por minha causa, para lhes servir de testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas é necessário que primeiro o evangelho seja pregado a todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando, pois, vos levarem e vos entregarem, não vos preocupeis com o que haveis de dizer, mas o que vos for concedido naquela hora, isso falai; porque não sois vós os que falais, mas o Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um irmão entregará à morte outro irmão, e o pai, ao filho; filhos haverá que se levantarão contra os progenitores e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sereis odiados de todos por causa do meu nome; aquele, porém, que perseverar até ao fim, esse será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando, pois, virdes o abominável da desolação situado onde não deve estar (quem lê entenda), então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quem estiver em cima, no eirado, não desça nem entre para tirar da sua casa alguma coisa;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e o que estiver no campo não volte atrás para buscar a sua capa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai das que estiverem grávidas e das que amamentarem naqueles dias!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orai para que isso não suceda no inverno.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque aqueles dias serão de tamanha tribulação como nunca houve desde o princípio do mundo, que Deus criou, até agora e nunca jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não tivesse o Senhor abreviado aqueles dias, e ninguém se salvaria; mas, por causa dos eleitos que ele escolheu, abreviou tais dias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, se alguém vos disser: Eis aqui o Cristo! Ou: Ei-lo ali! Não acrediteis;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>pois surgirão falsos cristos e falsos profetas, operando sinais e prodígios, para enganar, se possível, os próprios eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estai vós de sobreaviso; tudo vos tenho predito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, naqueles dias, após a referida tribulação, o sol escurecerá, a lua não dará a sua claridade,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>as estrelas cairão do firmamento, e os poderes dos céus serão abalados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, verão o Filho do Homem vir nas nuvens, com grande poder e glória.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E ele enviará os anjos e reunirá os seus escolhidos dos quatro ventos, da extremidade da terra até à extremidade do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aprendei, pois, a parábola da figueira: quando já os seus ramos se renovam, e as folhas brotam, sabeis que está próximo o verão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim, também vós: quando virdes acontecer estas coisas, sabei que está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Em verdade vos digo que não passará esta geração sem que tudo isto aconteça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Passará o céu e a terra, porém as minhas palavras não passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas a respeito daquele dia ou da hora ninguém sabe; nem os anjos no céu, nem o Filho, senão o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estai de sobreaviso, vigiai [e orai]; porque não sabeis quando será o tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>É como um homem que, ausentando-se do país, deixa a sua casa, dá autoridade aos seus servos, a cada um a sua obrigação, e ao porteiro ordena que vigie.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Vigiai, pois, porque não sabeis quando virá o dono da casa: se à tarde, se à meia-noite, se ao cantar do galo, se pela manhã;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>para que, vindo ele inesperadamente, não vos ache dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O que, porém, vos digo, digo a todos: vigiai!</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Dali a dois dias, era a Páscoa e a Festa dos Pães Asmos; e os principais sacerdotes e os escribas procuravam como o prenderiam, à traição, e o matariam.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois diziam: Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estando ele em Betânia, reclinado à mesa, em casa de Simão, o leproso, veio uma mulher trazendo um vaso de alabastro com preciosíssimo perfume de nardo puro; e, quebrando o alabastro, derramou o bálsamo sobre a cabeça de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Indignaram-se alguns entre si e diziam: Para que este desperdício de bálsamo?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque este perfume poderia ser vendido por mais de trezentos denários e dar-se aos pobres. E murmuravam contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Jesus disse: Deixai-a; por que a molestais? Ela praticou boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os pobres, sempre os tendes convosco e, quando quiserdes, podeis fazer-lhes bem, mas a mim nem sempre me tendes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela fez o que pôde: antecipou-se a ungir-me para a sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em verdade vos digo: onde for pregado em todo o mundo o evangelho, será também contado o que ela fez, para memória sua.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Judas Iscariotes, um dos doze, foi ter com os principais sacerdotes, para lhes entregar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles, ouvindo-o, alegraram-se e lhe prometeram dinheiro; nesse meio tempo, buscava ele uma boa ocasião para o entregar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, no primeiro dia da Festa dos Pães Asmos, quando se fazia o sacrifício do cordeiro pascal, disseram-lhe seus discípulos: Onde queres que vamos fazer os preparativos para comeres a Páscoa?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, enviou dois dos seus discípulos, dizendo-lhes: Ide à cidade, e vos sairá ao encontro um homem trazendo um cântaro de água;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>segui-o e dizei ao dono da casa onde ele entrar que o Mestre pergunta: Onde é o meu aposento no qual hei de comer a Páscoa com os meus discípulos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E ele vos mostrará um espaçoso cenáculo mobilado e pronto; ali fazei os preparativos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Saíram, pois, os discípulos, foram à cidade e, achando tudo como Jesus lhes tinha dito, prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao cair da tarde, foi com os doze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando estavam à mesa e comiam, disse Jesus: Em verdade vos digo que um dentre vós, o que come comigo, me trairá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E eles começaram a entristecer-se e a dizer-lhe, um após outro: Porventura, sou eu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Respondeu-lhes: É um dos doze, o que mete comigo a mão no prato.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois o Filho do Homem vai, como está escrito a seu respeito; mas ai daquele por intermédio de quem o Filho do Homem está sendo traído! Melhor lhe fora não haver nascido!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, enquanto comiam, tomou Jesus um pão e, abençoando-o, o partiu e lhes deu, dizendo: Tomai, isto é o meu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A seguir, tomou Jesus um cálice e, tendo dado graças, o deu aos seus discípulos; e todos beberam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, lhes disse: Isto é o meu sangue, o sangue da [nova] aliança, derramado em favor de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em verdade vos digo que jamais beberei do fruto da videira, até àquele dia em que o hei de beber, novo, no reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tendo cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, lhes disse Jesus: Todos vós vos escandalizareis, porque está escrito: Ferirei o pastor, e as ovelhas ficarão dispersas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, depois da minha ressurreição, irei adiante de vós para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse-lhe Pedro: Ainda que todos se escandalizem, eu, jamais!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: Em verdade te digo que hoje, nesta noite, antes que duas vezes cante o galo, tu me negarás três vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas ele insistia com mais veemência: Ainda que me seja necessário morrer contigo, de nenhum modo te negarei. Assim disseram todos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, foram a um lugar chamado Getsêmani; ali chegados, disse Jesus a seus discípulos: Assentai-vos aqui, enquanto eu vou orar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E, levando consigo a Pedro, Tiago e João, começou a sentir-se tomado de pavor e de angústia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E lhes disse: A minha alma está profundamente triste até à morte; ficai aqui e vigiai.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, adiantando-se um pouco, prostrou-se em terra; e orava para que, se possível, lhe fosse poupada aquela hora.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E dizia: Aba, Pai, tudo te é possível; passa de mim este cálice; contudo, não seja o que eu quero, e sim o que tu queres.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Voltando, achou-os dormindo; e disse a Pedro: Simão, tu dormes? Não pudeste vigiar nem uma hora?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Vigiai e orai, para que não entreis em tentação; o espírito, na verdade, está pronto, mas a carne é fraca.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Retirando-se de novo, orou repetindo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Voltando, achou-os outra vez dormindo, porque os seus olhos estavam pesados; e não sabiam o que lhe responder.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E veio pela terceira vez e disse-lhes: Ainda dormis e repousais! Basta! Chegou a hora; o Filho do Homem está sendo entregue nas mãos dos pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Levantai-vos, vamos! Eis que o traidor se aproxima.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E logo, falava ele ainda, quando chegou Judas, um dos doze, e com ele, vinda da parte dos principais sacerdotes, escribas e anciãos, uma turba com espadas e porretes.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ora, o traidor tinha-lhes dado esta senha: Aquele a quem eu beijar, é esse; prendei-o e levai-o com segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E, logo que chegou, aproximando-se, disse-lhe: Mestre! E o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então, lhe deitaram as mãos e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Nisto, um dos circunstantes, sacando da espada, feriu o servo do sumo sacerdote e cortou-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Disse-lhes Jesus: Saístes com espadas e porretes para prender-me, como a um salteador?</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Todos os dias eu estava convosco no templo, ensinando, e não me prendestes; contudo, é para que se cumpram as Escrituras.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então, deixando-o, todos fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Seguia-o um jovem, coberto unicamente com um lençol, e lançaram-lhe a mão.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Mas ele, largando o lençol, fugiu desnudo.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E levaram Jesus ao sumo sacerdote, e reuniram-se todos os principais sacerdotes, os anciãos e os escribas.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Pedro seguira-o de longe até ao interior do pátio do sumo sacerdote e estava assentado entre os serventuários, aquentando-se ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>E os principais sacerdotes e todo o Sinédrio procuravam algum testemunho contra Jesus para o condenar à morte e não achavam.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Pois muitos testemunhavam falsamente contra Jesus, mas os depoimentos não eram coerentes.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E, levantando-se alguns, testificavam falsamente, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Nós o ouvimos declarar: Eu destruirei este santuário edificado por mãos humanas e, em três dias, construirei outro, não por mãos humanas.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Nem assim o testemunho deles era coerente.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Levantando-se o sumo sacerdote, no meio, perguntou a Jesus: Nada respondes ao que estes depõem contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ele, porém, guardou silêncio e nada respondeu. Tornou a interrogá-lo o sumo sacerdote e lhe disse: És tu o Cristo, o Filho do Deus Bendito?</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Jesus respondeu: Eu sou, e vereis o Filho do Homem assentado à direita do Todo-Poderoso e vindo com as nuvens do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Então, o sumo sacerdote rasgou as suas vestes e disse: Que mais necessidade temos de testemunhas?</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Ouvistes a blasfêmia; que vos parece? E todos o julgaram réu de morte.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Puseram-se alguns a cuspir nele, a cobrir-lhe o rosto, a dar-lhe murros e a dizer-lhe: Profetiza! E os guardas o tomaram a bofetadas.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Estando Pedro embaixo no pátio, veio uma das criadas do sumo sacerdote</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>e, vendo a Pedro, que se aquentava, fixou-o e disse: Tu também estavas com Jesus, o Nazareno.</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Mas ele o negou, dizendo: Não o conheço, nem compreendo o que dizes. E saiu para o alpendre. [E o galo cantou.]</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>E a criada, vendo-o, tornou a dizer aos circunstantes: Este é um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele outra vez o negou. E, pouco depois, os que ali estavam disseram a Pedro: Verdadeiramente, és um deles, porque também tu és galileu.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Ele, porém, começou a praguejar e a jurar: Não conheço esse homem de quem falais!</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E logo cantou o galo pela segunda vez. Então, Pedro se lembrou da palavra que Jesus lhe dissera: Antes que duas vezes cante o galo, tu me negarás três vezes. E, caindo em si, desatou a chorar.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Logo pela manhã, entraram em conselho os principais sacerdotes com os anciãos, os escribas e todo o Sinédrio; e, amarrando a Jesus, levaram-no e o entregaram a Pilatos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pilatos o interrogou: És tu o rei dos judeus? Respondeu Jesus: Tu o dizes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, os principais sacerdotes o acusavam de muitas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornou Pilatos a interrogá-lo: Nada respondes? Vê quantas acusações te fazem!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus, porém, não respondeu palavra, a ponto de Pilatos muito se admirar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, por ocasião da festa, era costume soltar ao povo um dos presos, qualquer que eles pedissem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia um, chamado Barrabás, preso com amotinadores, os quais em um tumulto haviam cometido homicídio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vindo a multidão, começou a pedir que lhes fizesse como de costume.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Pilatos lhes respondeu, dizendo: Quereis que eu vos solte o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois ele bem percebia que por inveja os principais sacerdotes lho haviam entregado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas estes incitaram a multidão no sentido de que lhes soltasse, de preferência, Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Pilatos lhes perguntou: Que farei, então, deste a quem chamais o rei dos judeus?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles, porém, clamavam: Crucifica-o!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Pilatos lhes disse: Que mal fez ele? E eles gritavam cada vez mais: Crucifica-o!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Pilatos, querendo contentar a multidão, soltou-lhes Barrabás; e, após mandar açoitar a Jesus, entregou-o para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, os soldados o levaram para dentro do palácio, que é o pretório, e reuniram todo o destacamento.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vestiram-no de púrpura e, tecendo uma coroa de espinhos, lha puseram na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o saudavam, dizendo: Salve, rei dos judeus!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davam-lhe na cabeça com um caniço, cuspiam nele e, pondo-se de joelhos, o adoravam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de o terem escarnecido, despiram-lhe a púrpura e o vestiram com as suas próprias vestes. Então, conduziram Jesus para fora, com o fim de o crucificarem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E obrigaram a Simão Cireneu, que passava, vindo do campo, pai de Alexandre e de Rufo, a carregar-lhe a cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E levaram Jesus para o Gólgota, que quer dizer Lugar da Caveira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deram-lhe a beber vinho com mirra; ele, porém, não tomou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, o crucificaram e repartiram entre si as vestes dele, lançando-lhes sorte, para ver o que levaria cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Era a hora terceira quando o crucificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, por cima, estava, em epígrafe, a sua acusação: O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com ele crucificaram dois ladrões, um à sua direita, e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>[E cumpriu-se a Escritura que diz: Com malfeitores foi contado. ]</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os que iam passando, blasfemavam dele, meneando a cabeça e dizendo: Ah! Tu que destróis o santuário e, em três dias, o reedificas!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salva-te a ti mesmo, descendo da cruz!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De igual modo, os principais sacerdotes com os escribas, escarnecendo, entre si diziam: Salvou os outros, a si mesmo não pode salvar-se;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>desça agora da cruz o Cristo, o rei de Israel, para que vejamos e creiamos. Também os que com ele foram crucificados o insultavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegada a hora sexta, houve trevas sobre toda a terra até a hora nona.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>À hora nona, clamou Jesus em alta voz: Eloí, Eloí, lamá sabactâni? Que quer dizer: Deus meu, Deus meu, por que me desamparaste?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Alguns dos que ali estavam, ouvindo isto, diziam: Vede, chama por Elias!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E um deles correu a embeber uma esponja em vinagre e, pondo-a na ponta de um caniço, deu-lhe de beber, dizendo: Deixai, vejamos se Elias vem tirá-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mas Jesus, dando um grande brado, expirou.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E o véu do santuário rasgou-se em duas partes, de alto a baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O centurião que estava em frente dele, vendo que assim expirara, disse: Verdadeiramente, este homem era o Filho de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estavam também ali algumas mulheres, observando de longe; entre elas, Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, o menor, e de José, e Salomé;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>as quais, quando Jesus estava na Galileia, o acompanhavam e serviam; e, além destas, muitas outras que haviam subido com ele para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ao cair da tarde, por ser o dia da preparação, isto é, a véspera do sábado,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>vindo José de Arimateia, ilustre membro do Sinédrio, que também esperava o reino de Deus, dirigiu-se resolutamente a Pilatos e pediu o corpo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas Pilatos admirou-se de que ele já tivesse morrido. E, tendo chamado o centurião, perguntou-lhe se havia muito que morrera.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Após certificar-se, pela informação do comandante, cedeu o corpo a José.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Este, baixando o corpo da cruz, envolveu-o em um lençol que comprara e o depositou em um túmulo que tinha sido aberto numa rocha; e rolou uma pedra para a entrada do túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ora, Maria Madalena e Maria, mãe de José, observaram onde ele foi posto.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado o sábado, Maria Madalena, Maria, mãe de Tiago, e Salomé, compraram aromas para irem embalsamá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, muito cedo, no primeiro dia da semana, ao despontar do sol, foram ao túmulo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diziam umas às outras: Quem nos removerá a pedra da entrada do túmulo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, olhando, viram que a pedra já estava removida; pois era muito grande.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entrando no túmulo, viram um jovem assentado ao lado direito, vestido de branco, e ficaram surpreendidas e atemorizadas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele, porém, lhes disse: Não vos atemorizeis; buscais a Jesus, o Nazareno, que foi crucificado; ele ressuscitou, não está mais aqui; vede o lugar onde o tinham posto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas ide, dizei a seus discípulos e a Pedro que ele vai adiante de vós para a Galileia; lá o vereis, como ele vos disse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, saindo elas, fugiram do sepulcro, porque estavam possuídas de temor e de assombro; e, de medo, nada disseram a ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Havendo ele ressuscitado de manhã cedo no primeiro dia da semana, apareceu primeiro a Maria Madalena, da qual expelira sete demônios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, partindo ela, foi anunciá-lo àqueles que, tendo sido companheiros de Jesus, se achavam tristes e choravam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estes, ouvindo que ele vivia e que fora visto por ela, não acreditaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois disto, manifestou-se em outra forma a dois deles que estavam de caminho para o campo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, indo, eles o anunciaram aos demais, mas também a estes dois eles não deram crédito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Finalmente, apareceu Jesus aos onze, quando estavam à mesa, e censurou-lhes a incredulidade e dureza de coração, porque não deram crédito aos que o tinham visto já ressuscitado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse-lhes: Ide por todo o mundo e pregai o evangelho a toda criatura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem crer e for batizado será salvo; quem, porém, não crer será condenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes sinais hão de acompanhar aqueles que creem: em meu nome, expelirão demônios; falarão novas línguas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>pegarão em serpentes; e, se alguma coisa mortífera beberem, não lhes fará mal; se impuserem as mãos sobre enfermos, eles ficarão curados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De fato, o Senhor Jesus, depois de lhes ter falado, foi recebido no céu e assentou-se à destra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E eles, tendo partido, pregaram em toda parte, cooperando com eles o Senhor e confirmando a palavra por meio de sinais, que se seguiam.</para>
</usx>
