<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NUM" style="id">Números (ARA)</book>
  <para style="h">Números</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">NM</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No segundo ano após a saída dos filhos de Israel do Egito, no primeiro dia do segundo mês, falou o SENHOR a Moisés, no deserto do Sinai, na tenda da congregação, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantai o censo de toda a congregação dos filhos de Israel, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais, contando todos os homens, nominalmente, cabeça por cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Da idade de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra em Israel, a esses contareis segundo os seus exércitos, tu e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De cada tribo vos assistirá um homem que seja cabeça da casa de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes, pois, são os nomes dos homens que vos assistirão: de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de Judá, Naassom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Issacar, Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de José: de Efraim, Elisama, filho de Amiúde; de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Dã, Aiezer, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Gade, Eliasafe, filho de Deuel;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Naftali, Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram os chamados da congregação, os príncipes das tribos de seus pais, os cabeças dos milhares de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, Moisés e Arão tomaram estes homens, que foram designados pelos seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, tendo ajuntado toda a congregação no primeiro dia do mês segundo, declararam a descendência deles, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, cabeça por cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como o SENHOR ordenara a Moisés, assim os contou no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos filhos de Rúben, o primogênito de Israel, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, cabeça por cabeça, todos os homens de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Rúben, quarenta e seis mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos filhos de Simeão, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, cabeça por cabeça, todos os homens de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Simeão, cinquenta e nove mil e trezentos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos filhos de Gade, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Gade, quarenta e cinco mil seiscentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Judá, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Judá, setenta e quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos filhos de Issacar, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Issacar, cinquenta e quatro mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Zebulom, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Zebulom, cinquenta e sete mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos filhos de José, dos filhos de Efraim, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Efraim, quarenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos filhos de Manassés, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Manassés, trinta e dois mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dos filhos de Benjamim, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Benjamim, trinta e cinco mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos filhos de Dã, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Dã, sessenta e dois mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dos filhos de Aser, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Aser, quarenta e um mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dos filhos de Naftali, as suas gerações, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais, contados nominalmente, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>foram contados deles, da tribo de Naftali, cinquenta e três mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Foram estes os contados, contados por Moisés e Arão; e os príncipes de Israel eram doze homens; cada um era pela casa de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Assim, pois, todos os contados dos filhos de Israel, segundo a casa de seus pais, de vinte anos para cima, todos os capazes de sair à guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>todos os contados foram seiscentos e três mil quinhentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Mas os levitas, segundo a tribo de seus pais, não foram contados entre eles,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>porquanto o SENHOR falara a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Somente não contarás a tribo de Levi, nem levantarás o censo deles entre os filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>mas incumbe tu os levitas de cuidarem do tabernáculo do Testemunho, e de todos os seus utensílios, e de tudo o que lhe pertence; eles levarão o tabernáculo e todos os seus utensílios; eles ministrarão no tabernáculo e acampar-se-ão ao redor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Quando o tabernáculo partir, os levitas o desarmarão; e, quando assentar no arraial, os levitas o armarão; o estranho que se aproximar morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os filhos de Israel se acamparão, cada um no seu arraial e cada um junto ao seu estandarte, segundo as suas turmas.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mas os levitas se acamparão ao redor do tabernáculo do Testemunho, para que não haja ira sobre a congregação dos filhos de Israel; pelo que os levitas tomarão a si o cuidar do tabernáculo do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Israel; segundo tudo o que o SENHOR ordenara a Moisés, assim o fizeram.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filhos de Israel se acamparão junto ao seu estandarte, segundo as insígnias da casa de seus pais; ao redor, de frente para a tenda da congregação, se acamparão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os que se acamparem ao lado oriental (para o nascente) serão os do estandarte do arraial de Judá, segundo as suas turmas; e Naassom, filho de Aminadabe, será príncipe dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram setenta e quatro mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E junto a ele se acampará a tribo de Issacar; e Natanael, filho de Zuar, será príncipe dos filhos de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram cinquenta e quatro mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, a tribo de Zebulom; e Eliabe, filho de Helom, será príncipe dos filhos de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram cinquenta e sete mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos os que foram contados do arraial de Judá foram cento e oitenta e seis mil e quatrocentos, segundo as suas turmas; e estes marcharão primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O estandarte do arraial de Rúben, segundo as suas turmas, estará para o lado sul; e Elizur, filho de Sedeur, será príncipe dos filhos de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram quarenta e seis mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E junto a ele se acampará a tribo de Simeão; e Selumiel, filho de Zurisadai, será príncipe dos filhos de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram cinquenta e nove mil e trezentos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois, a tribo de Gade; e Eliasafe, filho de Deuel, será príncipe dos filhos de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram quarenta e cinco mil seiscentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os que foram contados no arraial de Rúben foram cento e cinquenta e um mil quatrocentos e cinquenta, segundo as suas turmas; e estes marcharão em segundo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, partirá a tenda da congregação com o arraial dos levitas no meio dos arraiais; como se acamparem, assim marcharão, cada um no seu lugar, segundo os seus estandartes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O estandarte do arraial de Efraim, segundo as suas turmas, estará para o lado ocidental; e Elisama, filho de Amiúde, será príncipe dos filhos de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram quarenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E junto a ele, a tribo de Manassés; e Gamaliel, filho de Pedazur, será príncipe dos filhos de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram trinta e dois mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, a tribo de Benjamim; e Abidã, filho de Gideoni, será príncipe dos filhos de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O seu exército, segundo o censo, foram trinta e cinco mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os que foram contados no arraial de Efraim foram cento e oito mil e cem, segundo as suas turmas; e estes marcharão em terceiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O estandarte do arraial de Dã estará para o norte, segundo as suas turmas; e Aiezer, filho de Amisadai, será príncipe dos filhos de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram sessenta e dois mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E junto a ele se acampará a tribo de Aser; e Pagiel, filho de Ocrã, será príncipe dos filhos de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram quarenta e um mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Depois, a tribo de Naftali; e Aira, filho de Enã, será príncipe dos filhos de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o seu exército, segundo o censo, foram cinquenta e três mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Todos os que foram contados no arraial de Dã foram cento e cinquenta e sete mil e seiscentos; e estes marcharão no último lugar, segundo os seus estandartes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São estes os que foram contados dos filhos de Israel, segundo a casa de seus pais; todos os que foram contados dos arraiais pelas suas turmas foram seiscentos e três mil quinhentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas os levitas não foram contados entre os filhos de Israel, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Israel; conforme tudo o que o SENHOR ordenara a Moisés, se acamparam segundo os seus estandartes e assim marcharam, cada qual segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas, pois, as gerações de Arão e de Moisés, no dia em que o SENHOR falou com Moisés no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E são estes os nomes dos filhos de Arão: o primogênito, Nadabe; depois, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Arão, os sacerdotes ungidos, consagrados para oficiar como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram perante o SENHOR, quando ofereciam fogo estranho perante o SENHOR, no deserto do Sinai, e não tiveram filhos; porém Eleazar e Itamar oficiaram como sacerdotes diante de Arão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faze chegar a tribo de Levi e põe-na diante de Arão, o sacerdote, para que o sirvam</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e cumpram seus deveres para com ele e para com todo o povo, diante da tenda da congregação, para ministrarem no tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Terão cuidado de todos os utensílios da tenda da congregação e cumprirão o seu dever para com os filhos de Israel, no ministrar no tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Darás, pois, os levitas a Arão e a seus filhos; dentre os filhos de Israel lhe são dados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas a Arão e a seus filhos ordenarás que se dediquem só ao seu sacerdócio, e o estranho que se aproximar morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eis que tenho eu tomado os levitas do meio dos filhos de Israel, em lugar de todo primogênito que abre a madre, entre os filhos de Israel; e os levitas serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque todo primogênito é meu; desde o dia em que feri a todo primogênito na terra do Egito, consagrei para mim todo primogênito em Israel, desde o homem até ao animal; serão meus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Falou o SENHOR a Moisés no deserto do Sinai, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Conta os filhos de Levi, segundo a casa de seus pais, pelas suas famílias; contarás todo homem da idade de um mês para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Moisés os contou segundo o mandado do SENHOR, como lhe fora ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>São estes os filhos de Levi pelos seus nomes: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E estes são os nomes dos filhos de Gérson pelas suas famílias: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os filhos de Coate pelas suas famílias: Anrão, Izar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E os filhos de Merari pelas suas famílias: Mali e Musi; são estas as famílias dos levitas, segundo a casa de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>De Gérson é a família dos libnitas e a dos simeítas; são estas as famílias dos gersonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os homens que deles foram contados, cada um nominalmente, de um mês para cima, foram sete mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>As famílias dos gersonitas se acamparão atrás do tabernáculo, ao ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O príncipe da casa paterna dos gersonitas será Eliasafe, filho de Lael.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os filhos de Gérson terão a seu cargo, na tenda da congregação, o tabernáculo, a tenda e sua coberta, o reposteiro para a porta da tenda da congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>as cortinas do pátio, o reposteiro da porta do pátio, que rodeia o tabernáculo e o altar, as suas cordas e todo o serviço a eles devido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De Coate é a família dos anramitas, e a dos izaritas, e a dos hebronitas, e a dos uzielitas; são estas as famílias dos coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Contados todos os homens, da idade de um mês para cima, foram oito mil e seiscentos, que tinham a seu cargo o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>As famílias dos filhos de Coate se acamparão ao lado do tabernáculo, do lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O príncipe da casa paterna das famílias dos coatitas será Elisafã, filho de Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Terão eles a seu cargo a arca, a mesa, o candelabro, os altares, os utensílios do santuário com que ministram, o reposteiro e todo o serviço a eles devido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O príncipe dos príncipes de Levi será Eleazar, filho de Arão, o sacerdote; terá a superintendência dos que têm a seu cargo o santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De Merari é a família dos malitas e a dos musitas; são estas as famílias de Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todos os homens que deles foram contados, de um mês para cima, foram seis mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O príncipe da casa paterna das famílias de Merari será Zuriel, filho de Abiail; acampar-se-ão ao lado do tabernáculo, do lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os filhos de Merari, por designação, terão a seu cargo as tábuas do tabernáculo, as suas travessas, as suas colunas, as suas bases, todos os seus utensílios e todo o serviço a eles devido;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>também as colunas do pátio em redor, as suas bases, as suas estacas e as suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que se acamparão diante do tabernáculo, ao oriente, diante da tenda da congregação, para o lado do nascente, serão Moisés e Arão, com seus filhos, tendo a seu cargo os ritos do santuário, para cumprirem seus deveres prescritos, em prol dos filhos de Israel; o estranho que se aproximar morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todos os que foram contados dos levitas, contados por Moisés e Arão, por mandado do SENHOR, segundo as suas famílias, todo homem de um mês para cima, foram vinte e dois mil.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Conta todo primogênito varão dos filhos de Israel, cada um nominalmente, de um mês para cima,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e para mim tomarás os levitas (eu sou o SENHOR) em lugar de todo primogênito dos filhos de Israel e os animais dos levitas em lugar de todo primogênito entre os animais dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Contou Moisés, como o SENHOR lhe ordenara, todo primogênito entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todos os primogênitos varões, contados nominalmente, de um mês para cima, segundo o censo, foram vinte e dois mil duzentos e setenta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Toma os levitas em lugar de todo primogênito entre os filhos de Israel e os animais dos levitas em lugar dos animais dos filhos de Israel, porquanto os levitas serão meus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Pelo resgate dos duzentos e setenta e três dos primogênitos dos filhos de Israel, que excedem o número dos levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>tomarás por cabeça cinco siclos; segundo o siclo do santuário, os tomarás, a vinte geras o siclo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E darás a Arão e a seus filhos o dinheiro com o qual são resgatados os que são demais entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Então, Moisés tomou o dinheiro do resgate dos que excederam os que foram resgatados pelos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Dos primogênitos dos filhos de Israel tomou o dinheiro, mil trezentos e sessenta e cinco siclos, segundo o siclo do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E deu Moisés o dinheiro dos resgatados a Arão e a seus filhos, segundo o mandado do SENHOR, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levanta o censo dos filhos de Coate, do meio dos filhos de Levi, pelas suas famílias, segundo a casa de seus pais;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta será todo aquele que entrar neste serviço, para exercer algum encargo na tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>É este o serviço dos filhos de Coate na tenda da congregação, nas coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando partir o arraial, Arão e seus filhos virão, e tirarão o véu de cobrir, e, com ele, cobrirão a arca do Testemunho;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e, por cima, lhe porão uma coberta de peles finas, e sobre ela estenderão um pano, todo azul, e lhe meterão os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também sobre a mesa da proposição estenderão um pano azul; e, sobre ela, porão os pratos, os recipientes do incenso, as taças e as galhetas; também o pão contínuo estará sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, estenderão, em cima deles, um pano de carmesim, e, com a coberta de peles finas, o cobrirão, e lhe porão os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tomarão um pano azul e cobrirão o candelabro da luminária, as suas lâmpadas, os seus espevitadores, os seus apagadores e todos os seus vasos de azeite com que o servem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E envolverão a ele e todos os seus utensílios na coberta de peles finas e o porão sobre os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sobre o altar de ouro estenderão um pano azul, e, com a coberta de peles finas, o cobrirão, e lhe porão os varais;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>tomarão todos os utensílios do serviço com os quais servem no santuário; e os envolverão num pano azul, e os cobrirão com uma coberta de peles finas, e os porão sobre os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do altar tirarão as cinzas e, por cima dele, estenderão um pano de púrpura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sobre ele porão todos os seus utensílios com que o servem: os braseiros, os garfos, as pás e as bacias, todos os utensílios do altar; e, por cima dele, estenderão uma coberta de peles finas e lhe porão os varais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Havendo, pois, Arão e seus filhos, ao partir o arraial, acabado de cobrir o santuário e todos os móveis dele, então, os filhos de Coate virão para levá-lo; mas, nas coisas santas, não tocarão, para que não morram; são estas as coisas da tenda da congregação que os filhos de Coate devem levar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, terá a seu cargo o azeite da luminária, o incenso aromático, a contínua oferta dos manjares e o óleo da unção, sim, terá a seu cargo todo o tabernáculo e tudo o que nele há, o santuário e os móveis.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não deixareis que a tribo das famílias dos coatitas seja eliminada do meio dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Isto, porém, lhe fareis, para que vivam e não morram, quando se aproximarem das coisas santíssimas: Arão e seus filhos entrarão e lhes designarão a cada um o seu serviço e a sua carga.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém os coatitas não entrarão, nem por um instante, para ver as coisas santas, para que não morram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Levanta o censo dos filhos de Gérson, segundo a casa de seus pais, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta será todo aquele que entrar neste serviço, para algum encargo na tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>É este o serviço das famílias dos gersonitas para servir e levar cargas:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>levarão as cortinas do tabernáculo, a tenda da congregação, sua coberta, a coberta de peles finas, que está sobre ele, o reposteiro da porta da tenda da congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>as cortinas do pátio, o reposteiro da porta do pátio, que rodeia o tabernáculo e o altar, as suas cordas e todos os objetos do seu serviço e servirão em tudo quanto diz respeito a estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todo o serviço dos filhos dos gersonitas, toda a sua carga e tudo o que devem fazer será segundo o mandado de Arão e de seus filhos; e lhes determinareis tudo o que devem carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Este é o serviço das famílias dos filhos dos gersonitas na tenda da congregação; o seu cargo estará sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quanto aos filhos de Merari, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais os contarás.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta contarás todo aquele que entrar neste serviço, para exercer algum encargo na tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Isto será o que é de sua obrigação levar, segundo todo o seu serviço, na tenda da congregação: as tábuas do tabernáculo, os seus varais, as suas colunas e as suas bases;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>as colunas do pátio em redor, as suas bases, as suas estacas e as suas cordas, com todos os seus utensílios e com tudo o que pertence ao seu serviço; e designareis, nome por nome, os objetos que devem levar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>É este o encargo das famílias dos filhos de Merari, segundo todo o seu serviço, na tenda da congregação, sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Moisés, pois, e Arão, e os príncipes do povo contaram os filhos dos coatitas, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta, todo aquele que entrou neste serviço, para exercer algum encargo na tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os que deles foram contados, pois, segundo as suas famílias, foram dois mil setecentos e cinquenta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>São estes os que foram contados das famílias dos coatitas, todos os que serviam na tenda da congregação, os quais Moisés e Arão contaram, segundo o mandado do SENHOR, por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que foram contados dos filhos de Gérson, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta, todo aquele que entrou neste serviço, para exercer algum encargo na tenda da congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>os que deles foram contados, segundo as suas famílias, segundo a casa de seus pais, foram dois mil seiscentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>São estes os contados das famílias dos filhos de Gérson, todos os que serviam na tenda da congregação, os quais Moisés e Arão contaram, segundo o mandado do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os que foram contados das famílias dos filhos de Merari, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta, todo aquele que entrou neste serviço, para exercer algum encargo na tenda da congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>os que deles foram contados, segundo as suas famílias, foram três mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>São estes os contados das famílias dos filhos de Merari, os quais Moisés e Arão contaram, segundo o mandado do SENHOR, por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Todos os que foram contados dos levitas, contados por Moisés, e Arão, e os príncipes de Israel, segundo as suas famílias e segundo a casa de seus pais,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>da idade de trinta anos para cima até aos cinquenta, todos os que entraram para cumprir a tarefa do serviço e a de levarem cargas na tenda da congregação,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>os que deles foram contados foram oito mil quinhentos e oitenta.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Segundo o mandado do SENHOR, por Moisés, foram designados, cada um para o seu serviço e a sua carga; e deles foram contados, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ordena aos filhos de Israel que lancem para fora do arraial todo leproso, todo o que padece fluxo e todo imundo por ter tocado em algum morto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>tanto homem como mulher os lançareis; para fora do arraial os lançareis, para que não contaminem o arraial, no meio do qual eu habito.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Israel fizeram assim e os lançaram para fora do arraial; como o SENHOR falara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dize aos filhos de Israel: Quando homem ou mulher cometer algum dos pecados em que caem os homens, ofendendo ao SENHOR, tal pessoa é culpada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Confessará o pecado que cometer; e, pela culpa, fará plena restituição, e lhe acrescentará a sua quinta parte, e dará tudo àquele contra quem se fez culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se esse homem não tiver parente chegado, a quem possa fazer restituição pela culpa, então, o que se restitui ao SENHOR pela culpa será do sacerdote, além do carneiro expiatório com que se fizer expiação pelo culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Toda oferta de todas as coisas santas dos filhos de Israel, que trouxerem ao sacerdote, será deste</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e também as coisas sagradas de cada um; o que alguém der ao sacerdote será deste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Se a mulher de alguém se desviar e lhe for infiel,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de maneira que algum homem se tenha deitado com ela, e for oculto aos olhos de seu marido, e ela o tiver ocultado, havendo-se ela contaminado, e contra ela não houver testemunha, e não for surpreendida em flagrante,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e o espírito de ciúmes vier sobre ele, e de sua mulher tiver ciúmes, por ela se haver contaminado, ou o tiver, não se havendo ela contaminado,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então, esse homem trará a sua mulher perante o sacerdote e juntamente trará a sua oferta por ela: uma décima de efa de farinha de cevada, sobre a qual não deitará azeite, nem sobre ela porá incenso, porquanto é oferta de manjares de ciúmes, oferta memorativa, que traz a iniquidade à memória.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote a fará chegar e a colocará perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sacerdote tomará água santa num vaso de barro; também tomará do pó que houver no chão do tabernáculo e o deitará na água.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Apresentará a mulher perante o SENHOR e soltará a cabeleira dela; e lhe porá nas mãos a oferta memorativa de manjares, que é a oferta de manjares dos ciúmes. A água amarga, que traz consigo a maldição, estará na mão do sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O sacerdote a conjurará e lhe dirá: Se ninguém contigo se deitou, e se não te desviaste para a imundícia, estando sob o domínio de teu marido, destas águas amargas, amaldiçoantes, serás livre.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se te desviaste, quando sob o domínio de teu marido, e te contaminaste, e algum homem, que não é o teu marido, se deitou contigo</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>(então, o sacerdote fará que a mulher tome o juramento de maldição e lhe dirá), o SENHOR te ponha por maldição e por praga no meio do teu povo, fazendo-te o SENHOR descair a coxa e inchar o ventre;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e esta água amaldiçoante penetre nas tuas entranhas, para te fazer inchar o ventre e te fazer descair a coxa. Então, a mulher dirá: Amém! Amém!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O sacerdote escreverá estas maldições num livro e, com a água amarga, as apagará.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E fará que a mulher beba a água amarga, que traz consigo a maldição; e, sendo bebida, lhe causará amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Da mão da mulher tomará o sacerdote a oferta de manjares de ciúmes e a moverá perante o SENHOR; e a trará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tomará um punhado da oferta de manjares, da oferta memorativa, e sobre o altar o queimará; e, depois, dará a beber a água à mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, havendo-lhe dado a beber a água, será que, se ela se tiver contaminado, e a seu marido tenha sido infiel, a água amaldiçoante entrará nela para amargura, e o seu ventre se inchará, e a sua coxa descairá; a mulher será por maldição no meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se a mulher se não tiver contaminado, mas estiver limpa, então, será livre e conceberá.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Esta é a lei para o caso de ciúmes, quando a mulher, sob o domínio de seu marido, se desviar e for contaminada;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ou quando sobre o homem vier o espírito de ciúmes, e tiver ciúmes de sua mulher, apresente a mulher perante o SENHOR, e o sacerdote nela execute toda esta lei.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O homem será livre da iniquidade, porém a mulher levará a sua iniquidade.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando alguém, seja homem seja mulher, fizer voto especial, o voto de nazireu, a fim de consagrar-se para o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>abster-se-á de vinho e de bebida forte; não beberá vinagre de vinho, nem vinagre de bebida forte, nem tomará beberagens de uvas, nem comerá uvas frescas nem secas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Todos os dias do seu nazireado não comerá de coisa alguma que se faz da vinha, desde as sementes até às cascas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os dias do seu voto de nazireado não passará navalha pela cabeça; até que se cumpram os dias para os quais se consagrou ao SENHOR, santo será, deixando crescer livremente a cabeleira.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os dias da sua consagração para o SENHOR, não se aproximará de um cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por seu pai, ou por sua mãe, ou por seu irmão, ou por sua irmã, por eles se não contaminará, quando morrerem; porquanto o nazireado do seu Deus está sobre a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por todos os dias do seu nazireado, santo será ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se alguém vier a morrer junto a ele subitamente, e contaminar a cabeça do seu nazireado, rapará a cabeça no dia da sua purificação; ao sétimo dia, a rapará.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao oitavo dia, trará duas rolas ou dois pombinhos ao sacerdote, à porta da tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o sacerdote oferecerá um como oferta pelo pecado e o outro, para holocausto; e fará expiação por ele, visto que pecou relativamente ao morto; assim, naquele mesmo dia, consagrará a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, consagrará os dias do seu nazireado ao SENHOR e, para oferta pela culpa, trará um cordeiro de um ano; os dias antecedentes serão perdidos, porquanto o seu nazireado foi contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a lei do nazireu: no dia em que se cumprirem os dias do seu nazireado, será trazido à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele apresentará a sua oferta ao SENHOR, um cordeiro de um ano, sem defeito, em holocausto, e uma cordeira de um ano, sem defeito, para oferta pelo pecado, e um carneiro, sem defeito, por oferta pacífica,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e um cesto de pães asmos, bolos de flor de farinha com azeite, amassados, e obreias asmas untadas com azeite, como também a sua oferta de manjares e as suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O sacerdote os trará perante o SENHOR e apresentará a sua oferta pelo pecado e o seu holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>oferecerá o carneiro em sacrifício pacífico ao SENHOR, com o cesto dos pães asmos; o sacerdote apresentará também a devida oferta de manjares e a libação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O nazireu, à porta da tenda da congregação, rapará a cabeleira do seu nazireado, e tomá-la-á, e a porá sobre o fogo que está debaixo do sacrifício pacífico.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois, o sacerdote tomará a espádua cozida do carneiro, e um bolo asmo do cesto, e uma obreia asma e os porá nas mãos do nazireu, depois de haver este rapado a cabeleira do seu nazireado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote os moverá em oferta movida perante o SENHOR; isto é santo para o sacerdote, juntamente com o peito da oferta movida e com a coxa da oferta; depois disto, o nazireu pode beber vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a lei do nazireu que fizer voto; a sua oferta ao SENHOR será segundo o seu nazireado, afora o que as suas posses lhe permitirem; segundo o voto que fizer, assim fará conforme a lei do seu nazireado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fala a Arão e a seus filhos, dizendo: Assim abençoareis os filhos de Israel e dir-lhes-eis:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR te abençoe e te guarde;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o SENHOR faça resplandecer o rosto sobre ti e tenha misericórdia de ti;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o SENHOR sobre ti levante o rosto e te dê a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim, porão o meu nome sobre os filhos de Israel, e eu os abençoarei.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia em que Moisés acabou de levantar o tabernáculo, e o ungiu, e o consagrou e todos os seus utensílios, bem como o altar e todos os seus pertences,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os príncipes de Israel, os cabeças da casa de seus pais, os que foram príncipes das tribos, que haviam presidido o censo, ofereceram</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e trouxeram a sua oferta perante o SENHOR: seis carros cobertos e doze bois; cada dois príncipes ofereceram um carro, e cada um deles, um boi; e os apresentaram diante do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recebe-os deles, e serão destinados ao serviço da tenda da congregação; e os darás aos levitas, a cada um segundo o seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés recebeu os carros e os bois e os deu aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dois carros e quatro bois deu aos filhos de Gérson, segundo o seu serviço;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>quatro carros e oito bois deu aos filhos de Merari, segundo o seu serviço, sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas aos filhos de Coate nada deu, porquanto a seu cargo estava o santuário, que deviam levar aos ombros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ofereceram os príncipes para a consagração do altar, no dia em que foi ungido; sim, apresentaram a sua oferta perante o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Cada príncipe apresentará, no seu dia, a sua oferta para a consagração do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O que, pois, no primeiro dia, apresentou a sua oferta foi Naassom, filho de Aminadabe, pela tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, fez a sua oferta Natanael, filho de Zuar, príncipe de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como sua oferta apresentou um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No terceiro dia, chegou o príncipe dos filhos de Zebulom, Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No quarto dia, chegou o príncipe dos filhos de Rúben, Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No quinto dia, chegou o príncipe dos filhos de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No sexto dia, chegou o príncipe dos filhos de Gade, Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>No sétimo dia, chegou o príncipe dos filhos de Efraim, Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>No oitavo dia, chegou o príncipe dos filhos de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>No dia nono, chegou o príncipe dos filhos de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No décimo dia, chegou o príncipe dos filhos de Dã, Aiezer, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Aiezer, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No dia undécimo, chegou o príncipe dos filhos de Aser, Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>No duodécimo dia, chegou o príncipe dos filhos de Naftali, Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>A sua oferta foi um prato de prata, do peso de cento e trinta siclos, uma bacia de prata, de setenta siclos, segundo o siclo do santuário; ambos cheios de flor de farinha, amassada com azeite, para oferta de manjares;</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>um recipiente de dez siclos de ouro, cheio de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>um novilho, um carneiro, um cordeiro de um ano, para holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="82" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="83" style="v"/>e, para sacrifício pacífico, dois bois, cinco carneiros, cinco bodes, cinco cordeiros de um ano; foi esta a oferta de Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="84" style="v"/>Esta é a dádiva feita pelos príncipes de Israel para a consagração do altar, no dia em que foi ungido: doze pratos de prata, doze bacias de prata, doze recipientes de ouro;</para>
  <para style="p"><verse number="85" style="v"/>cada prato de prata, de cento e trinta siclos, e cada bacia, de setenta; toda a prata dos utensílios foi de dois mil e quatrocentos siclos, segundo o siclo do santuário;</para>
  <para style="p"><verse number="86" style="v"/>doze recipientes de ouro cheios de incenso, cada um de dez siclos, segundo o siclo do santuário; todo o ouro dos recipientes foi de cento e vinte siclos;</para>
  <para style="p"><verse number="87" style="v"/>todos os animais para o holocausto foram doze novilhos; carneiros, doze; doze cordeiros de um ano, com a sua oferta de manjares; e doze bodes para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="88" style="v"/>E todos os animais para o sacrifício pacífico foram vinte e quatro novilhos; os carneiros, sessenta; os bodes, sessenta; os cordeiros de um ano, sessenta; esta é a dádiva para a consagração do altar, depois que foi ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="89" style="v"/>Quando entrava Moisés na tenda da congregação para falar com o SENHOR, então, ouvia a voz que lhe falava de cima do propiciatório, que está sobre a arca do Testemunho entre os dois querubins; assim lhe falava.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala a Arão e dize-lhe: Quando colocares as lâmpadas, seja de tal maneira que venham as sete a alumiar defronte do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Arão fez assim; colocou as lâmpadas para que alumiassem defronte do candelabro, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O candelabro era feito de ouro batido desde o seu pedestal até às suas flores; segundo o modelo que o SENHOR mostrara a Moisés, assim ele fez o candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Toma os levitas do meio dos filhos de Israel e purifica-os;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>assim lhes farás, para os purificar: asperge sobre eles a água da expiação; e sobre todo o seu corpo farão passar a navalha, lavarão as suas vestes e se purificarão;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e tomarão um novilho, com a sua oferta de manjares de flor de farinha, amassada com azeite; tu, porém, tomarás outro novilho para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farás chegar os levitas perante a tenda da congregação; e ajuntarás toda a congregação dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando, pois, fizerem chegar os levitas perante o SENHOR, os filhos de Israel porão as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão apresentará os levitas como oferta movida perante o SENHOR, da parte dos filhos de Israel; e serão para o serviço do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os levitas porão as mãos sobre a cabeça dos novilhos; e tu sacrificarás um para oferta pelo pecado e o outro para holocausto ao SENHOR, para fazer expiação pelos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porás os levitas perante Arão e perante os seus filhos e os apresentarás por oferta movida ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E separarás os levitas do meio dos filhos de Israel; os levitas serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois disso, entrarão os levitas para fazerem o serviço da tenda da congregação; e tu os purificarás e, por oferta movida, os apresentarás,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porquanto eles dentre os filhos de Israel me são dados; em lugar de todo aquele que abre a madre, do primogênito de cada um dos filhos de Israel, para mim os tomei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque meu é todo primogênito entre os filhos de Israel, tanto de homens como de animais; no dia em que, na terra do Egito, feri todo primogênito, os consagrei para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomei os levitas em lugar de todo primogênito entre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os levitas, dados a Arão e a seus filhos, dentre os filhos de Israel, entreguei-os para fazerem o serviço dos filhos de Israel na tenda da congregação e para fazerem expiação por eles, para que não haja praga entre o povo de Israel, chegando-se os filhos de Israel ao santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E assim fez Moisés, e Arão, e toda a congregação dos filhos de Israel com os levitas; segundo tudo o que o SENHOR ordenara a Moisés acerca dos levitas, assim lhes fizeram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os levitas se purificaram e lavaram as suas vestes, e Arão os apresentou por oferta movida perante o SENHOR e fez expiação por eles, para purificá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, chegaram os levitas, para fazerem o seu serviço na tenda da congregação, perante Arão e seus filhos; como o SENHOR ordenara a Moisés acerca dos levitas, assim lhes fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isto é o que toca aos levitas: da idade de vinte e cinco anos para cima entrarão, para fazerem o seu serviço na tenda da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas desde a idade de cinquenta anos desobrigar-se-ão do serviço e nunca mais servirão;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>porém ajudarão aos seus irmãos na tenda da congregação, no tocante ao cargo deles; não terão mais serviço. Assim farás com os levitas quanto aos seus deveres.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou o SENHOR a Moisés no deserto do Sinai, no ano segundo da sua saída da terra do Egito, no mês primeiro, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Celebrem os filhos de Israel a Páscoa a seu tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No dia catorze deste mês, ao crepúsculo da tarde, a seu tempo a celebrareis; segundo todos os seus estatutos e segundo todos os seus ritos, a celebrareis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse, pois, Moisés aos filhos de Israel que celebrassem a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, celebraram a Páscoa no dia catorze do mês primeiro, ao crepúsculo da tarde, no deserto do Sinai; segundo tudo o que o SENHOR ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Houve alguns que se acharam imundos por terem tocado o cadáver de um homem, de maneira que não puderam celebrar a Páscoa naquele dia; por isso, chegando-se perante Moisés e Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>disseram-lhes: Estamos imundos por termos tocado o cadáver de um homem; por que havemos de ser privados de apresentar a oferta do SENHOR, a seu tempo, no meio dos filhos de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu-lhes Moisés: Esperai, e ouvirei o que o SENHOR vos ordenará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Quando alguém entre vós ou entre as vossas gerações achar-se imundo por causa de um morto ou se achar em jornada longe de vós, contudo, ainda celebrará a Páscoa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No mês segundo, no dia catorze, no crepúsculo da tarde, a celebrarão; com pães asmos e ervas amargas a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dela nada deixarão até à manhã e dela não quebrarão osso algum; segundo todo o estatuto da Páscoa, a celebrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém, se um homem achar-se limpo, e não estiver de caminho, e deixar de celebrar a Páscoa, essa alma será eliminada do seu povo, porquanto não apresentou a oferta do SENHOR, a seu tempo; tal homem levará sobre si o seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se um estrangeiro habitar entre vós e também celebrar a Páscoa ao SENHOR, segundo o estatuto da Páscoa e segundo o seu rito, assim a celebrará; um só estatuto haverá para vós outros, tanto para o estrangeiro como para o natural da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia em que foi erigido o tabernáculo, a nuvem o cobriu, a saber, a tenda do Testemunho; e, à tarde, estava sobre o tabernáculo uma aparência de fogo até à manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim era de contínuo: a nuvem o cobria, e, de noite, havia aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando a nuvem se erguia de sobre a tenda, os filhos de Israel se punham em marcha; e, no lugar onde a nuvem parava, aí os filhos de Israel se acampavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Segundo o mandado do SENHOR, os filhos de Israel partiam e, segundo o mandado do SENHOR, se acampavam; por todo o tempo em que a nuvem pairava sobre o tabernáculo, permaneciam acampados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando a nuvem se detinha muitos dias sobre o tabernáculo, então, os filhos de Israel cumpriam a ordem do SENHOR e não partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Às vezes, a nuvem ficava poucos dias sobre o tabernáculo; então, segundo o mandado do SENHOR, permaneciam e, segundo a ordem do SENHOR, partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Às vezes, a nuvem ficava desde a tarde até à manhã; quando, pela manhã, a nuvem se erguia, punham-se em marcha; quer de dia, quer de noite, erguendo-se a nuvem, partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se a nuvem se detinha sobre o tabernáculo por dois dias, ou um mês, ou por mais tempo, enquanto pairava sobre ele, os filhos de Israel permaneciam acampados e não se punham em marcha; mas, erguendo-se ela, partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Segundo o mandado do SENHOR, se acampavam e, segundo o mandado do SENHOR, se punham em marcha; cumpriam o seu dever para com o SENHOR, segundo a ordem do SENHOR por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faze duas trombetas de prata; de obra batida as farás; servir-te-ão para convocares a congregação e para a partida dos arraiais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando tocarem, toda a congregação se ajuntará a ti à porta da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas, quando tocar uma só, a ti se ajuntarão os príncipes, os cabeças dos milhares de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando as tocardes a rebate, partirão os arraiais que se acham acampados do lado oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando a segunda vez as tocardes a rebate, então, partirão os arraiais que se acham acampados do lado sul; a rebate, as tocarão para as suas partidas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, se se houver de ajuntar a congregação, tocá-las-eis, porém não a rebate.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os filhos de Arão, sacerdotes, tocarão as trombetas; e a vós outros será isto por estatuto perpétuo nas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando, na vossa terra, sairdes a pelejar contra os opressores que vos apertam, também tocareis as trombetas a rebate, e perante o SENHOR, vosso Deus, haverá lembrança de vós, e sereis salvos de vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da mesma sorte, no dia da vossa alegria, e nas vossas solenidades, e nos princípios dos vossos meses, também tocareis as vossas trombetas sobre os vossos holocaustos e sobre os vossos sacrifícios pacíficos, e vos serão por lembrança perante vosso Deus. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aconteceu, no ano segundo, no segundo mês, aos vinte do mês, que a nuvem se ergueu de sobre o tabernáculo da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Israel puseram-se em marcha do deserto do Sinai, jornada após jornada; e a nuvem repousou no deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, pela primeira vez, se puseram em marcha, segundo o mandado do SENHOR, por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Primeiramente, partiu o estandarte do arraial dos filhos de Judá, segundo as suas turmas; e, sobre o seu exército, estava Naassom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>sobre o exército da tribo dos filhos de Issacar, Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e, sobre o exército da tribo dos filhos de Zebulom, Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, desarmaram o tabernáculo, e os filhos de Gérson e os filhos de Merari partiram, levando o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois, partiu o estandarte do arraial de Rúben, segundo as suas turmas; e, sobre o seu exército, estava Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>sobre o exército da tribo dos filhos de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e, sobre o exército da tribo dos filhos de Gade, Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, partiram os coatitas, levando as coisas santas; e erigia-se o tabernáculo até que estes chegassem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois, partiu o estandarte do arraial dos filhos de Efraim, segundo as suas turmas; e, sobre o seu exército, estava Elisama, filho de Amiúde;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sobre o exército da tribo dos filhos de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, sobre o exército da tribo dos filhos de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, partiu o estandarte do arraial dos filhos de Dã, formando a retaguarda de todos os arraiais, segundo as suas turmas; e, sobre o seu exército, estava Aiezer, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>sobre o exército da tribo dos filhos de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e, sobre o exército da tribo dos filhos de Naftali, Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nesta ordem, puseram-se em marcha os filhos de Israel, segundo os seus exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse Moisés a Hobabe, filho de Reuel, o midianita, sogro de Moisés: Estamos de viagem para o lugar de que o SENHOR disse: Dar-vo-lo-ei; vem conosco, e te faremos bem, porque o SENHOR prometeu boas coisas a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Porém ele respondeu: Não irei; antes, irei à minha terra e à minha parentela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tornou-lhe Moisés: Ora, não nos deixes, porque tu sabes que devemos acampar-nos no deserto; e nos servirás de guia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se vieres conosco, far-te-emos o mesmo bem que o SENHOR a nós nos fizer.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Partiram, pois, do monte do SENHOR caminho de três dias; a arca da Aliança do SENHOR ia adiante deles caminho de três dias, para lhes deparar lugar de descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A nuvem do SENHOR pairava sobre eles de dia, quando partiam do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Partindo a arca, Moisés dizia: Levanta-te, SENHOR, e dissipados sejam os teus inimigos, e fujam diante de ti os que te odeiam.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, quando pousava, dizia: Volta, ó SENHOR, para os milhares de milhares de Israel.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Queixou-se o povo de sua sorte aos ouvidos do SENHOR; ouvindo-o o SENHOR, acendeu-se-lhe a ira, e fogo do SENHOR ardeu entre eles e consumiu extremidades do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, o povo clamou a Moisés, e, orando este ao SENHOR, o fogo se apagou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que chamou aquele lugar Taberá, porque o fogo do SENHOR se acendera entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o populacho que estava no meio deles veio a ter grande desejo das comidas dos egípcios; pelo que os filhos de Israel tornaram a chorar e também disseram: Quem nos dará carne a comer?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lembramo-nos dos peixes que, no Egito, comíamos de graça; dos pepinos, dos melões, dos alhos silvestres, das cebolas e dos alhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, porém, seca-se a nossa alma, e nenhuma coisa vemos senão este maná.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Era o maná como semente de coentro, e a sua aparência, semelhante à de bdélio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Espalhava-se o povo, e o colhia, e em moinhos o moía ou num gral o pisava, e em panelas o cozia, e dele fazia bolos; o seu sabor era como o de bolos amassados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando, de noite, descia o orvalho sobre o arraial, sobre este também caía o maná.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Moisés ouviu chorar o povo por famílias, cada um à porta de sua tenda; e a ira do SENHOR grandemente se acendeu, e pareceu mal aos olhos de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Moisés ao SENHOR: Por que fizeste mal a teu servo, e por que não achei favor aos teus olhos, visto que puseste sobre mim a carga de todo este povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Concebi eu, porventura, todo este povo? Dei-o eu à luz, para que me digas: Leva-o ao teu colo, como a ama leva a criança que mama, à terra que, sob juramento, prometeste a seus pais?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Donde teria eu carne para dar a todo este povo? Pois chora diante de mim, dizendo: Dá-nos carne que possamos comer.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu sozinho não posso levar todo este povo, pois me é pesado demais.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se assim me tratas, mata-me de uma vez, eu te peço, se tenho achado favor aos teus olhos; e não me deixes ver a minha miséria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Ajunta-me setenta homens dos anciãos de Israel, que sabes serem anciãos e superintendentes do povo; e os trarás perante a tenda da congregação, para que assistam ali contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, descerei e ali falarei contigo; tirarei do Espírito que está sobre ti e o porei sobre eles; e contigo levarão a carga do povo, para que não a leves tu somente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dize ao povo: Santificai-vos para amanhã e comereis carne; porquanto chorastes aos ouvidos do SENHOR, dizendo: Quem nos dará carne a comer? Íamos bem no Egito. Pelo que o SENHOR vos dará carne, e comereis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não comereis um dia, nem dois dias, nem cinco, nem dez, nem ainda vinte;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas um mês inteiro, até vos sair pelos narizes, até que vos enfastieis dela, porquanto rejeitastes o SENHOR, que está no meio de vós, e chorastes diante dele, dizendo: Por que saímos do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Respondeu Moisés: Seiscentos mil homens de pé é este povo no meio do qual estou; e tu disseste: Dar-lhes-ei carne, e a comerão um mês inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Matar-se-ão para eles rebanhos de ovelhas e de gado que lhes bastem? Ou se ajuntarão para eles todos os peixes do mar que lhes bastem?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém o SENHOR respondeu a Moisés: Ter-se-ia encurtado a mão do SENHOR? Agora mesmo, verás se se cumprirá ou não a minha palavra!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saiu, pois, Moisés, e referiu ao povo as palavras do SENHOR, e ajuntou setenta homens dos anciãos do povo, e os pôs ao redor da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, o SENHOR desceu na nuvem e lhe falou; e, tirando do Espírito que estava sobre ele, o pôs sobre aqueles setenta anciãos; quando o Espírito repousou sobre eles, profetizaram; mas, depois, nunca mais.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, no arraial, ficaram dois homens; um se chamava Eldade, e o outro, Medade. Repousou sobre eles o Espírito, porquanto estavam entre os inscritos, ainda que não saíram à tenda; e profetizavam no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, correu um moço, e o anunciou a Moisés, e disse: Eldade e Medade profetizam no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué, filho de Num, servidor de Moisés, um dos seus escolhidos, respondeu e disse: Moisés, meu senhor, proíbe-lho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Porém Moisés lhe disse: Tens tu ciúmes por mim? Tomara todo o povo do SENHOR fosse profeta, que o SENHOR lhes desse o seu Espírito!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois, Moisés se recolheu ao arraial, ele e os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, soprou um vento do SENHOR, e trouxe codornizes do mar, e as espalhou pelo arraial quase caminho de um dia, ao seu redor, cerca de dois côvados sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levantou-se o povo todo aquele dia, e a noite, e o outro dia e recolheu as codornizes; o que menos colheu teve dez ômeres; e as estenderam para si ao redor do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estava ainda a carne entre os seus dentes, antes que fosse mastigada, quando se acendeu a ira do SENHOR contra o povo, e o feriu com praga mui grande.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pelo que o nome daquele lugar se chamou Quibrote-Hataavá, porquanto ali enterraram o povo que teve o desejo das comidas dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De Quibrote-Hataavá partiu o povo para Hazerote e ali ficou.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falaram Miriã e Arão contra Moisés, por causa da mulher cuxita que tomara; pois tinha tomado a mulher cuxita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disseram: Porventura, tem falado o SENHOR somente por Moisés? Não tem falado também por nós? O SENHOR o ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Era o varão Moisés mui manso, mais do que todos os homens que havia sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo o SENHOR disse a Moisés, e a Arão, e a Miriã: Vós três, saí à tenda da congregação. E saíram eles três.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o SENHOR desceu na coluna de nuvem e se pôs à porta da tenda; depois, chamou a Arão e a Miriã, e eles se apresentaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, disse: Ouvi, agora, as minhas palavras; se entre vós há profeta, eu, o SENHOR, em visão a ele, me faço conhecer ou falo com ele em sonhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é assim com o meu servo Moisés, que é fiel em toda a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Boca a boca falo com ele, claramente e não por enigmas; pois ele vê a forma do SENHOR; como, pois, não temestes falar contra o meu servo, contra Moisés?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E a ira do SENHOR contra eles se acendeu; e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A nuvem afastou-se de sobre a tenda; e eis que Miriã achou-se leprosa, branca como neve; e olhou Arão para Miriã, e eis que estava leprosa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Arão a Moisés: Ai! Senhor meu, não ponhas, te rogo, sobre nós este pecado, pois loucamente procedemos e pecamos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ora, não seja ela como um aborto, que, saindo do ventre de sua mãe, tenha metade de sua carne já consumida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés clamou ao SENHOR, dizendo: Ó Deus, rogo-te que a cures.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu o SENHOR a Moisés: Se seu pai lhe cuspira no rosto, não seria envergonhada por sete dias? Seja detida sete dias fora do arraial e, depois, recolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, Miriã foi detida fora do arraial por sete dias; e o povo não partiu enquanto Miriã não foi recolhida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porém, depois, o povo partiu de Hazerote e acampou-se no deserto de Parã.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Envia homens que espiem a terra de Canaã, que eu hei de dar aos filhos de Israel; de cada tribo de seus pais enviareis um homem, sendo cada qual príncipe entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou-os Moisés do deserto de Parã, segundo o mandado do SENHOR; todos aqueles homens eram cabeças dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estes os seus nomes: da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Issacar, Jigeal, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Efraim, Oseias, filho de Num;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>da tribo de José, pela tribo de Manassés, Gadi, filho de Susi;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da tribo de Gade, Geuel, filho de Maqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São estes os nomes dos homens que Moisés enviou a espiar aquela terra; e a Oseias, filho de Num, Moisés chamou Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enviou-os, pois, Moisés a espiar a terra de Canaã; e disse-lhes: Subi ao Neguebe e penetrai nas montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vede a terra, que tal é, e o povo que nela habita, se é forte ou fraco, se poucos ou muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E qual é a terra em que habita, se boa ou má; e que tais são as cidades em que habita, se em arraiais, se em fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também qual é a terra, se fértil ou estéril, se nela há matas ou não. Tende ânimo e trazei do fruto da terra. Eram aqueles dias os dias das primícias das uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim, subiram e espiaram a terra desde o deserto de Zim até Reobe, à entrada de Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E subiram pelo Neguebe e vieram até Hebrom; estavam ali Aimã, Sesai e Talmai, filhos de Anaque (Hebrom foi edificada sete anos antes de Zoã, no Egito).</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, vieram até ao vale de Escol e dali cortaram um ramo de vide com um cacho de uvas, o qual trouxeram dois homens numa vara, como também romãs e figos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esse lugar se chamou o vale de Escol, por causa do cacho que ali cortaram os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao cabo de quarenta dias, voltaram de espiar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>caminharam e vieram a Moisés, e a Arão, e a toda a congregação dos filhos de Israel no deserto de Parã, a Cades; deram-lhes conta, a eles e a toda a congregação, e mostraram-lhes o fruto da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Relataram a Moisés e disseram: Fomos à terra a que nos enviaste; e, verdadeiramente, mana leite e mel; este é o fruto dela.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O povo, porém, que habita nessa terra é poderoso, e as cidades, mui grandes e fortificadas; também vimos ali os filhos de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os amalequitas habitam na terra do Neguebe; os heteus, os jebuseus e os amorreus habitam na montanha; os cananeus habitam ao pé do mar e pela ribeira do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então, Calebe fez calar o povo perante Moisés e disse: Eia! Subamos e possuamos a terra, porque, certamente, prevaleceremos contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Porém os homens que com ele tinham subido disseram: Não poderemos subir contra aquele povo, porque é mais forte do que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E, diante dos filhos de Israel, infamaram a terra que haviam espiado, dizendo: A terra pelo meio da qual passamos a espiar é terra que devora os seus moradores; e todo o povo que vimos nela são homens de grande estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Também vimos ali gigantes (os filhos de Anaque são descendentes de gigantes), e éramos, aos nossos próprios olhos, como gafanhotos e assim também o éramos aos seus olhos.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Levantou-se, pois, toda a congregação e gritou em voz alta; e o povo chorou aquela noite.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os filhos de Israel murmuraram contra Moisés e contra Arão; e toda a congregação lhes disse: Tomara tivéssemos morrido na terra do Egito ou mesmo neste deserto!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E por que nos traz o SENHOR a esta terra, para cairmos à espada e para que nossas mulheres e nossas crianças sejam por presa? Não nos seria melhor voltarmos para o Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E diziam uns aos outros: Levantemos um capitão e voltemos para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés e Arão caíram sobre o seu rosto perante a congregação dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, dentre os que espiaram a terra, rasgaram as suas vestes</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e falaram a toda a congregação dos filhos de Israel, dizendo: A terra pelo meio da qual passamos a espiar é terra muitíssimo boa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o SENHOR se agradar de nós, então, nos fará entrar nessa terra e no-la dará, terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tão somente não sejais rebeldes contra o SENHOR e não temais o povo dessa terra, porquanto, como pão, os podemos devorar; retirou-se deles o seu amparo; o SENHOR é conosco; não os temais.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar disso, toda a congregação disse que os apedrejassem; porém a glória do SENHOR apareceu na tenda da congregação a todos os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Até quando me provocará este povo e até quando não crerá em mim, a despeito de todos os sinais que fiz no meio dele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com pestilência o ferirei e o deserdarei; e farei de ti povo maior e mais forte do que este.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu Moisés ao SENHOR: Os egípcios não somente ouviram que, com a tua força, fizeste subir este povo do meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas também o disseram aos moradores desta terra; ouviram que tu, ó SENHOR, estás no meio deste povo, que face a face, ó SENHOR, lhes apareces, tua nuvem está sobre eles, e vais adiante deles numa coluna de nuvem, de dia, e, numa coluna de fogo, de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se matares este povo como a um só homem, as gentes, pois, que, antes, ouviram a tua fama, dirão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não podendo o SENHOR fazer entrar este povo na terra que lhe prometeu com juramento, os matou no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, rogo-te que a força do meu Senhor se engrandeça, como tens falado, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR é longânimo e grande em misericórdia, que perdoa a iniquidade e a transgressão, ainda que não inocenta o culpado, e visita a iniquidade dos pais nos filhos até à terceira e quarta gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Perdoa, pois, a iniquidade deste povo, segundo a grandeza da tua misericórdia e como também tens perdoado a este povo desde a terra do Egito até aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tornou-lhe o SENHOR: Segundo a tua palavra, eu lhe perdoei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porém, tão certo como eu vivo, e como toda a terra se encherá da glória do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>nenhum dos homens que, tendo visto a minha glória e os prodígios que fiz no Egito e no deserto, todavia, me puseram à prova já dez vezes e não obedeceram à minha voz,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nenhum deles verá a terra que, com juramento, prometi a seus pais, sim, nenhum daqueles que me desprezaram a verá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém o meu servo Calebe, visto que nele houve outro espírito, e perseverou em seguir-me, eu o farei entrar a terra que espiou, e a sua descendência a possuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ora, os amalequitas e os cananeus habitam no vale; mudai, amanhã, de rumo e caminhai para o deserto, pelo caminho do mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois, disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Até quando sofrerei esta má congregação que murmura contra mim? Tenho ouvido as murmurações que os filhos de Israel proferem contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dize-lhes: Por minha vida, diz o SENHOR, que, como falastes aos meus ouvidos, assim farei a vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Neste deserto, cairá o vosso cadáver, como também todos os que de vós foram contados segundo o censo, de vinte anos para cima, os que dentre vós contra mim murmurastes;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>não entrareis na terra a respeito da qual jurei que vos faria habitar nela, salvo Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os vossos filhos, de que dizeis: Por presa serão, farei entrar nela; e eles conhecerão a terra que vós desprezastes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porém, quanto a vós outros, o vosso cadáver cairá neste deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vossos filhos serão pastores neste deserto quarenta anos e levarão sobre si as vossas infidelidades, até que o vosso cadáver se consuma neste deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Segundo o número dos dias em que espiastes a terra, quarenta dias, cada dia representando um ano, levareis sobre vós as vossas iniquidades quarenta anos e tereis experiência do meu desagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu, o SENHOR, falei; assim farei a toda esta má congregação, que se levantou contra mim; neste deserto, se consumirão e aí falecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os homens que Moisés mandara a espiar a terra e que, voltando, fizeram murmurar toda a congregação contra ele, infamando a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>esses mesmos homens que infamaram a terra morreram de praga perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, que eram dos homens que foram espiar a terra, sobreviveram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Falou Moisés estas palavras a todos os filhos de Israel, e o povo se contristou muito.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Levantaram-se pela manhã de madrugada e subiram ao cimo do monte, dizendo: Eis-nos aqui e subiremos ao lugar que o SENHOR tem prometido, porquanto havemos pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Porém Moisés respondeu: Por que transgredis o mandado do SENHOR? Pois isso não prosperará.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não subais, pois o SENHOR não estará no meio de vós, para que não sejais feridos diante dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Porque os amalequitas e os cananeus ali estão diante de vós, e caireis à espada; pois, uma vez que vos desviastes do SENHOR, o SENHOR não será convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Contudo, temerariamente, tentaram subir ao cimo do monte, mas a arca da Aliança do SENHOR e Moisés não se apartaram do meio do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então, desceram os amalequitas e os cananeus que habitavam na montanha e os feriram, derrotando-os até Horma.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra das vossas habitações, que eu vos hei de dar,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ao SENHOR fizerdes oferta queimada, holocausto ou sacrifício, em cumprimento de um voto ou em oferta voluntária, ou, nas vossas festas fixas, apresentardes ao SENHOR aroma agradável com o sacrifício de gado e ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>então, aquele que apresentar a sua oferta ao SENHOR, por oferta de manjares, trará a décima parte de um efa de flor de farinha, misturada com a quarta parte de um him de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E de vinho para libação prepararás a quarta parte de um him para cada cordeiro, além do holocausto ou do sacrifício.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para cada carneiro prepararás uma oferta de manjares de duas décimas de um efa de flor de farinha, misturada com a terça parte de um him de azeite;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e de vinho para a libação oferecerás a terça parte de um him ao SENHOR, em aroma agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando preparares novilho para holocausto ou sacrifício, em cumprimento de um voto ou um sacrifício pacífico ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>com o novilho, trarás uma oferta de manjares de três décimas de um efa de flor de farinha, misturada com a metade de um him de azeite,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e de vinho para a libação trarás a metade de um him, oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim se fará com todos os novilhos, carneiros, cordeiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Segundo o número que oferecerdes, assim o fareis para cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os naturais assim farão estas coisas, trazendo oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se também morar convosco algum estrangeiro ou quem quer que estiver entre vós durante as vossas gerações, e trouxer uma oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR, como vós fizerdes, assim fará ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quanto à congregação, haja apenas um estatuto, tanto para vós outros como para o estrangeiro que morar entre vós, por estatuto perpétuo nas vossas gerações; como vós sois, assim será o estrangeiro perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mesma lei e o mesmo rito haverá para vós outros e para o estrangeiro que mora convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando chegardes à terra em que vos farei entrar,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ao comerdes do pão da terra, apresentareis oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Das primícias da vossa farinha grossa apresentareis um bolo como oferta; como oferta da eira, assim o apresentareis.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Das primícias da vossa farinha grossa apresentareis ao SENHOR oferta nas vossas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando errardes e não cumprirdes todos estes mandamentos que o SENHOR falou a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>sim, tudo quanto o SENHOR vos tem mandado por Moisés, desde o dia em que o SENHOR ordenou e daí em diante, nas vossas gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>será que, quando se fizer alguma coisa por ignorância e for encoberta aos olhos da congregação, toda a congregação oferecerá um novilho, para holocausto de aroma agradável ao SENHOR, com a sua oferta de manjares e libação, segundo o rito, e um bode, para oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote fará expiação por toda a congregação dos filhos de Israel, e lhes será perdoado, porquanto foi erro, e trouxeram a sua oferta, oferta queimada ao SENHOR, e a sua oferta pelo pecado perante o SENHOR, por causa do seu erro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Será, pois, perdoado a toda a congregação dos filhos de Israel e mais ao estrangeiro que habita no meio deles, pois no erro foi envolvido todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se alguma pessoa pecar por ignorância, apresentará uma cabra de um ano como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote fará expiação pela pessoa que errou, quando pecar por ignorância perante o SENHOR, fazendo expiação por ela, e lhe será perdoado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para o natural dos filhos de Israel e para o estrangeiro que no meio deles habita, tereis a mesma lei para aquele que isso fizer por ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas a pessoa que fizer alguma coisa atrevidamente, quer seja dos naturais quer dos estrangeiros, injuria ao SENHOR; tal pessoa será eliminada do meio do seu povo,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>pois desprezou a palavra do SENHOR e violou o seu mandamento; será eliminada essa pessoa, e a sua iniquidade será sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estando, pois, os filhos de Israel no deserto, acharam um homem apanhando lenha no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que o acharam apanhando lenha o trouxeram a Moisés, e a Arão, e a toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Meteram-no em guarda, porquanto ainda não estava declarado o que se lhe devia fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, disse o SENHOR a Moisés: Tal homem será morto; toda a congregação o apedrejará fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Levou-o, pois, toda a congregação para fora do arraial, e o apedrejaram; e ele morreu, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes que nos cantos das suas vestes façam borlas pelas suas gerações; e as borlas em cada canto, presas por um cordão azul.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E as borlas estarão ali para que, vendo-as, vos lembreis de todos os mandamentos do SENHOR e os cumprais; não seguireis os desejos do vosso coração, nem os dos vossos olhos, após os quais andais adulterando,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para que vos lembreis de todos os meus mandamentos, e os cumprais, e santos sereis a vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu sou o SENHOR, vosso Deus, que vos tirei da terra do Egito, para vos ser por Deus. Eu sou o SENHOR, vosso Deus.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Corá, filho de Isar, filho de Coate, filho de Levi, tomou consigo a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe, e a Om, filho de Pelete, filhos de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantaram-se perante Moisés com duzentos e cinquenta homens dos filhos de Israel, príncipes da congregação, eleitos por ela, varões de renome,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e se ajuntaram contra Moisés e contra Arão e lhes disseram: Basta! Pois que toda a congregação é santa, cada um deles é santo, e o SENHOR está no meio deles; por que, pois, vos exaltais sobre a congregação do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo ouvido isto, Moisés caiu sobre o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E falou a Corá e a todo o seu grupo, dizendo: Amanhã pela manhã, o SENHOR fará saber quem é dele e quem é o santo que ele fará chegar a si; aquele a quem escolher fará chegar a si.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fazei isto: tomai vós incensários, Corá e todo o seu grupo;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, pondo fogo neles amanhã, sobre eles deitai incenso perante o SENHOR; e será que o homem a quem o SENHOR escolher, este será o santo; basta-vos, filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais Moisés a Corá: Ouvi agora, filhos de Levi:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>acaso, é para vós outros coisa de somenos que o Deus de Israel vos separou da congregação de Israel, para vos fazer chegar a si, a fim de cumprirdes o serviço do tabernáculo do SENHOR e estardes perante a congregação para ministrar-lhe;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e te fez chegar, Corá, e todos os teus irmãos, os filhos de Levi, contigo? Ainda também procurais o sacerdócio?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pelo que tu e todo o teu grupo juntos estais contra o SENHOR; e Arão, que é ele para que murmureis contra ele?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mandou Moisés chamar a Datã e a Abirão, filhos de Eliabe; porém eles disseram: Não subiremos;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porventura, é coisa de somenos que nos fizeste subir de uma terra que mana leite e mel, para fazer-nos morrer neste deserto, senão que também queres fazer-te príncipe sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nem tampouco nos trouxeste a uma terra que mana leite e mel, nem nos deste campos e vinhas em herança; pensas que lançarás pó aos olhos destes homens? Pois não subiremos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, Moisés irou-se muito e disse ao SENHOR: Não atentes para a sua oferta; nem um só jumento levei deles e a nenhum deles fiz mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais Moisés a Corá: Tu e todo o teu grupo, ponde-vos perante o SENHOR, tu, e eles, e Arão, amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomai cada um o seu incensário e neles ponde incenso; trazei-o, cada um o seu, perante o SENHOR, duzentos e cinquenta incensários; também tu e Arão, cada qual o seu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomaram, pois, cada qual o seu incensário, neles puseram fogo, sobre eles deitaram incenso e se puseram perante a porta da tenda da congregação com Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Corá fez ajuntar contra eles todo o povo à porta da tenda da congregação; então, a glória do SENHOR apareceu a toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apartai-vos do meio desta congregação, e os consumirei num momento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eles se prostraram sobre o seu rosto e disseram: Ó Deus, Autor e Conservador de toda a vida, acaso, por pecar um só homem, indignar-te-ás contra toda esta congregação?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Respondeu o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fala a toda esta congregação, dizendo: Levantai-vos do redor da habitação de Corá, Datã e Abirão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, se levantou Moisés e foi a Datã e a Abirão; e após ele foram os anciãos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E disse à congregação: Desviai-vos, peço-vos, das tendas destes homens perversos e não toqueis nada do que é seu, para que não sejais arrebatados em todos os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Levantaram-se, pois, do redor da habitação de Corá, Datã e Abirão; e Datã e Abirão saíram e se puseram à porta da sua tenda, juntamente com suas mulheres, seus filhos e suas crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, disse Moisés: Nisto conhecereis que o SENHOR me enviou a realizar todas estas obras, que não procedem de mim mesmo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>se morrerem estes como todos os homens morrem e se forem visitados por qualquer castigo como se dá com todos os homens, então, não sou enviado do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se o SENHOR criar alguma coisa inaudita, e a terra abrir a sua boca e os tragar com tudo o que é seu, e vivos descerem ao abismo, então, conhecereis que estes homens desprezaram o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E aconteceu que, acabando ele de falar todas estas palavras, a terra debaixo deles se fendeu,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>abriu a sua boca e os tragou com as suas casas, como também todos os homens que pertenciam a Corá e todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles e todos os que lhes pertenciam desceram vivos ao abismo; a terra os cobriu, e pereceram do meio da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todo o Israel que estava ao redor deles fugiu do seu grito, porque diziam: Não suceda que a terra nos trague a nós também.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Procedente do SENHOR saiu fogo e consumiu os duzentos e cinquenta homens que ofereciam o incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Dize a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, que tome os incensários do meio do incêndio e espalhe o fogo longe, porque santos são;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>quanto aos incensários daqueles que pecaram contra a sua própria vida, deles se façam lâminas para cobertura do altar; porquanto os trouxeram perante o SENHOR; pelo que santos são e serão por sinal aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eleazar, o sacerdote, tomou os incensários de metal, que tinham trazido aqueles que foram queimados, e os converteram em lâminas para cobertura do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>por memorial para os filhos de Israel, para que nenhum estranho, que não for da descendência de Arão, se chegue para acender incenso perante o SENHOR; para que não seja como Corá e o seu grupo, como o SENHOR lhe tinha dito por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Mas, no dia seguinte, toda a congregação dos filhos de Israel murmurou contra Moisés e contra Arão, dizendo: Vós matastes o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ajuntando-se o povo contra Moisés e Arão e virando-se para a tenda da congregação, eis que a nuvem a cobriu, e a glória do SENHOR apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Vieram, pois, Moisés e Arão perante a tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então, falou o SENHOR a Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Levantai-vos do meio desta congregação, e a consumirei num momento; então, se prostraram sobre o seu rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Disse Moisés a Arão: Toma o teu incensário, põe nele fogo do altar, deita incenso sobre ele, vai depressa à congregação e faze expiação por eles; porque grande indignação saiu de diante do SENHOR; já começou a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Tomou-o Arão, como Moisés lhe falara, correu ao meio da congregação (eis que já a praga havia começado entre o povo), deitou incenso nele e fez expiação pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Pôs-se em pé entre os mortos e os vivos; e cessou a praga.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ora, os que morreram daquela praga foram catorze mil e setecentos, fora os que morreram por causa de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Voltou Arão a Moisés, à porta da tenda da congregação; e cessou a praga.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e recebe deles bordões, um pela casa de cada pai de todos os seus príncipes, segundo as casas de seus pais, isto é, doze bordões; escreve o nome de cada um sobre o seu bordão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém o nome de Arão escreverás sobre o bordão de Levi; porque cada cabeça da casa de seus pais terá um bordão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E os porás na tenda da congregação, perante o Testemunho, onde eu vos encontrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O bordão do homem que eu escolher, esse florescerá; assim, farei cessar de sobre mim as murmurações que os filhos de Israel proferem contra vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Falou, pois, Moisés aos filhos de Israel, e todos os seus príncipes lhe deram bordões; cada um lhe deu um, segundo as casas de seus pais: doze bordões; e, entre eles, o bordão de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés pôs estes bordões perante o SENHOR, na tenda do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, Moisés entrou na tenda do Testemunho, e eis que o bordão de Arão, pela casa de Levi, brotara, e, tendo inchado os gomos, produzira flores, e dava amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Moisés trouxe todos os bordões de diante do SENHOR a todos os filhos de Israel; e eles o viram, e tomou cada um o seu bordão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Torna a pôr o bordão de Arão perante o Testemunho, para que se guarde por sinal para filhos rebeldes; assim farás acabar as suas murmurações contra mim, para que não morram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Moisés fez assim; como lhe ordenara o SENHOR, assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, falaram os filhos de Israel a Moisés, dizendo: Eis que expiramos, perecemos, perecemos todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo aquele que se aproximar do tabernáculo do SENHOR morrerá; acaso, expiraremos todos?</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Arão: Tu, e teus filhos, e a casa de teu pai contigo levareis sobre vós a iniquidade relativamente ao santuário; tu e teus filhos contigo levareis sobre vós a iniquidade relativamente ao vosso sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também farás chegar contigo a teus irmãos, a tribo de Levi, a tribo de teu pai, para que se ajuntem a ti e te sirvam, quando tu e teus filhos contigo estiverdes perante a tenda do Testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Farão o serviço que lhes é devido para contigo e para com a tenda; porém não se aproximarão dos utensílios do santuário, nem do altar, para que não morram, nem eles, nem vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ajuntar-se-ão a ti e farão todo o serviço da tenda da congregação; o estranho, porém, não se chegará a vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vós, pois, fareis o serviço do santuário e o do altar, para que não haja outra vez ira contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu, eis que tomei vossos irmãos, os levitas, do meio dos filhos de Israel; são dados a vós outros para o SENHOR, para servir na tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas tu e teus filhos contigo atendereis ao vosso sacerdócio em tudo concernente ao altar, e ao que estiver para dentro do véu, isto é vosso serviço; eu vos tenho entregue o vosso sacerdócio por ofício como dádiva; porém o estranho que se aproximar morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Arão: Eis que eu te dei o que foi separado das minhas ofertas, com todas as coisas consagradas dos filhos de Israel; dei-as por direito perpétuo como porção a ti e a teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto terás das coisas santíssimas, não dadas ao fogo: todas as suas ofertas, com todas as suas ofertas de manjares, e com todas as suas ofertas pelo pecado, e com todas as suas ofertas pela culpa, que me apresentarem, serão coisas santíssimas para ti e para teus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No lugar santíssimo, o comerás; todo homem o comerá; ser-te-á santo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também isto será teu: a oferta das suas dádivas com todas as ofertas movidas dos filhos de Israel; a ti, a teus filhos e a tuas filhas contigo, dei-as por direito perpétuo; todo o que estiver limpo na tua casa as comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o melhor do azeite, do mosto e dos cereais, as suas primícias que derem ao SENHOR, dei-as a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os primeiros frutos de tudo que houver na terra, que trouxerem ao SENHOR, serão teus; todo o que estiver limpo na tua casa os comerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Toda coisa consagrada irremissivelmente em Israel será tua.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o que abrir a madre, de todo ser vivente, que trouxerem ao SENHOR, tanto de homens como de animais, será teu; porém os primogênitos dos homens resgatarás; também os primogênitos dos animais imundos resgatarás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O resgate, pois (desde a idade de um mês os resgatarás), será segundo a tua avaliação, por cinco siclos de dinheiro, segundo o siclo do santuário, que é de vinte geras.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o primogênito do gado, ou primogênito de ovelhas, ou primogênito de cabra não resgatarás; são santos; o seu sangue aspergirás sobre o altar e a sua gordura queimarás em oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carne deles será tua, assim como será teu o peito movido e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as ofertas sagradas, que os filhos de Israel oferecerem ao SENHOR, dei-as a ti, e a teus filhos, e a tuas filhas contigo, por direito perpétuo; aliança perpétua de sal perante o SENHOR é esta, para ti e para tua descendência contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse também o SENHOR a Arão: Na sua terra, herança nenhuma terás e, no meio deles, nenhuma porção terás. Eu sou a tua porção e a tua herança no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aos filhos de Levi dei todos os dízimos em Israel por herança, pelo serviço que prestam, serviço da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E nunca mais os filhos de Israel se chegarão à tenda da congregação, para que não levem sobre si o pecado e morram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas os levitas farão o serviço da tenda da congregação e responderão por suas faltas; estatuto perpétuo é este para todas as vossas gerações. E não terão eles nenhuma herança no meio dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque os dízimos dos filhos de Israel, que apresentam ao SENHOR em oferta, dei-os por herança aos levitas; porquanto eu lhes disse: No meio dos filhos de Israel, nenhuma herança tereis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também falarás aos levitas e lhes dirás: Quando receberdes os dízimos da parte dos filhos de Israel, que vos dei por vossa herança, deles apresentareis uma oferta ao SENHOR: o dízimo dos dízimos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Atribuir-se-vos-á a vossa oferta como se fosse cereal da eira e plenitude do lagar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, também apresentareis ao SENHOR uma oferta de todos os vossos dízimos que receberdes dos filhos de Israel e deles dareis a oferta do SENHOR a Arão, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De todas as vossas dádivas apresentareis toda oferta do SENHOR: do melhor delas, a parte que lhe é sagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Portanto, lhes dirás: Quando oferecerdes o melhor que há nos dízimos, o restante destes, como se fosse produto da eira e produto do lagar, se contará aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Comê-lo-eis em todo lugar, vós e a vossa casa, porque é vossa recompensa pelo vosso serviço na tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pelo que não levareis sobre vós o pecado, quando deles oferecerdes o melhor; e não profanareis as coisas sagradas dos filhos de Israel, para que não morrais.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta é uma prescrição da lei que o SENHOR ordenou, dizendo: Dize aos filhos de Israel que vos tragam uma novilha vermelha, perfeita, sem defeito, que não tenha ainda levado jugo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Entregá-la-eis a Eleazar, o sacerdote; este a tirará para fora do arraial, e será imolada diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar, o sacerdote, tomará do sangue com o dedo e dele aspergirá para a frente da tenda da congregação sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>À vista dele, será queimada a novilha; o couro, a carne, o sangue e o excremento, tudo se queimará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E o sacerdote, tomando pau de cedro, hissopo e estofo carmesim, os lançará no meio do fogo que queima a novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, o sacerdote lavará as vestes, e banhará o seu corpo em água, e, depois, entrará no arraial, e será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também o que a queimou lavará as suas vestes com água, e em água banhará o seu corpo, e imundo será até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Um homem limpo ajuntará a cinza da novilha e a depositará fora do arraial, num lugar limpo, e será ela guardada para a congregação dos filhos de Israel, para a água purificadora; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O que apanhou a cinza da novilha lavará as vestes e será imundo até à tarde; isto será por estatuto perpétuo aos filhos de Israel e ao estrangeiro que habita no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aquele que tocar em algum morto, cadáver de algum homem, imundo será sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao terceiro dia e ao sétimo dia, se purificará com esta água e será limpo; mas, se ao terceiro dia e ao sétimo não se purificar, não será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo aquele que tocar em algum morto, cadáver de algum homem, e não se purificar, contamina o tabernáculo do SENHOR; essa pessoa será eliminada de Israel; porque a água purificadora não foi aspergida sobre ele, imundo será; está nele ainda a sua imundícia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esta é a lei quando morrer algum homem em alguma tenda: todo aquele que entrar nessa tenda e todo aquele que nela estiver serão imundos sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também todo vaso aberto, sobre que não houver tampa amarrada, será imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo aquele que, no campo aberto, tocar em alguém que for morto pela espada, ou em outro morto, ou nos ossos de algum homem, ou numa sepultura será imundo sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Para o imundo, pois, tomarão da cinza da queima da oferta pelo pecado e sobre esta cinza porão água corrente, num vaso.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Um homem limpo tomará hissopo, e o molhará naquela água, e a aspergirá sobre aquela tenda, e sobre todo utensílio, e sobre as pessoas que ali estiverem; como também sobre aquele que tocar nos ossos, ou em alguém que foi morto, ou que faleceu, ou numa sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O limpo aspergirá sobre o imundo ao terceiro e sétimo dias; purificá-lo-á ao sétimo dia; e aquele que era imundo lavará as suas vestes, e se banhará na água, e à tarde será limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No entanto, quem estiver imundo e não se purificar, esse será eliminado do meio da congregação, porquanto contaminou o santuário do SENHOR; água purificadora sobre ele não foi aspergida; é imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isto lhes será por estatuto perpétuo; e o que aspergir a água purificadora lavará as suas vestes, e o que tocar a água purificadora será imundo até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo o que o imundo tocar também será imundo; e quem o tocar será imundo até à tarde.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegando os filhos de Israel, toda a congregação, ao deserto de Zim, no mês primeiro, o povo ficou em Cades. Ali, morreu Miriã e, ali, foi sepultada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não havia água para o povo; então, se ajuntaram contra Moisés e contra Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o povo contendeu com Moisés, e disseram: Antes tivéssemos perecido quando expiraram nossos irmãos perante o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que trouxestes a congregação do SENHOR a este deserto, para morrermos aí, nós e os nossos animais?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E por que nos fizestes subir do Egito, para nos trazer a este mau lugar, que não é de cereais, nem de figos, nem de vides, nem de romãs, nem de água para beber?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, Moisés e Arão se foram de diante do povo para a porta da tenda da congregação e se lançaram sobre o seu rosto; e a glória do SENHOR lhes apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toma o bordão, ajunta o povo, tu e Arão, teu irmão, e, diante dele, falai à rocha, e dará a sua água; assim lhe tirareis água da rocha e dareis a beber à congregação e aos seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, Moisés tomou o bordão de diante do SENHOR, como lhe tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão reuniram o povo diante da rocha, e Moisés lhe disse: Ouvi, agora, rebeldes: porventura, faremos sair água desta rocha para vós outros?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés levantou a mão e feriu a rocha duas vezes com o seu bordão, e saíram muitas águas; e bebeu a congregação e os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Moisés e a Arão: Visto que não crestes em mim, para me santificardes diante dos filhos de Israel, por isso, não fareis entrar este povo na terra que lhe dei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São estas as águas de Meribá, porque os filhos de Israel contenderam com o SENHOR; e o SENHOR se santificou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enviou Moisés, de Cades, mensageiros ao rei de Edom, a dizer-lhe: Assim diz teu irmão Israel: Bem sabes todo o trabalho que nos tem sobrevindo;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>como nossos pais desceram ao Egito, e nós no Egito habitamos muito tempo, e como os egípcios nos maltrataram, a nós e a nossos pais;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e clamamos ao SENHOR, e ele ouviu a nossa voz, e mandou o Anjo, e nos tirou do Egito. E eis que estamos em Cades, cidade nos confins do teu país.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deixa-nos passar pela tua terra; não o faremos pelo campo, nem pelas vinhas, nem beberemos a água dos poços; iremos pela estrada real; não nos desviaremos para a direita nem para a esquerda, até que passemos pelo teu país.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém Edom lhe disse: Não passarás por mim, para que não saia eu de espada ao teu encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, os filhos de Israel lhe disseram: Subiremos pelo caminho trilhado, e, se eu e o meu gado bebermos das tuas águas, pagarei o preço delas; outra coisa não desejo senão passar a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém ele disse: Não passarás. E saiu-lhe Edom ao encontro, com muita gente e com mão forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim recusou Edom deixar passar a Israel pelo seu país; pelo que Israel se desviou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então, partiram de Cades; e os filhos de Israel, toda a congregação, foram ao monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão no monte Hor, nos confins da terra de Edom:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arão será recolhido a seu povo, porque não entrará na terra que dei aos filhos de Israel, pois fostes rebeldes à minha palavra, nas águas de Meribá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Toma Arão e Eleazar, seu filho, e faze-os subir ao monte Hor;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>depois, despe Arão das suas vestes e veste com elas a Eleazar, seu filho; porque Arão será recolhido a seu povo e aí morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez Moisés como o SENHOR lhe ordenara; subiram ao monte Hor, perante os olhos de toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés, pois, despiu a Arão de suas vestes e vestiu com elas a Eleazar, seu filho; morreu Arão ali sobre o cimo do monte; e dali desceram Moisés e Eleazar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vendo, pois, toda a congregação que Arão era morto, choraram por Arão trinta dias, isto é, toda a casa de Israel.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouvindo o cananeu, rei de Arade, que habitava no Neguebe, que Israel vinha pelo caminho de Atarim, pelejou contra Israel e levou alguns deles cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, Israel fez voto ao SENHOR, dizendo: Se, de fato, entregares este povo nas minhas mãos, destruirei totalmente as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouviu, pois, o SENHOR a voz de Israel e lhe entregou os cananeus. Os israelitas os destruíram totalmente, a eles e a suas cidades; e aquele lugar se chamou Horma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, partiram do monte Hor, pelo caminho do mar Vermelho, a rodear a terra de Edom, porém o povo se tornou impaciente no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o povo falou contra Deus e contra Moisés: Por que nos fizestes subir do Egito, para que morramos neste deserto, onde não há pão nem água? E a nossa alma tem fastio deste pão vil.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então, o SENHOR mandou entre o povo serpentes abrasadoras, que mordiam o povo; e morreram muitos do povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Veio o povo a Moisés e disse: Havemos pecado, porque temos falado contra o SENHOR e contra ti; ora ao SENHOR que tire de nós as serpentes. Então, Moisés orou pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Faze uma serpente abrasadora, põe-na sobre uma haste, e será que todo mordido que a mirar viverá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez Moisés uma serpente de bronze e a pôs sobre uma haste; sendo alguém mordido por alguma serpente, se olhava para a de bronze, sarava.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, partiram os filhos de Israel e se acamparam em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois, partiram de Obote e se acamparam em Ijé-Abarim, no deserto que está defronte de Moabe, para o nascente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali, partiram e se acamparam no vale de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, dali, partiram e se acamparam na outra margem do Arnom, que está no deserto que se estende do território dos amorreus; porque o Arnom é o limite de Moabe, entre Moabe e os amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pelo que se diz no Livro das Guerras do SENHOR: Vaebe em Sufa, e os vales do Arnom,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e o declive dos vales que se inclina para a sede de Ar e se encosta aos limites de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dali partiram para Beer; este é o poço do qual disse o SENHOR a Moisés: Ajunta o povo, e lhe darei água.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então, cantou Israel este cântico: Brota, ó poço! Entoai-lhe cânticos!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Poço que os príncipes cavaram, que os nobres do povo abriram, com o cetro, com os seus bordões. Do deserto, partiram para Matana.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E, de Matana, para Naaliel e, de Naaliel, para Bamote.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Bamote, ao vale que está no campo de Moabe, no cimo de Pisga, que olha para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Israel mandou mensageiros a Seom, rei dos amorreus, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deixa-me passar pela tua terra; não nos desviaremos pelos campos nem pelas vinhas; as águas dos poços não beberemos; iremos pela estrada real até que passemos o teu país.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém Seom não deixou passar a Israel pelo seu país; antes, reuniu todo o seu povo, e saiu ao encontro de Israel ao deserto, e veio a Jasa, e pelejou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Israel o feriu a fio de espada e tomou posse de sua terra, desde o Arnom até ao Jaboque, até aos filhos de Amom, cuja fronteira era fortificada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, Israel tomou todas estas cidades dos amorreus e habitou em todas elas, em Hesbom e em todas as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Hesbom era cidade de Seom, rei dos amorreus, que tinha pelejado contra o precedente rei dos moabitas, de cuja mão tomara toda a sua terra até ao Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pelo que dizem os poetas: Vinde a Hesbom! Edifique-se, estabeleça-se a cidade de Seom!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Porque fogo saiu de Hesbom, e chama, da cidade de Seom, e consumiu a Ar, de Moabe, e os senhores dos altos do Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de ti, Moabe! Perdido estás, povo de Quemos; entregou seus filhos como fugitivos e suas filhas, como cativas a Seom, rei dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nós os asseteamos; estão destruídos desde Hesbom até Dibom; e os assolamos até Nofa e com fogo, até Medeba.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, Israel habitou na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, mandou Moisés espiar a Jazer, tomaram as suas aldeias e desapossaram os amorreus que se achavam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então, voltaram e subiram o caminho de Basã; e Ogue, rei de Basã, saiu contra eles, ele e todo o seu povo, à peleja em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Não o temas, porque eu o dei na tua mão, a ele, e a todo o seu povo, e a sua terra; e far-lhe-ás como fizeste a Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De tal maneira o feriram, a ele, e a seus filhos, e a todo o seu povo, que nenhum deles escapou; e lhe tomaram posse da terra.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo partido os filhos de Israel, acamparam-se nas campinas de Moabe, além do Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Viu, pois, Balaque, filho de Zipor, tudo o que Israel fizera aos amorreus;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moabe teve grande medo deste povo, porque era muito; e andava angustiado por causa dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pelo que Moabe disse aos anciãos dos midianitas: Agora, lamberá esta multidão tudo quanto houver ao redor de nós, como o boi lambe a erva do campo. Balaque, filho de Zipor, naquele tempo, era rei dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enviou ele mensageiros a Balaão, filho de Beor, a Petor, que está junto ao rio Eufrates, na terra dos filhos do seu povo, a chamá-lo, dizendo: Eis que um povo saiu do Egito, cobre a face da terra e está morando defronte de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vem, pois, agora, rogo-te, amaldiçoa-me este povo, pois é mais poderoso do que eu; para ver se o poderei ferir e lançar fora da terra, porque sei que a quem tu abençoares será abençoado, e a quem tu amaldiçoares será amaldiçoado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, foram-se os anciãos dos moabitas e os anciãos dos midianitas, levando consigo o preço dos encantamentos; e chegaram a Balaão e lhe referiram as palavras de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Balaão lhes disse: Ficai aqui esta noite, e vos trarei a resposta, como o SENHOR me falar; então, os príncipes dos moabitas ficaram com Balaão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Veio Deus a Balaão e disse: Quem são estes homens contigo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Respondeu Balaão a Deus: Balaque, rei dos moabitas, filho de Zipor, os enviou para que me dissessem:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que o povo que saiu do Egito cobre a face da terra; vem, agora, amaldiçoa-mo; talvez eu possa combatê-lo e lançá-lo fora.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, disse Deus a Balaão: Não irás com eles, nem amaldiçoarás o povo; porque é povo abençoado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levantou-se Balaão pela manhã e disse aos príncipes de Balaque: Tornai à vossa terra, porque o SENHOR recusa deixar-me ir convosco.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo-se levantado os príncipes dos moabitas, foram a Balaque e disseram: Balaão recusou vir conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De novo, enviou Balaque príncipes, em maior número e mais honrados do que os primeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os quais chegaram a Balaão e lhe disseram: Assim diz Balaque, filho de Zipor: Peço-te não te demores em vir a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque grandemente te honrarei e farei tudo o que me disseres; vem, pois, rogo-te, amaldiçoa-me este povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Balaão aos oficiais de Balaque: Ainda que Balaque me desse a sua casa cheia de prata e de ouro, eu não poderia traspassar o mandado do SENHOR, meu Deus, para fazer coisa pequena ou grande;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>agora, pois, rogo-vos que também aqui fiqueis esta noite, para que eu saiba o que mais o SENHOR me dirá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Veio, pois, o SENHOR a Balaão, de noite, e disse-lhe: Se aqueles homens vieram chamar-te, levanta-te, vai com eles; todavia, farás somente o que eu te disser.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, Balaão levantou-se pela manhã, albardou a sua jumenta e partiu com os príncipes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acendeu-se a ira de Deus, porque ele se foi; e o Anjo do SENHOR pôs-se-lhe no caminho por adversário. Ora, Balaão ia caminhando, montado na sua jumenta, e dois de seus servos, com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Viu, pois, a jumenta o Anjo do SENHOR parado no caminho, com a sua espada desembainhada na mão; pelo que se desviou a jumenta do caminho, indo pelo campo; então, Balaão espancou a jumenta para fazê-la tornar ao caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o Anjo do SENHOR pôs-se numa vereda entre as vinhas, havendo muro de um e outro lado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendo, pois, a jumenta o Anjo do SENHOR, coseu-se contra o muro e comprimiu contra este o pé de Balaão; por isso, tornou a espancá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então, o Anjo do SENHOR passou mais adiante e pôs-se num lugar estreito, onde não havia caminho para se desviar nem para a direita, nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vendo a jumenta o Anjo do SENHOR, deixou-se cair debaixo de Balaão; acendeu-se a ira de Balaão, e espancou a jumenta com a vara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, o SENHOR fez falar a jumenta, a qual disse a Balaão: Que te fiz eu, que me espancaste já três vezes?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu Balaão à jumenta: Porque zombaste de mim; tivera eu uma espada na mão e, agora, te mataria.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Replicou a jumenta a Balaão: Porventura, não sou a tua jumenta, em que toda a tua vida cavalgaste até hoje? Acaso, tem sido o meu costume fazer assim contigo? Ele respondeu: Não.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então, o SENHOR abriu os olhos a Balaão, ele viu o Anjo do SENHOR, que estava no caminho, com a sua espada desembainhada na mão; pelo que inclinou a cabeça e prostrou-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então, o Anjo do SENHOR lhe disse: Por que já três vezes espancaste a jumenta? Eis que eu saí como teu adversário, porque o teu caminho é perverso diante de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>a jumenta me viu e já três vezes se desviou de diante de mim; na verdade, eu, agora, te haveria matado e a ela deixaria com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então, Balaão disse ao Anjo do SENHOR: Pequei, porque não soube que estavas neste caminho para te opores a mim; agora, se parece mal aos teus olhos, voltarei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tornou o Anjo do SENHOR a Balaão: Vai-te com estes homens; mas somente aquilo que eu te disser, isso falarás. Assim, Balaão se foi com os príncipes de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tendo Balaque ouvido que Balaão havia chegado, saiu-lhe ao encontro até à cidade de Moabe, que está nos confins do Arnom e na fronteira extrema.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Perguntou Balaque a Balaão: Porventura, não enviei mensageiros a chamar-te? Por que não vieste a mim? Não posso eu, na verdade, honrar-te?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Respondeu Balaão a Balaque: Eis-me perante ti; acaso, poderei eu, agora, falar alguma coisa? A palavra que Deus puser na minha boca, essa falarei.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Balaão foi com Balaque, e chegaram a Quiriate-Huzote.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, Balaque sacrificou bois e ovelhas; e deles enviou a Balaão e aos príncipes que estavam com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Sucedeu que, pela manhã, Balaque tomou a Balaão e o fez subir a Bamote-Baal; e Balaão viu dali a parte mais próxima do povo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Balaão disse a Balaque: Edifica-me, aqui, sete altares e prepara-me sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez, pois, Balaque como Balaão dissera; e Balaque e Balaão ofereceram um novilho e um carneiro sobre cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse mais Balaão a Balaque: Fica-te junto do teu holocausto, e eu irei; porventura, o SENHOR me sairá ao encontro, e o que me mostrar to notificarei. Então, subiu a um morro desnudo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Encontrando-se Deus com Balaão, este lhe disse: Preparei sete altares e sobre cada um ofereci um novilho e um carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, o SENHOR pôs a palavra na boca de Balaão e disse: Torna para Balaque e falarás assim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, tornando para ele, eis que estava junto do seu holocausto, ele e todos os príncipes dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então, proferiu a sua palavra e disse: Balaque me fez vir de Arã, o rei de Moabe, dos montes do Oriente; vem, amaldiçoa-me a Jacó, e vem, denuncia a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como posso amaldiçoar a quem Deus não amaldiçoou? Como posso denunciar a quem o SENHOR não denunciou?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois do cimo das penhas vejo Israel e dos outeiros o contemplo: eis que é povo que habita só e não será reputado entre as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem contou o pó de Jacó ou enumerou a quarta parte de Israel? Que eu morra a morte dos justos, e o meu fim seja como o dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então, disse Balaque a Balaão: Que me fizeste? Chamei-te para amaldiçoar os meus inimigos, mas eis que somente os abençoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas ele respondeu: Porventura, não terei cuidado de falar o que o SENHOR pôs na minha boca?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, Balaque lhe disse: Rogo-te que venhas comigo a outro lugar, donde verás o povo; verás somente a parte mais próxima dele e não o verás todo; e amaldiçoa-mo dali.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Levou-o consigo ao campo de Zofim, ao cimo de Pisga; e edificou sete altares e sobre cada um ofereceu um novilho e um carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, disse Balaão a Balaque: Fica, aqui, junto do teu holocausto, e eu irei ali ao encontro do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Encontrando-se o SENHOR com Balaão, pôs-lhe na boca a palavra e disse: Torna para Balaque e assim falarás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vindo a ele, eis que estava junto do holocausto, e os príncipes dos moabitas, com ele. Perguntou-lhe, pois, Balaque: Que falou o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, proferiu a sua palavra e disse: Levanta-te, Balaque, e ouve; escuta-me, filho de Zipor:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus não é homem, para que minta; nem filho de homem, para que se arrependa. Porventura, tendo ele prometido, não o fará? Ou, tendo falado, não o cumprirá?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eis que para abençoar recebi ordem; ele abençoou, não o posso revogar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não viu iniquidade em Jacó, nem contemplou desventura em Israel; o SENHOR, seu Deus, está com ele, no meio dele se ouvem aclamações ao seu Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus os tirou do Egito; as forças deles são como as do boi selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pois contra Jacó não vale encantamento, nem adivinhação contra Israel; agora, se poderá dizer de Jacó e de Israel: Que coisas tem feito Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eis que o povo se levanta como leoa e se ergue como leão; não se deita até que devore a presa e beba o sangue dos que forem mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, disse Balaque a Balaão: Nem o amaldiçoarás, nem o abençoarás.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém Balaão respondeu e disse a Balaque: Não te disse eu: tudo o que o SENHOR falar, isso farei?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse mais Balaque a Balaão: Ora, vem, e te levarei a outro lugar; porventura, parecerá bem aos olhos de Deus que dali mo amaldiçoes.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Balaque levou Balaão consigo ao cimo de Peor, que olha para o lado do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Balaão disse a Balaque: Edifica-me, aqui, sete altares e prepara-me sete novilhos e sete carneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Balaque, pois, fez como dissera Balaão e ofereceu sobre cada altar um novilho e um carneiro.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo Balaão que bem parecia aos olhos do SENHOR que abençoasse a Israel, não foi esta vez, como antes, ao encontro de agouros, mas voltou o rosto para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantando Balaão os olhos e vendo Israel acampado segundo as suas tribos, veio sobre ele o Espírito de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Proferiu a sua palavra e disse: Palavra de Balaão, filho de Beor, palavra do homem de olhos abertos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>palavra daquele que ouve os ditos de Deus, o que tem a visão do Todo-Poderoso e prostra-se, porém de olhos abertos:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que boas são as tuas tendas, ó Jacó! Que boas são as tuas moradas, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como vales que se estendem, como jardins à beira dos rios, como árvores de sândalo que o SENHOR plantou, como cedros junto às águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Águas manarão de seus baldes, e as suas sementeiras terão águas abundantes; o seu rei se levantará mais do que Agague, e o seu reino será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus tirou do Egito a Israel, cujas forças são como as do boi selvagem; consumirá as nações, seus inimigos, e quebrará seus ossos, e, com as suas setas, os atravessará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este abaixou-se, deitou-se como leão e como leoa; quem o despertará? Benditos os que te abençoarem, e malditos os que te amaldiçoarem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, a ira de Balaque se acendeu contra Balaão, e bateu ele as suas palmas. Disse Balaque a Balaão: Chamei-te para amaldiçoares os meus inimigos; porém, agora, já três vezes, somente os abençoaste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, pois, vai-te embora para tua casa; eu dissera que te cumularia de honras; mas eis que o SENHOR te privou delas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, Balaão disse a Balaque: Não falei eu também aos teus mensageiros, que me enviaste, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ainda que Balaque me desse a sua casa cheia de prata e ouro, não poderia traspassar o mandado do SENHOR, fazendo de mim mesmo bem ou mal; o que o SENHOR falar, isso falarei?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, eis que vou ao meu povo; vem, avisar-te-ei do que fará este povo ao teu, nos últimos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, proferiu a sua palavra e disse: Palavra de Balaão, filho de Beor, palavra do homem de olhos abertos,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>palavra daquele que ouve os ditos de Deus e sabe a ciência do Altíssimo; daquele que tem a visão do Todo-Poderoso e prostra-se, porém de olhos abertos:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vê-lo-ei, mas não agora; contemplá-lo-ei, mas não de perto; uma estrela procederá de Jacó, de Israel subirá um cetro que ferirá as têmporas de Moabe e destruirá todos os filhos de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Edom será uma possessão; Seir, seus inimigos, também será uma possessão; mas Israel fará proezas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De Jacó sairá o dominador e exterminará os que restam das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Viu Balaão a Amaleque, proferiu a sua palavra e disse: Amaleque é o primeiro das nações; porém o seu fim será destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Viu os queneus, proferiu a sua palavra e disse: Segura está a tua habitação, e puseste o teu ninho na penha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todavia, o queneu será consumido. Até quando? Assur te levará cativo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Proferiu ainda a sua palavra e disse: Ai! Quem viverá, quando Deus fizer isto?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Homens virão das costas de Quitim em suas naus; afligirão a Assur e a Héber; e também eles mesmos perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Balaão se levantou, e se foi, e voltou para a sua terra; e também Balaque se foi pelo seu caminho.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Habitando Israel em Sitim, começou o povo a prostituir-se com as filhas dos moabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estas convidaram o povo aos sacrifícios dos seus deuses; e o povo comeu e inclinou-se aos deuses delas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Juntando-se Israel a Baal-Peor, a ira do SENHOR se acendeu contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Toma todos os cabeças do povo e enforca-os ao SENHOR ao ar livre, e a ardente ira do SENHOR se retirará de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés disse aos juízes de Israel: Cada um mate os homens da sua tribo que se juntaram a Baal-Peor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eis que um homem dos filhos de Israel veio e trouxe a seus irmãos uma midianita perante os olhos de Moisés e de toda a congregação dos filhos de Israel, enquanto eles choravam diante da tenda da congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vendo isso Fineias, filho de Eleazar, o filho de Arão, o sacerdote, levantou-se do meio da congregação, e, pegando uma lança,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>foi após o homem israelita até ao interior da tenda, e os atravessou, ao homem israelita e à mulher, a ambos pelo ventre; então, a praga cessou de sobre os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os que morreram da praga foram vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fineias, filho de Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, desviou a minha ira de sobre os filhos de Israel, pois estava animado com o meu zelo entre eles; de sorte que, no meu zelo, não consumi os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, dize: Eis que lhe dou a minha aliança de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E ele e a sua descendência depois dele terão a aliança do sacerdócio perpétuo; porquanto teve zelo pelo seu Deus e fez expiação pelos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do israelita que foi morto (morto com a midianita) era Zinri, filho de Salu, príncipe da casa paterna dos simeonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O nome da mulher midianita que foi morta era Cosbi, filha de Zur, cabeça do povo da casa paterna entre os midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Afligireis os midianitas e os ferireis,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque eles vos afligiram a vós outros quando vos enganaram no caso de Peor e no caso de Cosbi, filha do príncipe dos midianitas, irmã deles, que foi morta no dia da praga no caso de Peor.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passada a praga, falou o SENHOR a Moisés e a Eleazar, filho de Arão, o sacerdote, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Levantai o censo de toda a congregação dos filhos de Israel, da idade de vinte anos para cima, segundo as casas de seus pais, todo que, em Israel, for capaz de sair à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Moisés e Eleazar, o sacerdote, pois, nas campinas de Moabe, ao pé do Jordão, na altura de Jericó, falaram aos cabeças de Israel, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contai o povo da idade de vinte anos para cima, como o SENHOR ordenara a Moisés e aos filhos de Israel que saíram do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rúben, o primogênito de Israel; os filhos de Rúben: de Enoque, a família dos enoquitas; de Palu, a família dos paluítas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Hezrom, a família dos hezronitas; de Carmi, a família dos carmitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>São estas as famílias dos rubenitas; os que foram deles contados foram quarenta e três mil e setecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Palu: Eliabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos de Eliabe: Nemuel, Datã e Abirão; estes, Datã e Abirão, são os que foram eleitos pela congregação, os quais moveram a contenda contra Moisés e contra Arão, no grupo de Corá, quando moveram a contenda contra o SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>quando a terra abriu a boca e os tragou com Corá, morrendo aquele grupo; quando o fogo consumiu duzentos e cinquenta homens, e isso serviu de advertência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas os filhos de Corá não morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os filhos de Simeão, segundo as suas famílias: de Nemuel, a família dos nemuelitas; de Jamim, a família dos jaminitas; de Jaquim, a família dos jaquinitas;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Zera, a família dos zeraítas; de Saul, a família dos saulitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>São estas as famílias dos simeonitas, num total de vinte e dois mil e duzentos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Gade, segundo as suas famílias: de Zefom, a família dos zefonitas; de Hagi, a família dos hagitas; de Suni, a família dos sunitas;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ozni, a família dos oznitas; de Eri, a família dos eritas;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Arodi, a família dos aroditas; de Areli, a família dos arelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estas as famílias dos filhos de Gade, segundo os que foram deles contados, num total de quarenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Judá: Er e Onã; mas Er e Onã morreram na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, os filhos de Judá foram, segundo as suas famílias: de Selá, a família dos selaítas; de Perez, a família dos perezitas; de Zera, a família dos zeraítas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Perez foram: de Hezrom, a família dos hezronitas; de Hamul, a família dos hamulitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>São estas as famílias de Judá, segundo os que foram deles contados, num total de setenta e seis mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os filhos de Issacar, segundo as suas famílias, foram: de Tola, a família dos tolaítas; de Puva, a família dos puvitas;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de Jasube, a família dos jasubitas; de Sinrom, a família dos sinronitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>São estas as famílias de Issacar, segundo os que foram deles contados, num total de sessenta e quatro mil e trezentos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os filhos de Zebulom, segundo a suas famílias, foram: de Serede, a família dos sereditas; de Elom, a família dos elonitas, de Jaleel, a família dos jaleelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>São estas as famílias dos zebulonitas, segundo os que foram deles contados, num total de sessenta mil e quinhentos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os filhos de José, segundo as suas famílias, foram Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os filhos de Manassés foram: de Maquir, a família dos maquiritas; e Maquir gerou a Gileade; de Gileade, a família dos gileaditas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>São estes os filhos de Gileade: de Jezer, a família dos jezeritas; de Heleque, a família dos helequitas;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de Asriel, a família dos asrielitas; de Siquém, a família dos siquemitas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>De Semida, a família dos semidaítas; de Héfer, a família dos heferitas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém Zelofeade, filho de Héfer, não tinha filhos, senão filhas; os nomes das filhas de Zelofeade foram: Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>São estas as famílias de Manassés; os que foram deles contados foram cinquenta e dois mil e setecentos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>São estes os filhos de Efraim, segundo as suas famílias: de Sutela, a família dos sutelaítas; de Bequer, a família dos bequeritas; de Taã, a família dos taanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>De Erã, filho de Sutela: de Erã, a família dos eranitas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>São estas as famílias dos filhos de Efraim, segundo os que foram deles contados, num total de trinta e dois mil e quinhentos. São estes os filhos de José, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias: de Belá, a família dos belaítas; de Asbel, a família dos asbelitas; de Airão, a família dos airamitas;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de Sufã, a família dos sufamitas; de Hufã, a família dos hufamitas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Belá foram: Arde e Naamã; de Arde, a família dos arditas; de Naamã, a família dos naamanitas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>São estes os filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; os que foram deles contados foram quarenta e cinco mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>São estes os filhos de Dã, segundo as suas famílias: de Suão, a família dos suamitas. São estas as famílias de Dã, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Todas as famílias dos suamitas, segundo os que foram deles contados, tinham sessenta e quatro mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os filhos de Aser, segundo as suas famílias: de Imna, a família dos imnaítas; de Isvi, a família dos isvitas; de Berias, a família dos beriaítas.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Os filhos de Berias foram: de Héber, a família dos heberitas; de Malquiel, a família dos malquielitas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O nome da filha de Aser foi Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>São estas as famílias dos filhos de Aser, segundo os que foram deles contados, num total de cinquenta e três mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os filhos de Naftali, segundo as suas famílias: de Jazeel, a família dos jazeelitas; de Guni, a família dos gunitas;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>de Jezer, a família dos jezeritas; de Silém, a família dos silemitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>São estas as famílias de Naftali, segundo as suas famílias; os que foram deles contados, foram quarenta e cinco mil e quatrocentos.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>São estes os contados dos filhos de Israel: seiscentos e um mil setecentos e trinta.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>A estes se repartirá a terra em herança, segundo o censo.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>À tribo mais numerosa darás herança maior, à pequena, herança menor; a cada uma, em proporção ao seu número, se dará a herança.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Todavia, a terra se repartirá por sortes; segundo os nomes das tribos de seus pais, a herdarão.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Segundo a sorte, repartir-se-á a herança deles entre as tribos maiores e menores.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>São estes os que foram contados dos levitas, segundo as suas famílias: de Gérson, a família dos gersonitas; de Coate, a família dos coatitas; de Merari, a família dos meraritas.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>São estas as famílias de Levi: a família dos libnitas, a família dos hebronitas, a família dos malitas, a família dos musitas, a família dos coraítas. Coate gerou a Anrão.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>A mulher de Anrão chamava-se Joquebede, filha de Levi, a qual lhe nasceu no Egito; teve ela, de Anrão, a Arão, e a Moisés, e a Miriã, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>A Arão nasceram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Nadabe e Abiú morreram quando levaram fogo estranho perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Os que foram deles contados foram vinte e três mil, todo homem da idade de um mês para cima; porque estes não foram contados entre os filhos de Israel, porquanto lhes não foi dada herança com os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>São estes os que foram contados por Moisés e o sacerdote Eleazar, que contaram os filhos de Israel nas campinas de Moabe, ao pé do Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Entre estes, porém, nenhum houve dos que foram contados por Moisés e pelo sacerdote Arão, quando levantaram o censo dos filhos de Israel no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Porque o SENHOR dissera deles que morreriam no deserto; e nenhum deles ficou, senão Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, vieram as filhas de Zelofeade, filho de Héfer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, entre as famílias de Manassés, filho de José. São estes os nomes de suas filhas: Macla, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apresentaram-se diante de Moisés, e diante de Eleazar, o sacerdote, e diante dos príncipes, e diante de todo o povo, à porta da tenda da congregação, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nosso pai morreu no deserto e não estava entre os que se ajuntaram contra o SENHOR no grupo de Corá; mas morreu no seu próprio pecado e não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que se tiraria o nome de nosso pai do meio da sua família, porquanto não teve filhos? Dá-nos possessão entre os irmãos de nosso pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés levou a causa delas perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As filhas de Zelofeade falam o que é justo; certamente, lhes darás possessão de herança entre os irmãos de seu pai e farás passar a elas a herança de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Falarás aos filhos de Israel, dizendo: Quando alguém morrer e não tiver filho, então, fareis passar a sua herança a sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se não tiver filha, então, a sua herança dareis aos irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, se não tiver irmãos, dareis a sua herança aos irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se também seu pai não tiver irmãos, dareis a sua herança ao parente mais chegado de sua família, para que a possua; isto aos filhos de Israel será prescrição de direito, como o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, disse o SENHOR a Moisés: Sobe a este monte Abarim e vê a terra que dei aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, tendo-a visto, serás recolhido também ao teu povo, assim como o foi teu irmão Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porquanto, no deserto de Zim, na contenda da congregação, fostes rebeldes ao meu mandado de me santificar nas águas diante dos seus olhos. São estas as águas de Meribá de Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, disse Moisés ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR, autor e conservador de toda vida, ponha um homem sobre esta congregação</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que saia adiante deles, e que entre adiante deles, e que os faça sair, e que os faça entrar, para que a congregação do SENHOR não seja como ovelhas que não têm pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: Toma Josué, filho de Num, homem em quem há o Espírito, e impõe-lhe as mãos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>apresenta-o perante Eleazar, o sacerdote, e perante toda a congregação; e dá-lhe, à vista deles, as tuas ordens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Põe sobre ele da tua autoridade, para que lhe obedeça toda a congregação dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Apresentar-se-á perante Eleazar, o sacerdote, o qual por ele consultará, segundo o juízo do Urim, perante o SENHOR; segundo a sua palavra, sairão e, segundo a sua palavra, entrarão, ele, e todos os filhos de Israel com ele, e toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fez Moisés como lhe ordenara o SENHOR, porque tomou a Josué e apresentou-o perante Eleazar, o sacerdote, e perante toda a congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e lhe impôs as mãos e lhe deu as suas ordens, como o SENHOR falara por intermédio de Moisés.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dá ordem aos filhos de Israel e dize-lhes: Da minha oferta, do meu manjar para as minhas ofertas queimadas, do aroma agradável, tereis cuidado, para mas trazer a seu tempo determinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dir-lhes-ás: Esta é a oferta queimada que oferecereis ao SENHOR, dia após dia: dois cordeiros de um ano, sem defeito, em contínuo holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>um cordeiro oferecerás pela manhã, e o outro, ao crepúsculo da tarde;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a décima parte de um efa de flor de farinha, em oferta de manjares, amassada com a quarta parte de um him de azeite batido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É holocausto contínuo, instituído no monte Sinai, de aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A sua libação será a quarta parte de um him para o cordeiro; no santuário, oferecerás a libação de bebida forte ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o outro cordeiro oferecerás no crepúsculo da tarde; como a oferta de manjares da manhã e como a sua libação, o trarás em oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No dia de sábado, oferecerás dois cordeiros de um ano, sem defeito, e duas décimas de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, em oferta de manjares, e a sua libação;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>é holocausto de cada sábado, além do holocausto contínuo e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nos princípios dos vossos meses, oferecereis, em holocausto ao SENHOR, dois novilhos e um carneiro, sete cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e três décimas de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, em oferta de manjares, para um novilho; duas décimas de flor de farinha, amassada com azeite, em oferta de manjares, para um carneiro;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e uma décima de um efa de flor de farinha, amassada com azeite, em oferta de manjares, para um cordeiro; é holocausto de aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As suas libações serão a metade de um him de vinho para um novilho, e a terça parte de um him para um carneiro, e a quarta parte de um him para um cordeiro; este é o holocausto da lua nova de cada mês, por todos os meses do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também se trará um bode como oferta pelo pecado, ao SENHOR, além do holocausto contínuo, com a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No primeiro mês, aos catorze dias do mês, é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos quinze dias do mesmo mês, haverá festa; sete dias se comerão pães asmos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro dia, haverá santa convocação; nenhuma obra servil fareis;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>mas apresentareis oferta queimada em holocausto ao SENHOR, dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano; ser-vos-ão eles sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A sua oferta de manjares será flor de farinha, amassada com azeite; oferecereis três décimas para um novilho e duas décimas para um carneiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para cada um dos sete cordeiros oferecereis uma décima;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, para fazer expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estas coisas oferecereis, além do holocausto da manhã, que é o holocausto contínuo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim, oferecereis cada dia, por sete dias, o manjar da oferta queimada em aroma agradável ao SENHOR; além do holocausto contínuo, se oferecerá isto com a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No sétimo dia, tereis santa convocação; nenhuma obra servil fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também tereis santa convocação no dia das primícias, quando trouxerdes oferta nova de manjares ao SENHOR, segundo a vossa Festa das Semanas; nenhuma obra servil fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, oferecereis ao SENHOR por holocausto, em aroma agradável: dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a sua oferta de manjares de flor de farinha, amassada com azeite: três décimas de um efa para um novilho, duas décimas para um carneiro,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>uma décima para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e um bode, para fazer expiação por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Oferecê-los-eis, além do holocausto contínuo, e da sua oferta de manjares, e das suas libações. Ser-vos-ão eles sem defeito.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do sétimo mês, tereis santa convocação; nenhuma obra servil fareis; ser-vos-á dia do sonido de trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, por holocausto, de aroma agradável ao SENHOR, oferecereis um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, sem defeito;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e, pela sua oferta de manjares de flor de farinha, amassada com azeite, três décimas de um efa para o novilho, duas décimas para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e uma décima para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, para fazer expiação por vós,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>além do holocausto do mês e a sua oferta de manjares, do holocausto contínuo e a sua oferta de manjares, com as suas libações, segundo o seu estatuto, em aroma agradável, oferta queimada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No dia dez deste sétimo mês, tereis santa convocação e afligireis a vossa alma; nenhuma obra fareis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, por holocausto, em aroma agradável ao SENHOR, oferecereis um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano; ser-vos-ão eles sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pela sua oferta de manjares de flor de farinha, amassada com azeite, oferecereis três décimas de um efa para o novilho, duas décimas para o carneiro</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e uma décima para cada um dos sete cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>um bode, para oferta pelo pecado, além da oferta pelo pecado, para fazer expiação, e do holocausto contínuo, e da sua oferta de manjares com as suas libações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos quinze dias do sétimo mês, tereis santa convocação; nenhuma obra servil fareis; mas sete dias celebrareis festa ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por holocausto em oferta queimada, de aroma agradável ao SENHOR, oferecereis treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano; serão eles sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pela oferta de manjares de flor de farinha, amassada com azeite, três décimas de um efa para cada um dos treze novilhos, duas décimas para cada um dos dois carneiros</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e uma décima para cada um dos catorze cordeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No segundo dia, oferecereis doze novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No terceiro dia, oferecereis onze novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>No quarto dia, dez novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quinto dia, nove novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>No sexto dia, oito novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>No sétimo dia, sete novilhos, dois carneiros, catorze cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para os novilhos, para os carneiros e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>No oitavo dia, tereis reunião solene; nenhuma obra servil fareis;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e, por holocausto, em oferta queimada de aroma agradável ao SENHOR, oferecereis um novilho, um carneiro, sete cordeiros de um ano, sem defeito,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>com a oferta de manjares e as libações para o novilho, para o carneiro e para os cordeiros, conforme o seu número, segundo o estatuto,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e um bode, para oferta pelo pecado, além do holocausto contínuo, a sua oferta de manjares e a sua libação.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Estas coisas oferecereis ao SENHOR nas vossas festas fixas, além dos vossos votos e das vossas ofertas voluntárias, para os vossos holocaustos, as vossas ofertas de manjares, as vossas libações e as vossas ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E falou Moisés aos filhos de Israel, conforme tudo o que o SENHOR lhe ordenara.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Falou Moisés aos cabeças das tribos dos filhos de Israel, dizendo: Esta é a palavra que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando um homem fizer voto ao SENHOR ou juramento para obrigar-se a alguma abstinência, não violará a sua palavra; segundo tudo o que prometeu, fará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando, porém, uma mulher fizer voto ao SENHOR ou se obrigar a alguma abstinência, estando em casa de seu pai, na sua mocidade,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e seu pai, sabendo do voto e da abstinência a que ela se obrigou, calar-se para com ela, todos os seus votos serão válidos; terá de observar toda a abstinência a que se obrigou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se o pai, no dia em que tal souber, o desaprovar, não será válido nenhum dos votos dela, nem lhe será preciso observar a abstinência a que se obrigou; o SENHOR lhe perdoará, porque o pai dela a isso se opôs.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém, se ela se casar, ainda sob seus votos ou dito irrefletido dos seus lábios, com que a si mesma se obrigou,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e seu marido, ouvindo-o, calar-se para com ela no dia em que o ouvir, serão válidos os votos dela, e lhe será preciso observar a abstinência a que se obrigou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se seu marido o desaprovar no dia em que o ouvir e anular o voto que estava sobre ela, como também o dito irrefletido dos seus lábios, com que a si mesma se obrigou, o SENHOR lho perdoará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No tocante ao voto da viúva ou da divorciada, tudo com que se obrigar lhe será válido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém, se fez voto na casa de seu marido ou com juramento se obrigou a alguma abstinência,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e seu marido o soube, e se calou para com ela, e lho não desaprovou, todos os votos dela serão válidos; e lhe será preciso observar toda a abstinência a que a si mesma se obrigou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém, se seu marido lhos anulou no dia em que o soube, tudo quanto saiu dos lábios dela, quer dos seus votos, quer da abstinência a que a si mesma se obrigou, não será válido; seu marido lhos anulou, e o SENHOR perdoará a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo voto e todo juramento com que ela se obrigou, para afligir a sua alma, seu marido pode confirmar ou anular.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porém, se seu marido, dia após dia, se calar para com ela, então, confirma todos os votos dela e tudo aquilo a que ela se obrigou, porquanto se calou para com ela no dia em que o soube.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, se lhos anular depois de os ter ouvido, responderá pela obrigação dela.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São estes os estatutos que o SENHOR ordenou a Moisés, entre o marido e sua mulher, entre o pai e sua filha moça se ela estiver em casa de seu pai.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vinga os filhos de Israel dos midianitas; depois, serás recolhido ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Falou, pois, Moisés ao povo, dizendo: Armai alguns de vós para a guerra, e que saiam contra os midianitas, para fazerem a vingança do SENHOR contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mil homens de cada tribo entre todas as tribos de Israel enviareis à guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, dos milhares de Israel foram dados mil de cada tribo: doze mil ao todo, armados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mandou-os Moisés à guerra, de cada tribo mil, a estes e a Fineias, filho do sacerdote Eleazar, o qual levava consigo os utensílios sagrados, a saber, as trombetas para o toque de rebate.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pelejaram contra os midianitas, como o SENHOR ordenara a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e mataram todo homem feito. Mataram, além dos que já haviam sido mortos, os reis dos midianitas, Evi, Requém, Zur, Hur e Reba, cinco reis dos midianitas; também Balaão, filho de Beor, mataram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porém os filhos de Israel levaram presas as mulheres dos midianitas e as suas crianças; também levaram todos os seus animais, e todo o seu gado, e todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimaram-lhes todas as cidades em que habitavam e todos os seus acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tomaram todo o despojo e toda a presa, tanto de homens como de animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Trouxeram a Moisés, e ao sacerdote Eleazar, e à congregação dos filhos de Israel os cativos, e a presa, e o despojo, para o arraial, nas campinas de Moabe, junto do Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, e Eleazar, o sacerdote, e todos os príncipes da congregação saíram a recebê-los fora do arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Indignou-se Moisés contra os oficiais do exército, capitães dos milhares e capitães das centenas, que vinham do serviço da guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse-lhes Moisés: Deixastes viver todas as mulheres?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que estas, por conselho de Balaão, fizeram prevaricar os filhos de Israel contra o SENHOR, no caso de Peor, pelo que houve a praga entre a congregação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, pois, matai, dentre as crianças, todas as do sexo masculino; e matai toda mulher que coabitou com algum homem, deitando-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém todas as meninas, e as jovens que não coabitaram com algum homem, deitando-se com ele, deixai-as viver para vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Acampai-vos sete dias fora do arraial; qualquer de vós que tiver matado alguma pessoa e qualquer que tiver tocado em algum morto, ao terceiro dia e ao sétimo dia, vos purificareis, tanto vós como os vossos cativos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Também purificareis toda veste, e toda obra de peles, e toda obra de pelos de cabra, e todo artigo de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, disse o sacerdote Eleazar aos homens do exército que partiram à guerra: Este é o estatuto da lei que o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Contudo, o ouro, a prata, o bronze, o ferro, o estanho e o chumbo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>tudo o que pode suportar o fogo fareis passar pelo fogo, para que fique limpo; todavia, se purificará com a água purificadora; mas tudo o que não pode suportar o fogo fareis passar pela água.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Também lavareis as vossas vestes ao sétimo dia, para que fiqueis limpos; e, depois, entrareis no arraial.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faze a contagem da presa que foi tomada, tanto de homens como de animais, tu, e Eleazar, o sacerdote, e os cabeças das casas dos pais da congregação;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>divide a presa em duas partes iguais, uma para os que, hábeis na peleja, saíram à guerra, e a outra para toda a congregação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, para o SENHOR tomarás tributo dos homens do exército que saíram a esta guerra, de cada quinhentas cabeças, uma, tanto dos homens como dos bois, dos jumentos e das ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Da metade que lhes toca o tomareis e o dareis ao sacerdote Eleazar, para a oferta do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, da metade que toca aos filhos de Israel, tomarás, de cada cinquenta, um, tanto dos homens como dos bois, dos jumentos e das ovelhas, de todos os animais; e os darás aos levitas que têm a seu cargo o serviço do tabernáculo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar fizeram como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Foi a presa, restante do despojo que tomaram os homens de guerra, seiscentas e setenta e cinco mil ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>setenta e dois mil bois,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>sessenta e um mil jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e trinta e duas mil pessoas, as mulheres que não coabitaram com homem algum, deitando-se com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E a metade, parte que toca aos que saíram à guerra, foi em número de trezentas e trinta e sete mil e quinhentas ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O tributo em ovelhas para o SENHOR foram seiscentas e setenta e cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E foram os bois trinta e seis mil; e o seu tributo para o SENHOR, setenta e dois.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E foram os jumentos trinta mil e quinhentos; e o seu tributo para o SENHOR, sessenta e um.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>As pessoas foram dezesseis mil; e o seu tributo para o SENHOR, trinta e duas.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Então, Moisés deu a Eleazar, o sacerdote, o tributo da oferta do SENHOR, como este ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, da metade que toca aos filhos de Israel, que Moisés separara da dos homens que pelejaram</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>(a metade para a congregação foram, em ovelhas, trezentas e trinta e sete mil e quinhentas;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>em bois, trinta e seis mil;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>em jumentos, trinta mil e quinhentos;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e, em pessoas, dezesseis mil),</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>desta metade que toca aos filhos de Israel, Moisés tomou um de cada cinquenta, tanto de homens como de animais, e os deu aos levitas que tinham a seu cargo o serviço do tabernáculo do SENHOR, como o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então, se chegaram a Moisés os oficiais sobre os milhares do exército, capitães sobre mil e capitães sobre cem,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e lhe disseram: Teus servos fizeram a conta dos homens de guerra que estiveram sob as nossas ordens, e nenhum falta dentre eles e nós.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pelo que trouxemos uma oferta ao SENHOR, cada um o que achou: objetos de ouro, ornamentos para o braço, pulseiras, sinetes, arrecadas e colares, para fazer expiação por nós mesmos perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Assim, Moisés e o sacerdote Eleazar receberam deles o ouro, sendo todos os objetos bem-trabalhados.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Foi todo o ouro da oferta que os capitães de mil e os capitães de cem trouxeram ao SENHOR dezesseis mil setecentos e cinquenta siclos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Pois cada um dos homens de guerra havia tomado despojo para si.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam o ouro dos capitães de mil e dos capitães de cem e o trouxeram à tenda da congregação, como memorial para os filhos de Israel perante o SENHOR.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Rúben e os filhos de Gade tinham gado em muitíssima quantidade; e viram a terra de Jazer e a terra de Gileade, e eis que o lugar era lugar de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vieram, pois, os filhos de Gade e os filhos de Rúben e falaram a Moisés, e ao sacerdote Eleazar, e aos príncipes da congregação, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Atarote, Dibom, Jazer, Ninra, Hesbom, Eleale, Sebã, Nebo e Beom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>a terra que o SENHOR feriu diante da congregação de Israel é terra de gado; e os teus servos têm gado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disseram mais: Se achamos mercê aos teus olhos, dê-se esta terra em possessão aos teus servos; e não nos faças passar o Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém Moisés disse aos filhos de Gade e aos filhos de Rúben: Irão vossos irmãos à guerra, e ficareis vós aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que, pois, desanimais o coração dos filhos de Israel, para que não passem à terra que o SENHOR lhes deu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim fizeram vossos pais, quando os enviei de Cades-Barneia a ver esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Chegando eles até ao vale de Escol e vendo a terra, descorajaram o coração dos filhos de Israel, para que não viessem à terra que o SENHOR lhes tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, a ira do SENHOR se acendeu naquele mesmo dia, e jurou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certamente, os varões que subiram do Egito, de vinte anos para cima, não verão a terra que prometi com juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó, porquanto não perseveraram em seguir-me,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>exceto Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, e Josué, filho de Num, porque perseveraram em seguir ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo que se acendeu a ira do SENHOR contra Israel, e fê-los andar errantes pelo deserto quarenta anos, até que se consumiu toda a geração que procedera mal perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eis que vós, raça de homens pecadores, vos levantastes em lugar de vossos pais, para aumentardes ainda o furor da ira do SENHOR contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se não quiserdes segui-lo, também ele deixará todo o povo, novamente, no deserto, e sereis a sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, se chegaram a ele e disseram: Edificaremos currais aqui para o nosso gado e cidades para as nossas crianças;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porém nós nos armaremos, apressando-nos adiante dos filhos de Israel, até que os levemos ao seu lugar; e ficarão as nossas crianças nas cidades fortes, por causa dos moradores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não voltaremos para nossa casa até que os filhos de Israel estejam de posse, cada um, da sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque não herdaremos com eles do outro lado do Jordão, nem mais adiante, porquanto já temos a nossa herança deste lado do Jordão, ao oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, Moisés lhes disse: Se isto fizerdes assim, se vos armardes para a guerra perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e cada um de vós, armado, passar o Jordão perante o SENHOR, até que haja lançado fora os seus inimigos de diante dele,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a terra estiver subjugada perante o SENHOR, então, voltareis e sereis desobrigados perante o SENHOR e perante Israel; e a terra vos será por possessão perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém, se não fizerdes assim, eis que pecastes contra o SENHOR; e sabei que o vosso pecado vos há de achar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Edificai vós cidades para as vossas crianças e currais para as vossas ovelhas; e cumpri o que haveis prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, os filhos de Gade e os filhos de Rúben falaram a Moisés, dizendo: Como ordena meu senhor, assim farão teus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nossas crianças, nossas mulheres, nossos rebanhos e todos os nossos animais estarão aí nas cidades de Gileade,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas os teus servos passarão, cada um armado para a guerra, perante o SENHOR, como diz meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então, Moisés deu ordem a respeito deles a Eleazar, o sacerdote, e a Josué, filho de Num, e aos cabeças das casas dos pais das tribos dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e disse-lhes: Se os filhos de Gade e os filhos de Rúben passarem convosco o Jordão, armado cada um para a guerra, perante o SENHOR, e a terra estiver subjugada diante de vós, então, lhes dareis em possessão a terra de Gileade;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>porém, se não passarem, armados, convosco, terão possessões entre vós na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Responderam os filhos de Gade e os filhos de Rúben, dizendo: O que o SENHOR disse a teus servos, isso faremos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Passaremos, armados, perante o SENHOR à terra de Canaã e teremos a possessão de nossa herança deste lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Deu Moisés aos filhos de Gade, e aos filhos de Rúben, e à meia tribo de Manassés, filho de José, o reino de Seom, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã: a terra com as cidades e seus distritos, as cidades em toda a extensão do país.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os filhos de Gade edificaram Dibom, Atarote e Aroer;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Atarote-Sofã, Jazer e Jogbeá;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bete-Ninra e Bete-Harã, cidades fortificadas, e currais de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os filhos de Rúben edificaram Hesbom, Eleale e Quiriataim;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Nebo e Baal-Meom, mudando-lhes o nome, e Sibma; e deram outros nomes às cidades que edificaram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os filhos de Maquir, filho de Manassés, foram-se para Gileade, e a tomaram, e desapossaram os amorreus que estavam nela.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deu, pois, Moisés Gileade a Maquir, filho de Manassés, o qual habitou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Foi Jair, filho de Manassés, e tomou as suas aldeias; e chamou-lhes Havote-Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Foi Noba e tomou a Quenate com as suas aldeias; e chamou-lhe Noba, segundo o seu nome.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estas as caminhadas dos filhos de Israel que saíram da terra do Egito, segundo os seus exércitos, sob as ordens de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Escreveu Moisés as suas saídas, caminhada após caminhada, conforme o mandado do SENHOR; e são estas as suas caminhadas, segundo as suas saídas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>partiram, pois, de Ramessés no décimo quinto dia do primeiro mês; no dia seguinte ao da Páscoa, saíram os filhos de Israel, corajosamente, aos olhos de todos os egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enquanto estes sepultavam todos os seus primogênitos, a quem o SENHOR havia ferido entre eles; também contra os deuses executou o SENHOR juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Partidos, pois, os filhos de Israel de Ramessés, acamparam-se em Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E partiram de Sucote e acamparam-se em Etã, que está no fim do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E partiram de Etã, e voltaram a Pi-Hairote, que está defronte de Baal-Zefom, e acamparam-se diante de Migdol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E partiram de Pi-Hairote, passaram pelo meio do mar ao deserto e, depois de terem andado caminho de três dias no deserto de Etã, acamparam-se em Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E partiram de Mara e vieram a Elim. Em Elim, havia doze fontes de águas e setenta palmeiras; e acamparam-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E partiram de Elim e acamparam-se junto ao mar Vermelho;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>partiram do mar Vermelho e acamparam-se no deserto de Sim;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>partiram do deserto de Sim e acamparam-se em Dofca;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>partiram de Dofca e acamparam-se em Alus;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>partiram de Alus e acamparam-se em Refidim, porém não havia ali água, para que o povo bebesse;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>partiram de Refidim e acamparam-se no deserto do Sinai;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>partiram do deserto do Sinai e acamparam-se em Quibrote-Hataavá;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>partiram de Quibrote-Hataavá e acamparam-se em Hazerote;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>partiram de Hazerote e acamparam-se em Ritma;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>partiram de Ritma e acamparam-se em Rimom-Perez;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>partiram de Rimom-Perez e acamparam-se em Libna;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>partiram de Libna e acamparam-se em Rissa;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>partiram de Rissa e acamparam-se em Queelata;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>partiram de Queelata e acamparam-se no monte Sefer;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>partiram do monte Sefer e acamparam-se em Harada;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>partiram de Harada e acamparam-se em Maquelote;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>partiram de Maquelote e acamparam-se em Taate;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>partiram de Taate e acamparam-se em Tera;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>partiram de Tera e acamparam-se em Mitca;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>partiram de Mitca e acamparam-se em Hasmona;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>partiram de Hasmona e acamparam-se em Moserote;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>partiram de Moserote e acamparam-se em Benê-Jaacã;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>partiram de Benê-Jaacã e acamparam-se em Hor-Hagidgade;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>partiram de Hor-Hagidgade e acamparam-se em Jotbatá;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>partiram de Jotbatá e acamparam-se em Abrona;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>partiram de Abrona e acamparam-se em Eziom-Geber;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>partiram de Eziom-Geber e acamparam-se no deserto de Zim, que é Cades;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>partiram de Cades e acamparam-se no monte Hor, na fronteira da terra de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então, Arão, o sacerdote, subiu ao monte Hor, segundo o mandado do SENHOR; e morreu ali, no quinto mês do ano quadragésimo da saída dos filhos de Israel da terra do Egito, no primeiro dia do mês.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Era Arão da idade de cento e vinte e três anos, quando morreu no monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então, ouviu o cananeu, rei de Arade, que habitava o Sul da terra de Canaã, que chegavam os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E partiram do monte Hor e acamparam-se em Zalmona;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>partiram de Zalmona e acamparam-se em Punom;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>partiram de Punom e acamparam-se em Obote;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>partiram de Obote e acamparam-se em Ijé-Abarim, no limite de Moabe;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>partiram de Ijé-Abarim e acamparam-se em Dibom-Gade;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>partiram de Dibom-Gade e acamparam-se em Almom-Diblataim;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>partiram de Almom-Diblataim e acamparam-se nos montes de Abarim, defronte de Nebo;</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>partiram dos montes de Abarim e acamparam-se nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E acamparam-se junto ao Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim, nas campinas de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés, nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando houverdes passado o Jordão para a terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>desapossareis de diante de vós todos os moradores da terra, destruireis todas as pedras com figura e também todas as suas imagens fundidas e deitareis abaixo todos os seus ídolos;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>tomareis a terra em possessão e nela habitareis, porque esta terra, eu vo-la dei para a possuirdes;</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>herdareis a terra por sortes, segundo as vossas famílias; à tribo mais numerosa dareis herança maior; à pequena, herança menor. Onde lhe cair a sorte, esse lugar lhe pertencerá; herdareis segundo as tribos de vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Porém, se não desapossardes de diante de vós os moradores da terra, então, os que deixardes ficar ser-vos-ão como espinhos nos vossos olhos e como aguilhões nas vossas ilhargas e vos perturbarão na terra em que habitardes.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E será que farei a vós outros como pensei fazer-lhes a eles.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dá ordem aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando entrardes na terra de Canaã, será esta a que vos cairá em herança: a terra de Canaã, segundo os seus limites.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A região sul vos será desde o deserto de Zim até aos limites de Edom; e o limite do sul vos será desde a extremidade do mar Salgado para o lado oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Este limite vos irá rodeando do sul para a subida de Acrabim e passará até Zim; e as suas saídas serão do sul a Cades-Barneia; e sairá a Hazar-Adar e passará a Azmom.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Rodeará mais este limite de Azmom até ao ribeiro do Egito; e as suas saídas serão para o lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por vosso limite ocidental tereis o mar Grande; este vos será a fronteira do ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Este vos será o limite do norte: desde o mar Grande marcareis ao monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Desde o monte Hor marcareis até à entrada de Hamate; e as saídas deste limite serão até Zedade;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dali, seguirá até Zifrom, e as suas saídas serão em Hazar-Enã; este vos será o limite do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, por limite do lado oriental, marcareis de Hazar-Enã até Sefã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O limite descerá desde Sefã até Ribla, para o lado oriental de Aim; depois, descerá este e irá ao longo da borda do mar de Quinerete para o lado oriental;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>descerá ainda ao longo do Jordão, e as suas saídas serão no mar Salgado; esta vos será a terra, segundo os limites de seu contorno.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés deu ordem aos filhos de Israel, dizendo: Esta é a terra que herdareis por sortes, a qual o SENHOR mandou dar às nove tribos e à meia tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque a tribo dos filhos dos rubenitas, segundo a casa de seus pais, e a tribo dos filhos dos gaditas, segundo a casa de seus pais, já receberam; também a meia tribo de Manassés já recebeu a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estas duas tribos e meia receberam a sua herança deste lado do Jordão, na altura de Jericó, do lado oriental.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>São estes os nomes dos homens que vos repartirão a terra por herança: Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tomareis mais de cada tribo um príncipe, para repartir a terra em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os nomes dos homens: da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>da tribo dos filhos de Simeão, Samuel, filho de Amiúde;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da tribo de Benjamim, Elidade, filho de Quislom;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>da tribo dos filhos de Dã, o príncipe Buqui, filho de Jogli;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>dos filhos de José, da tribo dos filhos de Manassés, o príncipe Haniel, filho de Éfode;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>da tribo dos filhos de Efraim, o príncipe Quemuel, filho de Siftã;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da tribo dos filhos de Zebulom, o príncipe Elizafã, filho de Parnaque;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>da tribo dos filhos de Issacar, o príncipe Paltiel, filho de Azã;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>da tribo dos filhos de Aser, o príncipe Aiude, filho de Selomi;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>da tribo dos filhos de Naftali, o príncipe Pedael, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A estes o SENHOR ordenou que repartissem a herança pelos filhos de Israel, na terra de Canaã.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés, nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dá ordem aos filhos de Israel que, da herança da sua possessão, deem cidades aos levitas, em que habitem; e também, em torno delas, dareis aos levitas arredores para o seu gado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Terão eles estas cidades para habitá-las; porém os seus arredores serão para o gado, para os rebanhos e para todos os seus animais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os arredores das cidades que dareis aos levitas, desde o muro da cidade para fora, serão de mil côvados em redor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fora da cidade, do lado oriental, medireis dois mil côvados; do lado sul, dois mil côvados; do lado ocidental, dois mil côvados e do lado norte, dois mil côvados, ficando a cidade no meio; estes lhes serão os arredores das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Das cidades, pois, que dareis aos levitas, seis haverá de refúgio, as quais dareis para que, nelas, se acolha o homicida; além destas, lhes dareis quarenta e duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as cidades que dareis aos levitas serão quarenta e oito cidades, juntamente com os seus arredores.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quanto às cidades que derdes da herança dos filhos de Israel, se for numerosa a tribo, tomareis muitas; se for pequena, tomareis poucas; cada um dará das suas cidades aos levitas, na proporção da herança que lhe tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fala aos filhos de Israel e dize-lhes: Quando passardes o Jordão para a terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>escolhei para vós outros cidades que vos sirvam de refúgio, para que, nelas, se acolha o homicida que matar alguém involuntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estas cidades vos serão para refúgio do vingador do sangue, para que o homicida não morra antes de ser apresentado perante a congregação para julgamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As cidades que derdes serão seis cidades de refúgio para vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Três destas cidades dareis deste lado do Jordão e três dareis na terra de Canaã; cidades de refúgio serão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Serão de refúgio estas seis cidades para os filhos de Israel, e para o estrangeiro, e para o que se hospedar no meio deles, para que, nelas, se acolha aquele que matar alguém involuntariamente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todavia, se alguém ferir a outrem com instrumento de ferro, e este morrer, é homicida; o homicida será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou se alguém ferir a outrem, com pedra na mão, que possa causar a morte, e este morrer, é homicida; o homicida será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou se alguém ferir a outrem com instrumento de pau que tiver na mão, que possa causar a morte, e este morrer, é homicida; o homicida será morto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vingador do sangue, ao encontrar o homicida, matá-lo-á.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém empurrar a outrem com ódio ou com mau intento lançar contra ele alguma coisa, e ele morrer,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ou, por inimizade, o ferir com a mão, e este morrer, será morto aquele que o feriu; é homicida; o vingador do sangue, ao encontrar o homicida, matá-lo-á.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Porém, se o empurrar subitamente, sem inimizade, ou contra ele lançar algum instrumento, sem mau intento,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou, não o vendo, deixar cair sobre ele alguma pedra que possa causar-lhe a morte, e ele morrer, não sendo ele seu inimigo, nem o tendo procurado para o mal,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>então, a congregação julgará entre o matador e o vingador do sangue, segundo estas leis,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e livrará o homicida da mão do vingador do sangue, e o fará voltar à sua cidade de refúgio, onde se tinha acolhido; ali, ficará até à morte do sumo sacerdote, que foi ungido com o santo óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porém, se, de alguma sorte, o homicida sair dos limites da sua cidade de refúgio, onde se tinha acolhido,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o vingador do sangue o achar fora dos limites dela, se o vingador do sangue matar o homicida, não será culpado do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois deve ficar na sua cidade de refúgio até à morte do sumo sacerdote; porém, depois da morte deste, o homicida voltará à terra da sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estas coisas vos serão por estatuto de direito a vossas gerações, em todas as vossas moradas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Todo aquele que matar a outrem será morto conforme o depoimento das testemunhas; mas uma só testemunha não deporá contra alguém para que morra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Não aceitareis resgate pela vida do homicida que é culpado de morte; antes, será ele morto.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também não aceitareis resgate por aquele que se acolher à sua cidade de refúgio, para tornar a habitar na sua terra, antes da morte do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim, não profanareis a terra em que estais; porque o sangue profana a terra; nenhuma expiação se fará pela terra por causa do sangue que nela for derramado, senão com o sangue daquele que o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não contaminareis, pois, a terra na qual vós habitais, no meio da qual eu habito; pois eu, o SENHOR, habito no meio dos filhos de Israel.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chegaram os cabeças das casas paternas da família dos filhos de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, das famílias dos filhos de José, e falaram diante de Moisés e diante dos príncipes, cabeças das casas paternas dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disseram: O SENHOR ordenou a meu senhor que dê esta terra por sorte em herança aos filhos de Israel; e a meu senhor foi ordenado pelo SENHOR que a herança do nosso irmão Zelofeade se desse a suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porém, casando-se elas com algum dos filhos das outras tribos dos filhos de Israel, então, a sua herança seria diminuída da herança de nossos pais e acrescentada à herança da tribo a que vierem pertencer; assim, se tiraria da nossa herança que nos tocou em sorte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vindo também o Ano do Jubileu dos filhos de Israel, a herança delas se acrescentaria à herança da tribo daqueles a que vierem pertencer; assim, a sua herança será tirada da tribo de nossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, Moisés deu ordem aos filhos de Israel, segundo o mandado do SENHOR, dizendo: A tribo dos filhos de José fala o que é justo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR mandou acerca das filhas de Zelofeade, dizendo: Sejam por mulheres a quem bem parecer aos seus olhos, contanto que se casem na família da tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, a herança dos filhos de Israel não passará de tribo em tribo; pois os filhos de Israel se hão de vincular cada um à herança da tribo de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Qualquer filha que possuir alguma herança das tribos dos filhos de Israel se casará com alguém da família da tribo de seu pai, para que os filhos de Israel possuam cada um a herança de seus pais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, a herança não passará de uma tribo a outra; pois as tribos dos filhos de Israel se hão de vincular cada uma à sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como o SENHOR ordenara a Moisés, assim fizeram as filhas de Zelofeade,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>pois Macla, Tirza, Hogla, Milca e Noa, filhas de Zelofeade, se casaram com os filhos de seus tios paternos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Casaram-se nas famílias dos filhos de Manassés, filho de José, e a herança delas permaneceu na tribo da família de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São estes os mandamentos e os juízos que ordenou o SENHOR, por intermédio de Moisés, aos filhos de Israel nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, na altura de Jericó.</para>
</usx>
