<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="ZEC" style="id">Zacarias (ARA)</book>
  <para style="h">Zacarias</para>
  <para style="toc1">Zacarias</para>
  <para style="toc2">Zacarias</para>
  <para style="toc3">ZC</para>
  <para style="mt1">Zacarias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No oitavo mês do segundo ano de Dario, veio a palavra do SENHOR ao profeta Zacarias, filho de Baraquias, filho de Ido, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR se irou em extremo contra vossos pais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Portanto, dize-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tornai-vos para mim, diz o SENHOR dos Exércitos, e eu me tornarei para vós outros, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não sejais como vossos pais, a quem clamavam os primeiros profetas, dizendo: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Convertei-vos, agora, dos vossos maus caminhos e das vossas más obras; mas não ouviram, nem me atenderam, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vossos pais, onde estão eles? E os profetas, acaso, vivem para sempre?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Contudo, as minhas palavras e os meus estatutos, que eu prescrevi aos profetas, meus servos, não alcançaram a vossos pais? Sim, estes se arrependeram e disseram: Como o SENHOR dos Exércitos fez tenção de nos tratar, segundo os nossos caminhos e segundo as nossas obras, assim ele nos fez.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No vigésimo quarto dia do mês undécimo, que é o mês de sebate, no segundo ano de Dario, veio a palavra do SENHOR ao profeta Zacarias, filho de Baraquias, filho de Ido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tive de noite uma visão, e eis um homem montado num cavalo vermelho; estava parado entre as murteiras que havia num vale profundo; atrás dele se achavam cavalos vermelhos, baios e brancos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, perguntei: meu senhor, quem são estes? Respondeu-me o anjo que falava comigo: Eu te mostrarei quem são eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, respondeu o homem que estava entre as murteiras e disse: São os que o SENHOR tem enviado para percorrerem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles responderam ao anjo do SENHOR, que estava entre as murteiras, e disseram: Nós já percorremos a terra, e eis que toda a terra está, agora, repousada e tranquila.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o anjo do SENHOR respondeu: Ó SENHOR dos Exércitos, até quando não terás compaixão de Jerusalém e das cidades de Judá, contra as quais estás indignado faz já setenta anos?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu o SENHOR com palavras boas, palavras consoladoras, ao anjo que falava comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este me disse: Clama: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Com grande empenho, estou zelando por Jerusalém e por Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, com grande indignação, estou irado contra as nações que vivem confiantes; porque eu estava um pouco indignado, e elas agravaram o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: Voltei-me para Jerusalém com misericórdia; a minha casa nela será edificada, diz o SENHOR dos Exércitos, e o cordel será estendido sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Clama outra vez, dizendo: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: As minhas cidades ainda transbordarão de bens; o SENHOR ainda consolará a Sião e ainda escolherá a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levantei os olhos e vi, e eis quatro chifres.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Perguntei ao anjo que falava comigo: que é isto? Ele me respondeu: São os chifres que dispersaram a Judá, a Israel e a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR me mostrou quatro ferreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então, perguntei: que vêm fazer estes? Ele respondeu: Aqueles são os chifres que dispersaram a Judá, de maneira que ninguém pode levantar a cabeça; estes ferreiros, pois, vieram para os amedrontar, para derribar os chifres das nações que levantaram o seu poder contra a terra de Judá, para a espalhar.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornei a levantar os olhos e vi, e eis um homem que tinha na mão um cordel de medir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então, perguntei: para onde vais tu? Ele me respondeu: Medir Jerusalém, para ver qual é a sua largura e qual o seu comprimento.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que saiu o anjo que falava comigo, e outro anjo lhe saiu ao encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E lhe disse: Corre, fala a este jovem: Jerusalém será habitada como as aldeias sem muros, por causa da multidão de homens e animais que haverá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois eu lhe serei, diz o SENHOR, um muro de fogo em redor e eu mesmo serei, no meio dela, a sua glória.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eh! Eh! Fugi, agora, da terra do Norte, diz o SENHOR, porque vos espalhei como os quatro ventos do céu, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eh! Salva-te, ó Sião, tu que habitas com a filha da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR dos Exércitos: Para obter ele a glória, enviou-me às nações que vos despojaram; porque aquele que tocar em vós toca na menina do seu olho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis aí agitarei a mão contra eles, e eles virão a ser a presa daqueles que os serviram; assim, sabereis vós que o SENHOR dos Exércitos é quem me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Canta e exulta, ó filha de Sião, porque eis que venho e habitarei no meio de ti, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, muitas nações se ajuntarão ao SENHOR e serão o meu povo; habitarei no meio de ti, e saberás que o SENHOR dos Exércitos é quem me enviou a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então, o SENHOR herdará a Judá como sua porção na terra santa e, de novo, escolherá a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cale-se toda carne diante do SENHOR, porque ele se levantou da sua santa morada.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus me mostrou o sumo sacerdote Josué, o qual estava diante do Anjo do SENHOR, e Satanás estava à mão direita dele, para se lhe opor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Satanás: O SENHOR te repreende, ó Satanás; sim, o SENHOR, que escolheu a Jerusalém, te repreende; não é este um tição tirado do fogo?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Josué, trajado de vestes sujas, estava diante do Anjo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tomou este a palavra e disse aos que estavam diante dele: Tirai-lhe as vestes sujas. A Josué disse: Eis que tenho feito que passe de ti a tua iniquidade e te vestirei de finos trajes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse eu: ponham-lhe um turbante limpo sobre a cabeça. Puseram-lhe, pois, sobre a cabeça um turbante limpo e o vestiram com trajes próprios; e o Anjo do SENHOR estava ali,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>protestou a Josué e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Se andares nos meus caminhos e observares os meus preceitos, também tu julgarás a minha casa e guardarás os meus átrios, e te darei livre acesso entre estes que aqui se encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouve, pois, Josué, sumo sacerdote, tu e os teus companheiros que se assentam diante de ti, porque são homens de presságio; eis que eu farei vir o meu servo, o Renovo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque eis aqui a pedra que pus diante de Josué; sobre esta pedra única estão sete olhos; eis que eu lavrarei a sua escultura, diz o SENHOR dos Exércitos, e tirarei a iniquidade desta terra, num só dia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, cada um de vós convidará ao seu próximo para debaixo da vide e para debaixo da figueira.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornou o anjo que falava comigo e me despertou, como a um homem que é despertado do seu sono,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e me perguntou: Que vês? Respondi: olho, e eis um candelabro todo de ouro e um vaso de azeite em cima com as suas sete lâmpadas e sete tubos, um para cada uma das lâmpadas que estão em cima do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Junto a este, duas oliveiras, uma à direita do vaso de azeite, e a outra à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, perguntei ao anjo que falava comigo: meu senhor, que é isto?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu-me o anjo que falava comigo: Não sabes tu que é isto? Respondi: não, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Prosseguiu ele e me disse: Esta é a palavra do SENHOR a Zorobabel: Não por força nem por poder, mas pelo meu Espírito, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem és tu, ó grande monte? Diante de Zorobabel serás uma campina; porque ele colocará a pedra de remate, em meio a aclamações: Haja graça e graça para ela!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Novamente, me veio a palavra do SENHOR, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>As mãos de Zorobabel lançaram os fundamentos desta casa, elas mesmas a acabarão, para que saibais que o SENHOR dos Exércitos é quem me enviou a vós outros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois quem despreza o dia dos humildes começos, esse alegrar-se-á vendo o prumo na mão de Zorobabel. Aqueles sete olhos são os olhos do SENHOR, que percorrem toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Prossegui e lhe perguntei: que são as duas oliveiras à direita e à esquerda do candelabro?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tornando a falar-lhe, perguntei: que são aqueles dois raminhos de oliveira que estão junto aos dois tubos de ouro, que vertem de si azeite dourado?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele me respondeu: Não sabes que é isto? Eu disse: não, meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, ele disse: São os dois ungidos, que assistem junto ao Senhor de toda a terra.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tornei a levantar os olhos e vi, e eis um rolo voante.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Perguntou-me o anjo: Que vês? Eu respondi: vejo um rolo voante, que tem vinte côvados de comprimento e dez de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, me disse: Esta é a maldição que sai pela face de toda a terra, porque qualquer que furtar será expulso segundo a maldição, e qualquer que jurar falsamente será expulso também segundo a mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fá-la-ei sair, diz o SENHOR dos Exércitos, e a farei entrar na casa do ladrão e na casa do que jurar falsamente pelo meu nome; nela, pernoitará e consumirá a sua madeira e as suas pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Saiu o anjo que falava comigo e me disse: Levanta, agora, os olhos e vê que é isto que sai.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu perguntei: que é isto? Ele me respondeu: É um efa que sai. Disse ainda: Isto é a iniquidade em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eis que foi levantada a tampa de chumbo, e uma mulher estava sentada dentro do efa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prosseguiu o anjo: Isto é a impiedade. E a lançou para o fundo do efa, sobre cuja boca pôs o peso de chumbo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantei os olhos e vi, e eis que saíram duas mulheres; havia vento em suas asas, que eram como de cegonha; e levantaram o efa entre a terra e o céu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, perguntei ao anjo que falava comigo: para onde levam elas o efa?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Respondeu-me: Para edificarem àquela mulher uma casa na terra de Sinar, e, estando esta acabada, ela será posta ali em seu próprio lugar.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Outra vez, levantei os olhos e vi, e eis que quatro carros saíam dentre dois montes, e estes montes eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No primeiro carro, os cavalos eram vermelhos, no segundo, pretos,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>no terceiro, brancos e no quarto, baios; todos eram fortes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, perguntei ao anjo que falava comigo: que é isto, meu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu-me o anjo: São os quatro ventos do céu, que saem donde estavam perante o Senhor de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O carro em que estão os cavalos pretos sai para a terra do Norte; o dos brancos, após eles; o dos baios, para a terra do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Saem, assim, os cavalos fortes, forcejando por andar avante, para percorrerem a terra. O SENHOR lhes disse: Ide, percorrei a terra. E percorriam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E me chamou e me disse: Eis que aqueles que saíram para a terra do Norte fazem repousar o meu Espírito na terra do Norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Recebe dos que foram levados cativos, a saber, de Heldai, de Tobias e de Jedaías, e vem tu no mesmo dia e entra na casa de Josias, filho de Sofonias, para a qual vieram da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Recebe, digo, prata e ouro, e faze coroas, e põe-nas na cabeça de Josué, filho de Jozadaque, o sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E dize-lhe: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eis aqui o homem cujo nome é Renovo; ele brotará do seu lugar e edificará o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele mesmo edificará o templo do SENHOR e será revestido de glória; assentar-se-á no seu trono, e dominará, e será sacerdote no seu trono; e reinará perfeita união entre ambos os ofícios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As coroas serão para Helém, para Tobias, para Jedaías e para Hem, filho de Sofonias, como memorial no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aqueles que estão longe virão e ajudarão no edificar o templo do SENHOR, e sabereis que o SENHOR dos Exércitos me enviou a vós outros. Isto sucederá se diligentemente ouvirdes a voz do SENHOR, vosso Deus.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do rei Dario, veio a palavra do SENHOR a Zacarias, no dia quarto do nono mês, que é quisleu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando de Betel foram enviados Sarezer, e Regém-Meleque, e seus homens, para suplicarem o favor do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>perguntaram aos sacerdotes, que estavam na Casa do SENHOR dos Exércitos, e aos profetas: Continuaremos nós a chorar, com jejum, no quinto mês, como temos feito por tantos anos?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, a palavra do SENHOR dos Exércitos me veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fala a todo o povo desta terra e aos sacerdotes: Quando jejuastes e pranteastes, no quinto e no sétimo mês, durante estes setenta anos, acaso, foi para mim que jejuastes, com efeito, para mim?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando comeis e bebeis, não é para vós mesmos que comeis e bebeis?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não ouvistes vós as palavras que o SENHOR pregou pelo ministério dos profetas que nos precederam, quando Jerusalém estava habitada e em paz com as suas cidades ao redor dela, e o Sul e a campina eram habitados?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Zacarias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim falara o SENHOR dos Exércitos: Executai juízo verdadeiro, mostrai bondade e misericórdia, cada um a seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não oprimais a viúva, nem o órfão, nem o estrangeiro, nem o pobre, nem intente cada um, em seu coração, o mal contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles, porém, não quiseram atender e, rebeldes, me deram as costas e ensurdeceram os ouvidos, para que não ouvissem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sim, fizeram o seu coração duro como diamante, para que não ouvissem a lei, nem as palavras que o SENHOR dos Exércitos enviara pelo seu Espírito, mediante os profetas que nos precederam; daí veio a grande ira do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Visto que eu clamei, e eles não me ouviram, eles também clamaram, e eu não os ouvi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Espalhei-os com um turbilhão por entre todas as nações que eles não conheceram; e a terra foi assolada atrás deles, de sorte que ninguém passava por ela, nem voltava; porque da terra desejável fizeram uma desolação.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Veio a mim a palavra do SENHOR dos Exércitos, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Tenho grandes zelos de Sião e com grande indignação tenho zelos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Voltarei para Sião e habitarei no meio de Jerusalém; Jerusalém chamar-se-á a cidade fiel, e o monte do SENHOR dos Exércitos, monte santo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Ainda nas praças de Jerusalém sentar-se-ão velhos e velhas, levando cada um na mão o seu arrimo, por causa da sua muita idade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As praças da cidade se encherão de meninos e meninas, que nelas brincarão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Se isto for maravilhoso aos olhos do restante deste povo naqueles dias, será também maravilhoso aos meus olhos? — diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eis que salvarei o meu povo, tirando-o da terra do Oriente e da terra do Ocidente;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>eu os trarei, e habitarão em Jerusalém; eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, em verdade e em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Sejam fortes as mãos de todos vós que nestes dias ouvis estas palavras da boca dos profetas, a saber, nos dias em que foram postos os fundamentos da Casa do SENHOR dos Exércitos, para que o templo fosse edificado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque, antes daqueles dias, não havia salário para homens, nem os animais lhes davam ganho, não havia paz para o que entrava, nem para o que saía, por causa do inimigo, porque eu incitei todos os homens, cada um contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, agora, não serei para com o restante deste povo como nos primeiros dias, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque haverá sementeira de paz; a vide dará o seu fruto, a terra, a sua novidade, e os céus, o seu orvalho; e farei que o resto deste povo herde tudo isto.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E há de acontecer, ó casa de Judá, ó casa de Israel, que, assim como fostes maldição entre as nações, assim vos salvarei, e sereis bênção; não temais, e sejam fortes as vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos: Como pensei fazer-vos mal, quando vossos pais me provocaram à ira, diz o SENHOR dos Exércitos, e não me arrependi,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>assim pensei de novo em fazer bem a Jerusalém e à casa de Judá nestes dias; não temais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis as coisas que deveis fazer: Falai a verdade cada um com o seu próximo, executai juízo nas vossas portas, segundo a verdade, em favor da paz;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>nenhum de vós pense mal no seu coração contra o seu próximo, nem ame o juramento falso, porque a todas estas coisas eu aborreço, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A palavra do SENHOR dos Exércitos veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: O jejum do quarto mês, e o do quinto, e o do sétimo, e o do décimo serão para a casa de Judá regozijo, alegria e festividades solenes; amai, pois, a verdade e a paz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Ainda sucederá que virão povos e habitantes de muitas cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e os habitantes de uma cidade irão à outra, dizendo: Vamos depressa suplicar o favor do SENHOR e buscar ao SENHOR dos Exércitos; eu também irei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Virão muitos povos e poderosas nações buscar em Jerusalém ao SENHOR dos Exércitos e suplicar o favor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Naquele dia, sucederá que pegarão dez homens, de todas as línguas das nações, pegarão, sim, na orla da veste de um judeu e lhe dirão: Iremos convosco, porque temos ouvido que Deus está convosco.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A sentença pronunciada pelo SENHOR é contra a terra de Hadraque e repousa sobre Damasco, porque o SENHOR põe os olhos sobre os homens e sobre todas as tribos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>também repousa sobre Hamate, que confina com ele, sobre Tiro e Sidom, cuja sabedoria é grande.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tiro edificou para si fortalezas e amontoou prata como o pó e ouro, como a lama das ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eis que o Senhor a despojará e precipitará no mar a sua força; e ela será consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asquelom o verá e temerá; também Gaza e terá grande dor; igualmente Ecrom, porque a sua esperança será iludida; o rei de Gaza perecerá, e Asquelom não será habitada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Povo bastardo habitará em Asdode, e exterminarei a soberba dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da boca destes tirarei o sangue dos sacrifícios idólatras e, dentre os seus dentes, tais abominações; então, ficarão eles como um restante para o nosso Deus; e serão como chefes em Judá, e Ecrom, como jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Acampar-me-ei ao redor da minha casa para defendê-la contra forças militantes, para que ninguém passe, nem volte; que não passe mais sobre eles o opressor; porque, agora, vejo isso com os meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alegra-te muito, ó filha de Sião; exulta, ó filha de Jerusalém: eis aí te vem o teu Rei, justo e salvador, humilde, montado em jumento, num jumentinho, cria de jumenta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Destruirei os carros de Efraim e os cavalos de Jerusalém, e o arco de guerra será destruído. Ele anunciará paz às nações; o seu domínio se estenderá de mar a mar e desde o Eufrates até às extremidades da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a ti, Sião, por causa do sangue da tua aliança, tirei os teus cativos da cova em que não havia água.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltai à fortaleza, ó presos de esperança; também, hoje, vos anuncio que tudo vos restituirei em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque para mim curvei Judá como um arco e o enchi de Efraim; suscitarei a teus filhos, ó Sião, contra os teus filhos, ó Grécia! E te porei, ó Sião, como a espada de um valente.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR será visto sobre os filhos de Sião, e as suas flechas sairão como o relâmpago; o SENHOR Deus fará soar a trombeta e irá com os redemoinhos do Sul.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos os protegerá; eles devorarão os fundibulários e os pisarão; também beberão deles o sangue como vinho; encher-se-ão como bacias do sacrifício e ficarão ensopados como os cantos do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR, seu Deus, naquele dia, os salvará, como ao rebanho do seu povo; porque eles são pedras de uma coroa e resplandecem na terra dele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois quão grande é a sua bondade! E quão grande, a sua formosura! O cereal fará florescer os jovens, e o vinho, as donzelas.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pedi ao SENHOR chuva no tempo das chuvas serôdias, ao SENHOR, que faz as nuvens de chuva, dá aos homens aguaceiro e a cada um, erva no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque os ídolos do lar falam coisas vãs, e os adivinhos veem mentiras, contam sonhos enganadores e oferecem consolações vazias; por isso, anda o povo como ovelhas, aflito, porque não há pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contra os pastores se acendeu a minha ira, e castigarei os bodes-guias; mas o SENHOR dos Exércitos tomará a seu cuidado o rebanho, a casa de Judá, e fará desta o seu cavalo de glória na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De Judá sairá a pedra angular; dele, a estaca da tenda; dele, o arco de guerra; dele sairão todos os chefes juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E serão como valentes que, na batalha, pisam aos pés os seus inimigos na lama das ruas; pelejarão, porque o SENHOR está com eles, e envergonharão os que andam montados em cavalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fortalecerei a casa de Judá, e salvarei a casa de José, e fá-los-ei voltar, porque me compadeço deles; e serão como se eu não os tivera rejeitado, porque eu sou o SENHOR, seu Deus, e os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os de Efraim serão como um valente, e o seu coração se alegrará como pelo vinho; seus filhos o verão e se alegrarão; o seu coração se regozijará no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu lhes assobiarei e os ajuntarei, porque os tenho remido; multiplicar-se-ão como antes se tinham multiplicado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ainda que os espalhei por entre os povos, eles se lembram de mim em lugares remotos; viverão com seus filhos e voltarão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque eu os farei voltar da terra do Egito e os congregarei da Assíria; trá-los-ei à terra de Gileade e do Líbano, e não se achará lugar para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passarão o mar de angústia, as ondas do mar serão feridas, e todas as profundezas do Nilo se secarão; então, será derribada a soberba da Assíria, e o cetro do Egito se retirará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os fortalecerei no SENHOR, e andarão no seu nome, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abre, ó Líbano, as tuas portas, para que o fogo consuma os teus cedros.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Geme, ó cipreste, porque os cedros caíram, porque as mais excelentes árvores são destruídas; gemei, ó carvalhos de Basã, porque o denso bosque foi derribado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis o uivo dos pastores, porque a sua glória é destruída! Eis o bramido dos filhos de leões, porque foi destruída a soberba do Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR, meu Deus: Apascenta as ovelhas destinadas para a matança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Aqueles que as compram matam-nas e não são punidos; os que as vendem dizem: Louvado seja o SENHOR, porque me tornei rico; e os seus pastores não se compadecem delas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Certamente, já não terei piedade dos moradores desta terra, diz o SENHOR; eis, porém, que entregarei os homens, cada um nas mãos do seu próximo e nas mãos do seu rei; eles ferirão a terra, e eu não os livrarei das mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Apascentai, pois, as ovelhas destinadas para a matança, as pobres ovelhas do rebanho. Tomei para mim duas varas: a uma chamei Graça, e à outra, União; e apascentei as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dei cabo dos três pastores num mês. Então, perdi a paciência com as ovelhas, e também elas estavam cansadas de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então, disse eu: não vos apascentarei; o que quer morrer, morra, o que quer ser destruído, seja, e os que restarem, coma cada um a carne do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tomei a vara chamada Graça e a quebrei, para anular a minha aliança, que eu fizera com todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Foi, pois, anulada naquele dia; e as pobres do rebanho, que fizeram caso de mim, reconheceram que isto era palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhes disse: se vos parece bem, dai-me o meu salário; e, se não, deixai-o. Pesaram, pois, por meu salário trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, o SENHOR me disse: Arroja isso ao oleiro, esse magnífico preço em que fui avaliado por eles. Tomei as trinta moedas de prata e as arrojei ao oleiro, na Casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, quebrei a segunda vara, chamada União, para romper a irmandade entre Judá e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR me disse: Toma ainda os petrechos de um pastor insensato,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>porque eis que suscitarei um pastor na terra, o qual não cuidará das que estão perecendo, não buscará a desgarrada, não curará a que foi ferida, nem apascentará a sã; mas comerá a carne das gordas e lhes arrancará até as unhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai do pastor inútil, que abandona o rebanho! A espada lhe cairá sobre o braço e sobre o olho direito; o braço, completamente, se lhe secará, e o olho direito, de todo, se escurecerá.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sentença pronunciada pelo SENHOR contra Israel. Fala o SENHOR, o que estendeu o céu, fundou a terra e formou o espírito do homem dentro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eis que eu farei de Jerusalém um cálice de tontear para todos os povos em redor e também para Judá, durante o sítio contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele dia, farei de Jerusalém uma pedra pesada para todos os povos; todos os que a erguerem se ferirão gravemente; e, contra ela, se ajuntarão todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, diz o SENHOR, ferirei de espanto a todos os cavalos e de loucura os que os montam; sobre a casa de Judá abrirei os olhos e ferirei de cegueira a todos os cavalos dos povos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, os chefes de Judá pensarão assim: Os habitantes de Jerusalém têm a força do SENHOR dos Exércitos, seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia, porei os chefes de Judá como um braseiro ardente debaixo da lenha e como uma tocha entre a palha; eles devorarão, à direita e à esquerda, a todos os povos em redor, e Jerusalém será habitada outra vez no seu próprio lugar, em Jerusalém mesma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR salvará primeiramente as tendas de Judá, para que a glória da casa de Davi e a glória dos habitantes de Jerusalém não sejam exaltadas acima de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR protegerá os habitantes de Jerusalém; e o mais fraco dentre eles, naquele dia, será como Davi, e a casa de Davi será como Deus, como o Anjo do SENHOR diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Naquele dia, procurarei destruir todas as nações que vierem contra Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E sobre a casa de Davi e sobre os habitantes de Jerusalém derramarei o espírito da graça e de súplicas; olharão para aquele a quem traspassaram; pranteá-lo-ão como quem pranteia por um unigênito e chorarão por ele como se chora amargamente pelo primogênito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquele dia, será grande o pranto em Jerusalém, como o pranto de Hadade-Rimom, no vale de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra pranteará, cada família à parte; a família da casa de Davi à parte, e suas mulheres à parte; a família da casa de Natã à parte, e suas mulheres à parte;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a família da casa de Levi à parte, e suas mulheres à parte; a família dos simeítas à parte, e suas mulheres à parte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todas as mais famílias, cada família à parte, e suas mulheres à parte.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele dia, haverá uma fonte aberta para a casa de Davi e para os habitantes de Jerusalém, para remover o pecado e a impureza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acontecerá, naquele dia, diz o SENHOR dos Exércitos, que eliminarei da terra os nomes dos ídolos, e deles não haverá mais memória; e também removerei da terra os profetas e o espírito imundo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando alguém ainda profetizar, seu pai e sua mãe, que o geraram, lhe dirão: Não viverás, porque tens falado mentiras em nome do SENHOR; seu pai e sua mãe, que o geraram, o traspassarão quando profetizar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, se sentirão envergonhados os profetas, cada um da sua visão quando profetiza; nem mais se vestirão de manto de pelos, para enganarem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cada um, porém, dirá: Não sou profeta, sou lavrador da terra, porque fui comprado desde a minha mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Se alguém lhe disser: Que feridas são essas nas tuas mãos?, responderá ele: São as feridas com que fui ferido na casa dos meus amigos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desperta, ó espada, contra o meu pastor e contra o homem que é o meu companheiro, diz o SENHOR dos Exércitos; fere o pastor, e as ovelhas ficarão dispersas; mas volverei a mão para os pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em toda a terra, diz o SENHOR, dois terços dela serão eliminados e perecerão; mas a terceira parte restará nela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Farei passar a terceira parte pelo fogo, e a purificarei como se purifica a prata, e a provarei como se prova o ouro; ela invocará o meu nome, e eu a ouvirei; direi: é meu povo, e ela dirá: O SENHOR é meu Deus.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eis que vem o Dia do SENHOR, em que os teus despojos se repartirão no meio de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque eu ajuntarei todas as nações para a peleja contra Jerusalém; e a cidade será tomada, e as casas serão saqueadas, e as mulheres, forçadas; metade da cidade sairá para o cativeiro, mas o restante do povo não será expulso da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então, sairá o SENHOR e pelejará contra essas nações, como pelejou no dia da batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquele dia, estarão os seus pés sobre o monte das Oliveiras, que está defronte de Jerusalém para o oriente; o monte das Oliveiras será fendido pelo meio, para o oriente e para o ocidente, e haverá um vale muito grande; metade do monte se apartará para o norte, e a outra metade, para o sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fugireis pelo vale dos meus montes, porque o vale dos montes chegará até Azal; sim, fugireis como fugistes do terremoto nos dias de Uzias, rei de Judá; então, virá o SENHOR, meu Deus, e todos os santos, com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Acontecerá, naquele dia, que não haverá luz, mas frio e gelo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas será um dia singular conhecido do SENHOR; não será nem dia nem noite, mas haverá luz à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquele dia, também sucederá que correrão de Jerusalém águas vivas, metade delas para o mar oriental, e a outra metade, até ao mar ocidental; no verão e no inverno, sucederá isto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR será Rei sobre toda a terra; naquele dia, um só será o SENHOR, e um só será o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Toda a terra se tornará como a planície de Geba a Rimom, ao sul de Jerusalém; esta será exaltada e habitada no seu lugar, desde a Porta de Benjamim até ao lugar da primeira porta, até à Porta da Esquina e desde a Torre de Hananel até aos lagares do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Habitarão nela, e já não haverá maldição, e Jerusalém habitará segura.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esta será a praga com que o SENHOR ferirá a todos os povos que guerrearem contra Jerusalém: a sua carne se apodrecerá, estando eles de pé, apodrecer-se-lhes-ão os olhos nas suas órbitas, e lhes apodrecerá a língua na boca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele dia, também haverá da parte do SENHOR grande confusão entre eles; cada um agarrará a mão do seu próximo, cada um levantará a mão contra o seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Também Judá pelejará em Jerusalém; e se ajuntarão as riquezas de todas as nações circunvizinhas, ouro, prata e vestes em grande abundância.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como esta praga, assim será a praga dos cavalos, dos mulos, dos camelos, dos jumentos e de todos os animais que estiverem naqueles arraiais.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todos os que restarem de todas as nações que vieram contra Jerusalém subirão de ano em ano para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, e para celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se alguma das famílias da terra não subir a Jerusalém, para adorar o Rei, o SENHOR dos Exércitos, não virá sobre ela a chuva.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se a família dos egípcios não subir, nem vier, não cairá sobre eles a chuva; virá a praga com que o SENHOR ferirá as nações que não subirem a celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Este será o castigo dos egípcios e o castigo de todas as nações que não subirem a celebrar a Festa dos Tabernáculos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquele dia, será gravado nas campainhas dos cavalos: Santo ao SENHOR; e as panelas da Casa do SENHOR serão como as bacias diante do altar;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>sim, todas as panelas em Jerusalém e Judá serão santas ao SENHOR dos Exércitos; todos os que oferecerem sacrifícios virão, lançarão mão delas e nelas cozerão a carne do sacrifício. Naquele dia, já não haverá mercador na Casa do SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
