<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1CH" style="id">1 Crônicas (NVI)</book>
  <para style="h">1 Crônicas</para>
  <para style="toc1">1 Crônicas</para>
  <para style="toc2">1 Crônicas</para>
  <para style="toc3">1CR</para>
  <para style="mt1">1 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão, Sete, Enos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cainã, Maalaleel, Jarede,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enoque, Matusalém, Lameque, Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes foram os filhos de Noé : Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes foram os filhos de Jafé: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes foram os filhos de Gômer: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes foram os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes foram os filhos de Cam: Cuxe, Mizraim , Fute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes foram os filhos de Cuxe: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Estes foram os filhos de Raamá: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cuxe gerou Ninrode, o primeiro homem poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mizraim gerou os luditas, os anamitas, os leabitas, os naftuítas,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os patrusitas, os casluítas, dos quais se originaram os filisteus, e os caftoritas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Canaã gerou Sidom, seu filho mais velho , e Hete ,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>como também os jebuseus, os amorreus, os girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>os heveus, os arqueus, os sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os arvadeus, os zemareus e os hamateus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes foram os filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã. Estes foram os filhos de Arã: Uz, Hul, Géter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Arfaxade gerou Salá, e este gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A Héber nasceram dois filhos: um deles se chamou Pelegue , porque em sua época a terra foi dividida; seu irmão chamou-se Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joctã gerou Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Obal , Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos esses foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sem, Arfaxade , Salá,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Héber, Pelegue, Reú,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Serugue, Naor, Terá</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Abrão, que é Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes foram os filhos de Abraão: Isaque e Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foram estes os seus descendentes: Nebaiote, o filho mais velho de Ismael, Quedar, Adbeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Misma, Dumá, Massá, Hadade, Temá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jetur, Nafis e Quedemá. Esses foram os filhos de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estes foram os filhos de Abraão com sua concubina Quetura: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá. Foram estes os filhos de Jocsã: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Foram estes os filhos de Midiã: Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos esses foram descendentes de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Abraão gerou Isaque. Estes foram os filhos de Isaque: Esaú e Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes foram os filhos de Esaú: Elifaz, Reuel, Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estes foram os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefô , Gaetã e Quenaz; e Amaleque, de Timna, sua concubina.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Estes foram os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estes foram os filhos de Seir: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná, Disom, Ézer e Disã.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Estes foram os filhos de Lotã: Hori e Homã. Lotã tinha uma irmã chamada Timna.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estes foram os filhos de Sobal: Alvã , Manaate, Ebal, Sefô e Onã. Estes foram os filhos de Zibeão: Aiá e Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Este foi o filho de Aná: Disom. Estes foram os filhos de Disom: Hendã , Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estes foram os filhos de Ézer: Bilã, Zaavã e Acã. Estes foram os filhos de Disã : Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Estes foram os reis que reinaram no território de Edom antes que os israelitas tivessem um rei: Belá, filho de Beor. Sua cidade chamava-se Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Belá morreu; e Jobabe, filho de Zerá, de Bozra, foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jobabe morreu; e Husã, da terra dos temanitas, foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Husã morreu; e Hadade, filho de Bedade, que tinha derrotado os midianitas na terra de Moabe, foi o seu sucessor. Sua cidade chamava-se Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Hadade morreu; e Samlá de Masreca foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Samlá morreu; e Saul, de Reobote, próxima ao Eufrates , foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Saul morreu; e Baal-Hanã, filho de Acbor, foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Baal-Hanã morreu, e Hadade foi o seu sucessor. Sua cidade chamava-se Paú , e o nome de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede e neta de Mezaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Após a morte de Hadade, Edom foi governada pelos seguintes chefes: Timna, Alva, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Magdiel e Irã. Foram esses os chefes de Edom.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os filhos de Israel: Rúben, Simeão, Levi, Judá, Issacar, Zebulom,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dã, José, Benjamim, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos de Judá: Er, Onã e Selá. Ele teve esses três filhos com uma mulher cananeia, a filha de Suá. Mas o SENHOR reprovou a conduta perversa de Er, filho mais velho de Judá, e por isso o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tamar, nora de Judá, deu-lhe os filhos Perez e Zerá. A Judá nasceram ao todo cinco filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes foram os filhos de Perez: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes foram os filhos de Zerá: Zinri, Etã, Hemã, Calcol e Darda. Foram cinco ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O filho de Carmi foi Acar. Ele causou desgraça a Israel ao violar a proibição de se apossar das coisas consagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Este foi o filho de Etã: Azarias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os filhos que nasceram a Hezrom foram Jerameel, Rão e Calebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Rão gerou Aminadabe, e Aminadabe gerou Naassom, o líder da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naassom gerou Salmom , Salmom gerou Boaz,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Boaz gerou Obede, e Obede gerou Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jessé gerou Eliabe, o seu filho mais velho; o segundo foi Abinadabe; o terceiro, Simeia;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o quarto, Natanael; o quinto, Radai;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o sexto, Ozém; e o sétimo, Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As irmãs deles foram Zeruia e Abigail. Os três filhos de Zeruia foram Abisai, Joabe e Asael.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abigail deu à luz Amasa, filho do ismaelita Jéter.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Calebe, filho de Hezrom, teve, com sua mulher Azuba, uma filha chamada Jeriote. Estes foram os filhos de Azuba: Jeser, Sobabe e Ardom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Azuba morreu, Calebe tomou por mulher Efrate, com quem teve Hur.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Hur gerou Uri, e Uri gerou Bezalel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois disso, Hezrom, aos sessenta anos, tomou por mulher a filha de Maquir, pai de Gileade, e ela deu-lhe um filho chamado Segube.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Segube gerou Jair, que governou vinte e três cidades em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gesur e Arã conquistaram Havote-Jair , bem como Quenate e os povoados ao redor; ao todo sessenta cidades. Todos esses foram descendentes de Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois que Hezrom morreu em Calebe-Efrata, Abia, mulher de Hezrom, deu-lhe Asur, fundador de Tecoa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estes foram os filhos de Jerameel, o filho mais velho de Hezrom: Rão, o mais velho, Buna, Orém, Ozém e Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jerameel teve outra mulher, chamada Atara, que foi a mãe de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estes foram os filhos de Rão, o filho mais velho de Jerameel: Maaz, Jamim e Equer.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes foram os filhos de Onã: Samai e Jada. Estes foram os filhos de Samai: Nadabe e Abisur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O nome da mulher de Abisur era Abiail. Ela deu-lhe dois filhos: Abã e Molide.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estes foram os filhos de Nadabe: Selede e Apaim. Selede morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O filho de Apaim foi Isi, pai de Sesã, pai de Alai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Estes foram os filhos de Jada, irmão de Samai: Jéter e Jônatas. Jéter morreu sem filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes foram os filhos de Jônatas: Pelete e Zaza. Foram esses os descendentes de Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sesã não teve filhos, apenas filhas. Tinha ele um escravo egípcio chamado Jará,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a quem deu uma de suas filhas por mulher. E ela deu-lhe um filho chamado Atai.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atai gerou Natã, Natã gerou Zabade,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zabade gerou Eflal, Eflal gerou Obede,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Obede gerou Jeú, Jeú gerou Azarias,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Azarias gerou Helez, Helez gerou Eleasa,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Eleasa gerou Sismai, Sismai gerou Salum,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Salum gerou Jecamias, e Jecamias gerou Elisama.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estes foram os filhos de Calebe, irmão de Jerameel: Messa, o mais velho, que foi o pai de Zife, e seu filho Maressa, pai de Hebrom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Estes foram os filhos de Hebrom: Corá, Tapua, Requém e Sema.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sema gerou Raão, pai de Jorqueão. Requém gerou Samai.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O filho de Samai foi Maom, e Maom foi o pai de Bete-Zur.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>A concubina de Calebe, Efá, teve três filhos: Harã, Mosa e Gazez. Harã gerou Gazez.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Estes foram os filhos de Jadai: Regém, Jotão, Gesã, Pelete, Efá e Saafe.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>A concubina de Calebe, Maaca, teve dois filhos: Seber e Tiraná.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Ela também teve Saafe, pai de Madmana, e Seva, pai de Macbena e de Gibeá. A filha de Calebe chamava-se Acsa.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Calebe teve também estes outros descendentes. Os filhos de Hur, o filho mais velho de Efrate: Sobal, fundador de Quiriate-Jearim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Salma, fundador de Belém, e Harefe, fundador de Bete-Gader.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os descendentes de Sobal, fundador de Quiriate-Jearim: O povo de Haroé, metade dos manaatitas,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e os clãs de Quiriate-Jearim: os itritas, os fateus, os sumateus e os misraeus. Desses descenderam os zoratitas e os estaoleus.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os descendentes de Salma: O povo de Belém e de Atarote-Bete-Joabe, os netofatitas, metade dos manaatitas, os zoreus,</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>e os clãs dos escribas que viviam em Jabez: os tiratitas, os simeatitas e os sucatitas. Esses foram os queneus, descendentes de Hamate, antepassado da família de Recabe.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os filhos de Davi nascidos em Hebrom: O seu filho mais velho era Amnom, filho de Ainoã de Jezreel; o segundo, Daniel, de Abigail, de Carmelo;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o terceiro, Absalão, de Maaca, filha de Talmai, rei de Gesur; o quarto, Adonias, de Hagite;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o quinto, Sefatias, de Abital; e o sexto, Itreão, de sua mulher Eglá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São esses os seis filhos de Davi que nasceram em Hebrom, onde ele reinou sete anos e seis meses. E, em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>onde Davi reinou trinta e três anos, nasceram-lhe os seguintes filhos: Simeia, Sobabe, Natã e Salomão, os quatro filhos que ele teve com Bate-Seba , filha de Amiel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi teve ainda mais nove filhos: Ibar, Elisua , Elpalete,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Elisama, Eliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos esses foram filhos de Davi, além dos que teve com suas concubinas, e a filha Tamar, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de Salomão foi Roboão; o filho de Roboão foi Abias; o filho de Abias, Asa; o filho de Asa, Josafá;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o filho de Josafá, Jeorão; o filho de Jeorão, Acazias; o filho de Acazias, Joás;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o filho de Joás, Amazias; o filho de Amazias, Azarias; o filho de Azarias, Jotão;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o filho de Jotão, Acaz; o filho de Acaz, Ezequias; o filho de Ezequias, Manassés;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o filho de Manassés, Amom; o filho de Amom, Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Josias foram: Joanã, o primeiro; Jeoaquim, o segundo; Zedequias, o terceiro; e Salum, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sucessores de Jeoaquim foram: Joaquim e Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes foram os filhos de Joaquim, que foi levado para o cativeiro: Sealtiel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Malquirão, Pedaías, Senazar, Jecamias, Hosama e Nedabias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos de Pedaías: Zorobabel e Simei. Estes foram os filhos de Zorobabel: Mesulão, Hananias e Selomite, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Zorobabel teve ainda mais cinco filhos: Hasubá, Oel, Berequias, Hasadias e Jusabe-Hesede.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes foram os descendentes de Hananias: Pelatias e Jesaías, e os filhos de Refaías, de Arnã, de Obadias e de Secanias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes foram os descendentes de Secanias: Semaías e seus filhos Hatus, Igal, Bariá, Nearias e Safate; seis descendentes ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os três filhos de Nearias: Elioenai, Ezequias e Azricão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os sete filhos de Elioenai: Hodavias, Eliasibe, Pelaías, Acube, Joanã, Delaías e Anani.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes também foram os descendentes de Judá: Perez, Hezrom, Carmi, Hur e Sobal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reaías, filho de Sobal, gerou Jaate, e Jaate gerou Aumai e Laade. Estes foram os clãs dos zoratitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos de Etã: Jezreel, Isma e Idbás. A irmã deles chamava-se Hazelelponi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E ainda Penuel, pai de Gedor, e Ézer, pai de Husá. Esses foram os descendentes de Hur, o filho mais velho de Efrate e pai de Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Asur, fundador de Tecoa, teve duas mulheres: Helá e Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naará lhe deu Auzã, Héfer, Temeni e Haastari. Esses foram os filhos de Naará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes foram os filhos de Helá: Zerete, Zoar, Etnã</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Coz, que gerou Anube e Zobeba e os clãs de Aarel, filho de Harum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jabez foi o homem mais respeitado de sua família. Sua mãe lhe deu o nome de Jabez, dizendo: “Com muitas dores o dei à luz”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jabez orou ao Deus de Israel: “Ah, abençoa-me e aumenta as minhas terras! Que a tua mão esteja comigo, guardando-me de males e livrando-me de dores”. E Deus atendeu ao seu pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quelube, irmão de Suá, gerou Meir, pai de Estom.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estom gerou Bete-Rafa, Paseia e Teína, fundador de Ir-Naás. Esses habitaram em Reca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os filhos de Quenaz: Otoniel e Seraías. Estes foram os filhos de Otoniel: Hatate e Meonotai.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Meonotai gerou Ofra. Seraías gerou Joabe, fundador de Ge-Harasim , que recebeu esse nome porque os seus habitantes eram artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes foram os filhos de Calebe, filho de Jefoné: Iru, Elá e Naã. O filho de Elá foi Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram os filhos de Jealelel: Zife, Zifa, Tiria e Asareel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes foram os filhos de Ezra: Jéter, Merede, Éfer e Jalom. Merede casou-se com Bitia, filha do faraó, e teve os seguintes filhos: Miriã, Samai e Isbá, fundador de Estemoa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sua mulher judia deu à luz Jerede, fundador de Gedor, Héber, fundador de Socó, e Jecutiel, fundador de Zanoa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos da mulher de Hodias, irmã de Naã: o pai de Queila, o garmita, e Estemoa, o maacatita.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os filhos de Simão: Amnom, Rina, Bene-Hanã e Tilom. Estes foram os filhos de Isi: Zoete e Ben-Zoete.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes foram os filhos de Selá, filho de Judá: Er, pai de Leca; Lada, pai de Maressa. Selá também foi antepassado dos clãs daqueles que trabalhavam com linho em Bete-Asbeia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Joquim, dos homens de Cozeba, de Joás e de Sarafe, que governavam em Moabe e em Jasubi-Leém. (Estes registros são de épocas antigas.)</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles eram oleiros e habitavam em Netaim e em Gederá, perto do rei, para quem trabalhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os filhos de Simeão: Nemuel, Jamim, Jaribe, Zerá e Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho de Saul era Salum, pai de Mibsão, que foi o pai de Misma.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes foram os descendentes de Misma: seu filho Hamuel, pai de Zacur, que foi o pai de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei teve dezesseis filhos e seis filhas, mas seus irmãos não tiveram muitos filhos; por isso todos os seus clãs não se igualam em número à tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles viviam em Berseba, Moladá, Hazar-Sual,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Bila, Azém, Tolade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Betuel, Hormá, Ziclague,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Bete-Marcabote, Hazar-Susim, Bete-Biri e Saaraim. Essas foram as suas cidades até o reinado de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Tinham também as cinco cidades de Etã, Aim, Rimom, Toquém e Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>com todos os povoados ao redor delas até Baalate. Nessas cidades viviam e mantinham um registro genealógico.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mesobabe, Janleque, Josa— filho de Amazias—,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Joel, Jeú filho de Josibias, neto de Seraías e bisneto de Asiel—;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>também Elioenai, Jaacobá, Jesoaías, Asaías, Adiel, Jesimiel, Benaia</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e Ziza filho de Sifi, neto de Alom, bisneto de Jedaías, trineto de Sinri e tetraneto de Semaías.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Essa é a lista dos líderes dos seus clãs. Suas famílias cresceram muito</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e, por isso, foram para os arredores de Gedor, a leste do vale, em busca de pastagens para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Encontraram muitas pastagens boas, numa região vasta, pacífica e tranquila, onde alguns camitas tinham vivido anteriormente.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Durante o reinado de Ezequias, rei de Judá, esses homens aqui alistados chegaram e atacaram os camitas e os meunitas da região e os destruíram totalmente, como até hoje se pode ver. Depois ocuparam o lugar daqueles povos, pois havia pastagens para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E quinhentos desses simeonitas, liderados por Pelatias, Nearias, Refaías e Uziel, filhos de Isi, invadiram as colinas de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Eles mataram o restante dos amalequitas que tinha escapado, e ali vivem até hoje.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os filhos de Rúben, o filho mais velho de Israel. (De fato ele era o mais velho, mas, por ter desonrado o leito de seu pai, seus direitos de filho mais velho foram dados aos filhos de José, filho de Israel, de modo que não foi alistado nos registros genealógicos como o primeiro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embora Judá tenha sido o mais poderoso de seus irmãos e dele tenha vindo um líder, os direitos de filho mais velho foram dados a José.)</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os filhos de Rúben, filho mais velho de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes foram os descendentes de Joel: Seu filho Semaías, pai de Gogue, que foi o pai de Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>pai de Mica, que foi o pai de Reaías, pai de Baal,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que foi o pai de Beera, a quem Tiglate-Pileser, rei da Assíria, levou para o exílio. Beera era um líder da tribo de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes foram os parentes dele, de acordo com seus clãs, alistados conforme seus registros genealógicos: Jeiel, o chefe, Zacarias</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Belá, filho de Azaz, neto de Sema e bisneto de Joel. Eles foram viver na região que vai desde Aroer até o monte Nebo e Baal-Meom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A leste ocuparam a terra que vai até o deserto que se estende na direção do rio Eufrates, pois seus rebanhos tinham aumentado muito em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Durante o reinado de Saul eles entraram em guerra contra os hagarenos e os derrotaram, passando a ocupar o acampamento deles por toda a região a leste de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao lado da tribo de Rúben ficou a tribo de Gade, desde a região de Basã até Salcá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joel foi o primeiro chefe de clãs em Basã; Safã, o segundo; os outros foram Janai e Safate.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os parentes deles, por famílias: Micael, Mesulão, Seba, Jorai, Jacã, Zia e Héber. Eram sete ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles eram descendentes de Abiail, filho de Huri, neto de Jaroa, bisneto de Gileade e trineto de Micael, que foi filho de Jesisai, neto de Jado e bisneto de Buz.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aí, filho de Abdiel e neto de Guni, foi o chefe dessas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A tribo de Gade habitou em Gileade, em Basã e seus povoados, e em toda a extensão das terras de pastagem de Sarom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos esses entraram nos registros genealógicos durante os reinados de Jotão, rei de Judá, e de Jeroboão, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As tribos de Rúben e Gade e a metade da tribo de Manassés tinham juntas quarenta e quatro mil e setecentos e sessenta homens de combate, capazes de empunhar escudo e espada, de usar o arco e treinados para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles entraram em guerra contra os hagarenos e seus aliados Jetur, Nafis e Nodabe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante a batalha clamaram a Deus, que os ajudou, entregando os hagarenos e todos os seus aliados nas suas mãos. Deus os atendeu, porque confiaram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tomaram dos hagarenos o rebanho de cinquenta mil camelos, duzentas e cinquenta mil ovelhas e dois mil jumentos. Também fizeram cem mil prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E muitos foram os inimigos mortos, pois a batalha era de Deus. Eles ocuparam aquela terra até a época do exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>A metade da tribo de Manassés era numerosa e se estabeleceu na região que vai de Basã a Baal-Hermom, isto é, até Senir, o monte Hermom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes eram os chefes das famílias dessa tribo: Éfer, Isi, Eliel, Azriel, Jeremias, Hodavias e Jadiel. Eram soldados valentes, homens famosos e chefes das famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas foram infiéis para com o Deus dos seus antepassados e se prostituíram, seguindo os deuses dos povos que Deus tinha destruído diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso o Deus de Israel incitou Pul, que é Tiglate-Pileser, rei da Assíria, a levar as tribos de Rúben e de Gade e a metade da tribo de Manassés para Hala, Habor, Hara e para o rio Gozã, onde estão até hoje.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes foram os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos de Anrão: Arão, Moisés e Miriã. Estes foram os filhos de Arão: Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eleazar gerou Fineias, Fineias gerou Abisua,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abisua gerou Buqui, Buqui gerou Uzi,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Uzi gerou Zeraías, Zeraías gerou Meraiote,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Meraiote gerou Amarias, Amarias gerou Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aitube gerou Zadoque, Zadoque gerou Aimaás,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aimaás gerou Azarias, Azarias gerou Joanã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Joanã gerou Azarias— que foi sacerdote no templo construído por Salomão em Jerusalém—,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias gerou Amarias, Amarias gerou Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aitube gerou Zadoque, Zadoque gerou Salum,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Salum gerou Hilquias, Hilquias gerou Azarias,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azarias gerou Seraías, e Seraías gerou Jeozadaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeozadaque foi levado prisioneiro quando o SENHOR enviou Judá e Jerusalém para o exílio por meio de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Gérson: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes foram os filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos de Merari: Mali e Musi. Estes são os clãs dos levitas alistados de acordo com os seus antepassados:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De Gérson: Seu filho Libni, que foi o pai de Jaate, pai de Zima,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que foi o pai de Joá, pai de Ido, pai de Zerá, que foi o pai de Jeaterai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De Coate: Seu filho Aminadabe, pai de Corá, que foi o pai de Assir,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pai de Elcana, pai de Ebiasafe, que foi o pai de Assir,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>pai de Taate, pai de Uriel, pai de Uzias, que foi o pai de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De Elcana: Amasai, Aimote</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e Elcana, pai de Zofai, pai de Naate,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>que foi o pai de Eliabe, pai de Jeroão, pai de Elcana, que foi o pai de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De Samuel: Joel , o mais velho, e Abias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De Merari: Mali, pai de Libni, pai de Simei, que foi o pai de Uzá,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pai de Simeia, pai de Hagias, que foi o pai de Asaías.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes são os homens a quem Davi encarregou de dirigir os cânticos no templo do SENHOR depois que a arca foi levada para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eles ministraram o louvor diante do tabernáculo, da Tenda do Encontro, até quando Salomão construiu o templo do SENHOR em Jerusalém. Eles exerciam suas funções de acordo com as normas estabelecidas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes são os que ministravam, junto com seus filhos: Entre os coatitas: O músico Hemã, filho de Joel, filho de Samuel,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>filho de Elcana, filho de Jeroão, filho de Eliel, filho de Toá,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>filho de Zufe, filho de Elcana, filho de Maate, filho de Amasai,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>filho de Elcana, filho de Joel, filho de Azarias, filho de Sofonias,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>filho de Taate, filho de Assir, filho de Ebiasafe, filho de Corá,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>filho de Isar, filho de Coate, filho de Levi, filho de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>À direita de Hemã ficava seu parente Asafe, filho de Berequias, filho de Simeia,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>filho de Micael, filho de Baaseias , filho de Malquias,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>filho de Etni, filho de Zerá, filho de Adaías,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>filho de Etã, filho de Zima, filho de Simei,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>filho de Jaate, filho de Gérson, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Entre os meraritas: À esquerda de Hemã, parente dos meraritas, ficava Etã, filho de Quisi, filho de Abdi, filho de Maluque,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>filho de Hasabias, filho de Amazias, filho de Hilquias,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>filho de Anzi, filho de Bani, filho de Sêmer,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>filho de Mali, filho de Musi, filho de Merari, filho de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Seus parentes, os outros levitas, foram encarregados de cuidar de todo o serviço do tabernáculo, o templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas eram Arão e seus descendentes que cuidavam dos sacrifícios no altar do holocausto , das ofertas no altar de incenso e de todo o serviço do Lugar Santíssimo, como também dos sacrifícios de propiciação por Israel, conforme tudo o que Moisés, servo de Deus, tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Estes foram os descendentes de Arão: o seu filho Eleazar, pai de Fineias, que foi o pai de Abisua,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>pai de Buqui, pai de Uzi, que foi o pai de Zeraías,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>pai de Meraiote, pai de Amarias, que foi o pai de Aitube,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>pai de Zadoque, pai de Aimaás.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Estas foram as cidades e as regiões dadas aos levitas para nelas habitarem. Entre os descendentes de Arão, o clã coatita foi sorteado primeiro;</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>foi-lhe dada Hebrom, em Judá, com suas pastagens ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas os campos e os povoados em torno da cidade foram dados a Calebe, filho de Jefoné.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Assim os descendentes de Arão receberam Hebrom, cidade de refúgio, e Libna, Jatir, Estemoa,</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Hilém, Debir,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Asã, Jutá e Bete-Semes, com suas respectivas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E da tribo de Benjamim receberam Gibeão , Geba, Alemete e Anatote, com suas respectivas pastagens. Ao todo treze cidades foram distribuídas entre os seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Para os demais descendentes de Coate foram sorteadas dez cidades pertencentes aos clãs da metade da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Para os descendentes de Gérson, clã por clã, foram sorteadas treze cidades das tribos de Issacar, de Aser e de Naftali, e da metade da tribo de Manassés que fica em Basã.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Para os descendentes de Merari, clã por clã, foram sorteadas doze cidades das tribos de Rúben, de Gade e de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Assim os israelitas deram aos levitas essas cidades com suas respectivas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>As cidades anteriormente mencionadas dos territórios de Judá, de Simeão e de Benjamim também lhes foram dadas por sorteio.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Alguns dos clãs coatitas receberam as seguintes cidades no território da tribo de Efraim:</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Siquém, cidade de refúgio nos montes de Efraim, e Gezer,</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>Jocmeão, Bete-Horom,</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Aijalom e Gate-Rimom, com suas respectivas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>E da metade da tribo de Manassés o restante dos clãs coatitas recebeu Aner e Bileã, com suas respectivas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Os gersonitas receberam as seguintes cidades: Do clã da metade da tribo de Manassés, Golã, em Basã, e também Asterote, com suas respectivas pastagens;</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>da tribo de Issacar, Quedes, Daberate,</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Ramote e Aném, com suas respectivas pastagens;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>da tribo de Aser, Masal, Abdom,</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Hucoque e Reobe, com suas respectivas pastagens;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>e da tribo de Naftali, Quedes, na Galileia, Hamom e Quiriataim, com suas respectivas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>E estas foram as cidades que os outros meraritas receberam: Da tribo de Zebulom, Rimono e Tabor, com suas respectivas pastagens;</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>da tribo de Rúben, do outro lado do Jordão, a leste de Jericó, Bezer, no deserto, Jaza,</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>Quedemote e Mefaate, com suas respectivas pastagens;</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>e da tribo de Gade, Ramote, em Gileade, Maanaim,</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>Hesbom e Jazar, com suas respectivas pastagens.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes foram os quatro filhos de Issacar: Tolá, Puá, Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes foram os filhos de Tolá: Uzi, Refaías, Jeriel, Jamai, Ibsão e Samuel, chefes dos seus clãs. No reinado de Davi, os descendentes de Tolá alistados em suas genealogias como homens de combate eram 22.600.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O filho de Uzi foi Israías. Estes foram os filhos de Israías: Micael, Obadias, Joel e Issias. Todos os cinco eram chefes</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>que tinham muitas mulheres e muitos filhos. Por isso, conforme a genealogia de sua família, eles contavam com 36.000 homens prontos para o combate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Incluindo seus parentes, os homens de combate de todos os clãs de Issacar, conforme alistados em sua genealogia, eram ao todo 87.000.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes foram os três filhos de Benjamim: Belá, Bequer e Jediael.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes foram os filhos de Belá: Esbom, Uzi, Uziel, Jeremote e Iri, cinco chefes de famílias. Seu registro genealógico alistava 22.034 homens de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes foram os filhos de Bequer: Zemira, Joás, Eliézer, Elioenai, Onri, Jeremote, Abias, Anatote e Alemete. Todos esses eram filhos de Bequer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O registro genealógico deles alistava os chefes de famílias e 20.200 homens de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O filho de Jediael foi Bilã. Estes foram os filhos de Bilã: Jeús, Benjamim, Eúde, Quenaaná, Zetã, Társis e Aisaar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos esses descendentes de Jediael eram chefes de famílias que contavam com 17.200 homens de combate prontos para a guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Supim e Hupim eram filhos de Ir; e Husim era filho de Aer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os filhos de Naftali: Jaziel, Guni, Jezer e Silém , netos de Bila.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os descendentes de Manassés: Asriel, filho de sua concubina arameia, que também deu à luz Maquir, pai de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maquir casou-se com Maaca, irmã de Hupim e Supim. Outro descendente de Manassés chamava-se Zelofeade, o qual só teve filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Maaca, mulher de Maquir, deu à luz um filho, a quem deu o nome de Perez. O nome de seu irmão era Seres, cujos filhos chamavam-se Ulão e Requém.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O filho de Ulão foi Bedã. Esses foram os descendentes de Gileade, filho de Maquir e neto de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sua irmã Hamolequete deu à luz Isode, Abiezer e Maalá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos de Semida: Aiã, Siquém, Liqui e Anião.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os descendentes de Efraim: Sutela, que foi o pai de Berede, pai de Taate, pai de Eleada, que foi o pai de Taate,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pai de Zabade, pai de Sutela. Ézer e Eleade, filhos de Efraim, foram mortos por homens da cidade de Gate quando tentavam roubar os rebanhos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Efraim chorou muitos dias por eles, e seus parentes vieram consolá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois ele se deitou de novo com sua mulher, ela engravidou e deu à luz um filho. Ele o chamou Berias, pois tinha acontecido uma desgraça em sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sua filha chamava-se Seerá. Foi ela que fundou Bete-Horom Alta e Bete-Horom Baixa e também Uzém-Seerá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O filho de Berias foi Refa, pai de Resefe , que foi o pai de Telá, pai de Taã,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>pai de Ladã, pai de Amiúde, que foi o pai de Elisama,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>pai de Num, que foi o pai de Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Suas terras e cidades incluíam Betel e os povoados ao redor, Naarã a leste, Gezer e seus povoados a oeste, e Siquém e Aiá com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Manassés controlava as cidades de Bete-Seã, Taanaque, Megido e Dor, com seus respectivos povoados. Os descendentes de José, filho de Israel, viviam nessas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estes foram os filhos de Aser: Imna, Isvá, Isvi e Berias. A irmã deles chamava-se Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes foram os filhos de Berias: Héber e Malquiel, que foi o pai de Birzavite.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Héber gerou Jaflete, Somer e Hotão e a irmã deles, Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Estes foram os filhos de Jaflete: Pasaque, Bimal e Asvate. Esses foram os filhos de Jaflete.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Estes foram os filhos de Somer: Aí, Roga, Jeubá e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes foram os filhos de Helém , irmão de Somer: Zofa, Imna, Seles e Amal.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estes foram os filhos de Zofa: Suá, Harnefer, Sual, Beri, Inra,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Bezer, Hode, Samá, Silsa, Itrã e Beera.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estes foram os filhos de Jéter: Jefoné, Pispa e Ara.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Estes foram os filhos de Ula: Ara, Haniel e Rizia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todos esses foram descendentes de Aser. Eram chefes de famílias, homens escolhidos, soldados valentes e líderes de destaque. O número dos alistados para combate no exército deles foi 26.000.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Benjamim gerou Belá, seu filho mais velho; Asbel, seu segundo filho, Aará, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Noá, o quarto; e Rafa, o quinto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos de Belá: Adar, Gera, pai de Eúde,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abisua, Naamã, Aoá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gera, Sefufá e Hurão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes foram os descendentes de Eúde, chefes das famílias dos habitantes de Geba, que foram deportados para Manaate:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naamã, Aías e Gera. Esse Gera, pai de Uzá e de Aiúde, foi quem os deportou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de ter se divorciado de suas mulheres Husim e Baara, Saaraim teve filhos na terra de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com sua mulher Hodes ele gerou Jobabe, Zíbia, Messa, Malcã,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jeús, Saquias e Mirma. Esses foram seus filhos, chefes de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Com Husim ele gerou Abitube e Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes foram os filhos de Elpaal: Héber, Misã, Semede, que fundou Ono e Lode com seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Berias e Sema foram os chefes das famílias dos habitantes de Aijalom e foram eles que expulsaram os habitantes de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aiô, Sasaque, Jeremote,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Zebadias, Arade, Éder,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Micael, Ispa e Joá foram descendentes de Berias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zebadias, Mesulão, Hizqui, Héber,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ismerai, Izlias e Jobabe foram descendentes de Elpaal.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jaquim, Zicri, Zabdi,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Elienai, Ziletai, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Adaías, Beraías e Sinrate foram descendentes de Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ispã, Héber, Eliel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abdom, Zicri, Hanã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Hananias, Elão, Antotias,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ifdeias e Penuel foram descendentes de Sasaque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sanserai, Searias, Atalias,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jaaresias, Elias e Zicri foram descendentes de Jeroão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todos esses foram chefes de famílias, líderes, conforme alistados em suas genealogias, e moravam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jeiel , pai de Gibeom, morou na cidade de Gibeom. O nome de sua mulher era Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>o de seu filho mais velho, Abdom; e o de seus outros filhos, Zur, Quis, Baal, Ner , Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Gedor, Aiô, Zequer</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e Miclote, que gerou Simeia. Eles também moravam perto de seus parentes, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ner gerou Quis, que gerou Saul. Saul gerou Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O filho de Jônatas foi Meribe-Baal , que gerou Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Estes foram os filhos de Mica: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Acaz gerou Jeoada, Jeoada gerou Alemete, Azmavete e Zinri, e Zinri gerou Mosa.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Mosa gerou Bineá, pai de Rafa, que foi o pai de Eleasa, pai de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Azel teve seis filhos chamados Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Todos esses foram filhos de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Estes foram os filhos de Eseque, seu irmão: Ulão, o mais velho; Jeús, o segundo; e Elifelete, o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os filhos de Ulão eram soldados valentes e bons flecheiros. Tiveram muitos filhos e netos, eram cento e cinquenta ao todo. Todos esses foram descendentes de Benjamim.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todos os israelitas foram alistados nas genealogias dos registros históricos dos reis de Israel. Por sua infidelidade o povo de Judá foi levado prisioneiro para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os primeiros a voltarem às suas propriedades e às suas cidades foram algumas pessoas do povo e alguns sacerdotes, levitas e servidores do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os de Judá, de Benjamim e de Efraim e Manassés que se instalaram em Jerusalém foram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Utai, filho de Amiúde, neto de Onri, bisneto de Inri e trineto de Bani, um descendente de Perez, filho de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dos descendentes de Selá: O primogênito Asaías com seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dos descendentes de Zerá: Jeuel. Os de Judá eram 690.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos benjamitas: Salu, filho de Mesulão, neto de Hodavias e bisneto de Hassenua;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ibneias, filho de Jeroão; Elá, filho de Uzi, filho de Micri; e Mesulão, filho de Sefatias, filho de Reuel, filho de Ibnias.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Da tribo de Benjamim, relacionados em sua genealogia, eram 956. Todos esses homens eram chefes de suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dos sacerdotes: Jedaías, Jeoiaribe, Jaquim;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Azarias, filho de Hilquias, neto de Mesulão, bisneto de Zadoque, trineto de Meraiote e tetraneto de Aitube, o líder encarregado do templo de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Adaías, filho de Jeroão, neto de Pasur e bisneto de Malquias; e Masai, filho de Adiel, neto de Jazera, bisneto de Mesulão, trineto de Mesilemite e tetraneto de Imer.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O número de sacerdotes que eram chefes de famílias era 1.760. Eram homens capazes, e sua responsabilidade era ministrar no templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dos levitas: Semaías, filho de Hassube, neto de Azricão e bisneto de Hasabias, um merarita;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Baquebacar, Heres, Galal e Matanias, filho de Mica, neto de Zicri e bisneto de Asafe;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Obadias, filho de Semaías, neto de Galal e bisneto de Jedutum; e Berequias, filho de Asa e neto de Elcana, que vivia nos povoados dos netofatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os guardas das portas eram: Salum, o chefe, Acube, Talmom, Aimã e os irmãos deles, sendo até hoje</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os guardas da porta do Rei, a leste. Salum era o chefe. Esses eram os guardas das portas, que pertenciam ao acampamento dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Salum, filho de Coré, neto de Ebiasafe e bisneto de Corá e seus parentes, os coreítas, guardas das portas, responsáveis por guardar as entradas da Tenda , como os seus antepassados tinham sido responsáveis por guardar a entrada da habitação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquela época, Fineias, filho de Eleazar, estivera encarregado dos guardas das portas, e o SENHOR estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Zacarias, filho de Meselemias, era o guarda das portas da entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A soma total dos escolhidos para serem guardas das portas, registrados nas genealogias dos seus povoados, era de 212. Eles haviam sido designados para esses postos de confiança por Davi e pelo vidente Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles e os seus descendentes foram encarregados de vigiar as portas do templo do SENHOR, o templo chamado Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os guardas vigiavam as portas nos quatro lados: norte, sul, leste e oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus parentes, residentes em seus povoados, tinham que vir de tempos em tempos e trabalhar com eles por períodos de sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas os quatro principais guardas das portas, que eram levitas, receberam a responsabilidade de tomar conta das salas e da tesouraria do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles passavam a noite perto do templo de Deus, pois tinham o dever de vigiá-lo e de abrir as portas todas as manhãs.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Alguns levitas estavam encarregados dos utensílios utilizados no culto no templo; eles os contavam quando eram retirados e quando eram devolvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Outros eram responsáveis pelos móveis e por todos os demais utensílios do santuário, bem como pela farinha, pelo vinho, pelo óleo, pelo incenso e pelas especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E ainda outros cuidavam da manipulação das especiarias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Um levita chamado Matitias, filho mais velho do coreíta Salum, tinha a responsabilidade de assar os pães para as ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E entre os coatitas, seus irmãos, alguns estavam encarregados de preparar os pães que eram postos sobre a mesa todo sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os cantores, chefes de famílias levitas, permaneciam nas salas do templo e estavam isentos de outros deveres, pois dia e noite se dedicavam à sua própria tarefa.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Todos esses eram chefes de famílias levitas, alistados como líderes em suas genealogias, e moravam em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jeiel, pai de Gibeom, morava em Gibeom. O nome de sua mulher era Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>e o de seu filho mais velho, Abdom. Depois nasceram Zur, Quis, Baal, Ner, Nadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Gedor, Aiô, Zacarias e Miclote.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Miclote gerou Simeia. Eles também moravam perto de seus parentes em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ner gerou Quis, Quis gerou Saul, Saul gerou Jônatas, Malquisua, Abinadabe e Esbaal.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Este foi o filho de Jônatas: Meribe-Baal, que gerou Mica.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estes foram os filhos de Mica: Pitom, Meleque, Tareia e Acaz.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Acaz gerou Jadá; Jadá gerou Alemete, Azmavete e Zinri; e Zinri gerou Mosa.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mosa gerou Bineá, cujo filho foi Refaías; o filho deste foi Eleasa, pai de Azel.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Azel teve seis filhos, e os nomes deles foram: Azricão, Bocru, Ismael, Searias, Obadias e Hanã. Esses foram os filhos de Azel.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E aconteceu que, em combate com os filisteus, os israelitas foram postos em fuga, e muitos caíram mortos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os filisteus perseguiram Saul e seus filhos e mataram Jônatas, Abinadabe e Malquisua, filhos de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O combate foi ficando cada vez mais violento em torno de Saul, até que os flecheiros o alcançaram e feriram gravemente.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Saul ordenou ao seu escudeiro: “Tire sua espada e mate-me, senão sofrerei a vergonha de cair nas mãos desses incircuncisos”. Mas o seu escudeiro estava apavorado e não quis fazê-lo. Saul, então, apanhou a própria espada e jogou-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o escudeiro viu que Saul estava morto, jogou-se também sobre sua espada e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dessa maneira Saul e seus três filhos morreram e, assim, toda a descendência real.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os israelitas que habitavam no vale viram que o exército tinha fugido e que Saul e seus filhos estavam mortos, fugiram, abandonando suas cidades. Depois os filisteus foram ocupá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte, quando os filisteus foram saquear os mortos, encontraram Saul e seus filhos caídos no monte Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cortaram a cabeça de Saul, pegaram suas armas e enviaram mensageiros por toda a terra dos filisteus proclamando a notícia entre os seus ídolos e o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Expuseram suas armas num dos templos dos seus deuses e penduraram sua cabeça no templo de Dagom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os habitantes de Jabes-Gileade ficaram sabendo o que os filisteus haviam feito com Saul,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>os mais corajosos dentre eles foram e apanharam os corpos de Saul e de seus filhos e os levaram a Jabes. Lá sepultaram seus ossos sob a Grande Árvore e jejuaram por sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saul morreu dessa forma porque foi infiel ao SENHOR, não foi obediente à palavra do SENHOR e chegou a consultar uma médium em busca de orientação,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em vez de consultar o SENHOR. Por isso o SENHOR o entregou à morte e deu o reino a Davi, filho de Jessé.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo o Israel reuniu-se com Davi em Hebrom e disse: “Somos sangue do teu sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No passado, mesmo quando Saul era rei, eras tu quem liderava Israel em suas batalhas. E o SENHOR, o teu Deus, te disse: ‘Você pastoreará Israel, o meu povo, e será o seu governante’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todas as autoridades de Israel foram ao encontro do rei Davi em Hebrom, onde este fez um acordo com elas perante o SENHOR, e ali ungiram Davi rei de Israel, conforme o SENHOR havia anunciado por meio de Samuel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi e todos os israelitas marcharam para Jerusalém, que é Jebus. Os jebuseus, habitantes da cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>disseram a Davi: “Você não entrará aqui”. No entanto, Davi conquistou a fortaleza de Sião, a Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Naquele dia Davi disse: “O primeiro que atacar os jebuseus se tornará o comandante do exército”. Joabe, filho de Zeruia, foi o primeiro e por isso recebeu o comando do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi passou a morar na fortaleza e por isso ela foi chamada Cidade de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele reconstruiu a cidade ao redor da fortaleza, desde o Milo até os muros ao redor, e Joabe restaurou o restante da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Davi ia se tornando cada vez mais poderoso, pois o SENHOR dos Exércitos estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes foram os chefes dos principais guerreiros de Davi que, junto com todo o Israel, deram um grande apoio para estender o seu reinado a todo o país, conforme o SENHOR havia prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta é a lista deles: Jasobeão , um hacmonita, chefe dos oficiais ; foi ele que, empunhando sua lança, matou trezentos homens numa mesma batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois, Eleazar, filho de Dodô, de Aoí, um dos três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele estava com Davi na plantação de cevada de Pas-Damim, onde os filisteus se reuniram para a guerra. As tropas israelitas fugiram dos filisteus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mas eles mantiveram sua posição no meio da plantação. Eles a defenderam e feriram os filisteus, e o SENHOR lhes deu uma grande vitória.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando um grupo de filisteus estava acampado no vale de Refaim, três chefes do batalhão dos Trinta foram encontrar Davi na rocha que há perto da caverna de Adulão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estando Davi nessa fortaleza e o destacamento filisteu em Belém,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi expressou seu desejo: “Quem me dera me trouxessem água da cisterna que fica junto à porta de Belém!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então aqueles três infiltraram-se no acampamento filisteu, tiraram água daquela cisterna e trouxeram-na a Davi. Mas ele se recusou a bebê-la; em vez disso, derramou-a como uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Longe de mim fazer isso, ó meu Deus!”, disse Davi. “Esta água representa o sangue desses homens que arriscaram a própria vida!” Eles arriscaram a vida para trazê-la. E não quis bebê-la. Foram essas as proezas dos três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Abisai, o irmão de Joabe, era o chefe do batalhão dos Trinta. Com uma lança enfrentou trezentos homens e matou-os, tornando-se famoso como os três.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Foi honrado duas vezes mais do que o batalhão dos Trinta e tornou-se chefe deles, mas nunca igualou-se aos três principais guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, era um corajoso soldado de Cabzeel e realizou grandes feitos. Matou dois dos melhores guerreiros de Moabe e, num dia de neve, desceu ao fundo de uma cova e matou um leão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Também matou um egípcio de dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. Embora o egípcio tivesse na mão uma lança parecida com uma lançadeira de tecelão, Benaia o enfrentou com um cajado. Arrancou a lança da mão do egípcio e com ela o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esses foram os grandes feitos de Benaia, filho de Joiada, que também foi famoso como os três principais guerreiros de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foi mais honrado do que qualquer dos Trinta, mas nunca se igualou aos três. E Davi lhe deu o comando da sua guarda pessoal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os outros guerreiros foram: Asael, irmão de Joabe; Elanã, filho de Dodô, de Belém;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Samote, de Haror; Helez, de Pelom;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ira, filho de Iques, de Tecoa; Abiezer, de Anatote;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sibecai, de Husate; Ilai, de Aoí;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Maarai, de Netofate; Helede, filho de Baaná, de Netofate;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Itai, filho de Ribai, de Gibeá de Benjamim; Benaia, de Piratom;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Hurai, dos riachos de Gaás; Abiel, de Arbate;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Azmavete, de Baurim; Eliaba, de Saalbom;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>os filhos de Hasém, de Gizom; Jônatas, filho de Sage, de Harar;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Aião, filho de Sacar, de Harar; Elifal, filho de Ur;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Héfer, de Mequerate; Aías, de Pelom;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Hezro, de Carmelo; Naarai, filho de Ezbai;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Joel, irmão de Natã; Mibar, filho de Hagri;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o amonita Zeleque; Naarai, de Beerote, escudeiro de Joabe, filho de Zeruia;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ira e Garebe, de Jatir;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Urias, o hitita; Zabade, filho de Alai;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Adina, filho de Siza, de Rúben, chefe dos rubenitas e do batalhão dos Trinta;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Hanã, filho de Maaca; Josafá, de Mitene;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Uzia, de Asterote; Sama e Jeiel, filhos de Hotão, de Aroer;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jediael, filho de Sinri; seu irmão, Joá, de Tiz;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Eliel, de Maave; Jeribai e Josavias, filhos de Elnaão; Itma, um moabita,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e Eliel, Obede e Jaasiel, de Mezoba.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estes são os que se juntaram a Davi em Ziclague, onde se escondia de Saul, filho de Quis. Eles estavam entre os combatentes que o ajudaram na guerra;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tanto com a mão direita como com a esquerda utilizavam arco e flecha, e a funda para atirar pedras; pertenciam à tribo de Benjamim e eram parentes de Saul:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aiezer, o chefe deles, e Joás, filhos de Semaá, de Gibeá; Jeziel e Pelete, filhos de Azmavete; Beraca, Jeú, de Anatote,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e Ismaías, de Gibeom, um grande guerreiro do batalhão dos Trinta e chefe deles; Jeremias, Jaaziel, Joanã, Jozabade, de Gederate;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eluzai, Jeremote, Bealias, Semarias e Sefatias, de Harufe;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>os coreítas Elcana, Issias, Azareel, Joezer e Jasobeão;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e Joela e Zebadias, filhos de Jeroão, de Gedor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Da tribo de Gade alguns aliaram-se a Davi em sua fortaleza no deserto. Eram guerreiros corajosos, prontos para o combate, e sabiam lutar com escudo e com lança. Tinham a bravura de um leão e eram ágeis como gazelas nos montes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ézer era o primeiro; Obadias, o segundo; Eliabe, o terceiro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mismana, o quarto; Jeremias, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atai, o sexto; Eliel, o sétimo;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Joanã, o oitavo; Elzabade, o nono;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeremias, o décimo; e Macbanai era o décimo primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos esses de Gade eram chefes de exército; o menor valia por cem, e o maior enfrentava mil.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram eles que atravessaram o Jordão no primeiro mês do ano, quando o rio transborda em todas as suas margens, e puseram em fuga todos os que moravam nos vales, a leste e a oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Alguns outros benjamitas e certos homens de Judá também vieram a Davi em sua fortaleza.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi saiu ao encontro deles e lhes disse: “Se vocês vieram em paz, para me ajudarem, estou pronto a recebê-los. Mas, se querem trair-me e entregar-me aos meus inimigos, sendo que as minhas mãos não cometeram violência, que o Deus de nossos antepassados veja isso e julgue vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o Espírito veio sobre Amasai, chefe do batalhão dos Trinta, e ele disse: “Somos teus, ó Davi! Estamos contigo, ó filho de Jessé! Paz, paz seja contigo, e com os teus aliados, pois o teu Deus te ajudará”. Davi os recebeu e os nomeou chefes dos seus grupos de ataque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Alguns soldados de Manassés desertaram para Davi quando ele foi com os filisteus guerrear contra Saul. Eles não ajudaram os filisteus, porque os seus chefes os aconselharam e os mandaram embora, dizendo: “Pagaremos com a vida, caso Davi deserte e passe para Saul, seu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os homens de Manassés que desertaram para Davi quando ele foi a Ziclague: Adna, Jozabade, Jediael, Micael, Jozabade, Eliú e Ziletai, chefes de batalhões de mil em Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles ajudaram Davi contra grupos de ataque, pois todos eles eram guerreiros valentes e eram líderes no exército dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Diariamente chegavam soldados para ajudar Davi, até que o seu exército tornou-se tão grande como o exército de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Este é o número dos soldados armados para a guerra que vieram a Davi em Hebrom para lhe entregar o reino de Saul, conforme o SENHOR tinha dito:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>da tribo de Judá, 6.800 armados para a guerra, com escudo e lança;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>da tribo de Simeão, 7.100 guerreiros prontos para o combate;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>da tribo de Levi, 4.600,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>inclusive Joiada, líder da família de Arão, com 3.700 homens,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e Zadoque, um jovem e valente guerreiro, com 22 oficiais de sua família;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>da tribo de Benjamim, parentes de Saul, 3.000, a maioria dos quais era até então fiel à família de Saul;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>da tribo de Efraim, 20.800 soldados valentes, famosos em seus próprios clãs;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>da metade da tribo de Manassés, 18.000, indicados por nome para fazerem Davi rei;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>da tribo de Issacar, 200 chefes que sabiam como Israel deveria agir em qualquer circunstância. Comandavam todos os seus parentes;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>da tribo de Zebulom, 50.000 soldados experientes, preparados para guerrear com qualquer tipo de arma, totalmente decididos a ajudar Davi;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>da tribo de Naftali, 1.000 líderes com 37.000 homens armados de escudos e lanças;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>da tribo de Dã, 28.600 preparados para o combate;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>da tribo de Aser, 40.000 soldados experientes, preparados para o combate;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>e do leste do Jordão, das tribos de Rúben e de Gade, e da metade da tribo de Manassés, 120.000 completamente armados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Todos esses eram homens de combate e se apresentaram voluntariamente para servir nas fileiras. Vieram a Hebrom totalmente decididos a fazer de Davi rei sobre todo o Israel. E todos os outros israelitas tinham esse mesmo propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ficaram com Davi três dias, comendo e bebendo, pois as suas famílias haviam fornecido provisões para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os habitantes das tribos vizinhas e também de lugares distantes como Issacar, Zebulom e Naftali, trouxeram-lhes muitas provisões em jumentos, camelos, mulas e bois. Havia grande fartura de suprimentos: farinha, bolos de figo, bolos de uvas passas, vinho, azeite, bois e ovelhas, pois havia grande alegria em Israel.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de consultar todos os seus oficiais, os comandantes de mil e de cem,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse a toda a assembleia de Israel: “Se vocês estão de acordo e se esta é a vontade do SENHOR, o nosso Deus, enviemos uma mensagem a nossos irmãos em todo o território de Israel e também aos sacerdotes e aos levitas que estão com eles em suas cidades, para virem unir-se a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vamos trazer de volta a arca de nosso Deus, pois não nos importamos com ela durante o reinado de Saul”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Toda a assembleia concordou, pois isso pareceu bom a todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Davi reuniu todos os israelitas, desde o rio Sior, no Egito, até Lebo-Hamate, para trazerem de Quiriate-Jearim a arca de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi e todos os israelitas foram a Baalá, que é Quiriate-Jearim, em Judá, para buscar a arca de Deus, o SENHOR, que tem o seu trono entre os querubins; a arca sobre a qual o seu nome é invocado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Da casa de Abinadabe levaram a arca de Deus num carroção novo, conduzido por Uzá e Aiô.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davi e todos os israelitas iam dançando e cantando com todo o vigor diante de Deus, ao som de harpas, liras, tamborins, címbalos e cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram à eira de Quidom, Uzá esticou o braço e segurou a arca, porque os bois haviam tropeçado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A ira do SENHOR acendeu-se contra Uzá, e ele o feriu por ter tocado na arca. Uzá morreu ali mesmo, diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Davi ficou contrariado porque o SENHOR, em sua ira, havia fulminado Uzá. Até hoje aquele lugar é chamado Perez-Uzá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Naquele dia Davi teve medo de Deus e se perguntou: “Como vou conseguir levar a arca de Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso desistiu de trazer a arca para a Cidade de Davi. Em vez disso, levou-a para a casa de Obede-Edom, de Gate.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A arca de Deus ficou na casa dele por três meses, e o SENHOR abençoou sua família e tudo o que possuía.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, enviou a Davi uma delegação, que lhe trouxe toras de cedro, e também pedreiros e carpinteiros para lhe construírem um palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi teve certeza de que o SENHOR o confirmara como rei de Israel e de que estava fazendo prosperar o seu reino por amor de Israel, seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em Jerusalém Davi tomou para si mais mulheres e gerou mais filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes são os nomes dos que lhe nasceram ali: Samua, Sobabe, Natã, Salomão,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ibar, Elisua, Elpalete,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nogá, Nefegue, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elisama, Beeliada e Elifelete.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando os filisteus ficaram sabendo que Davi tinha sido ungido rei de todo o Israel, foram com todo o exército prendê-lo, mas Davi soube disso e saiu para enfrentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Tendo os filisteus invadido o vale de Refaim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi perguntou a Deus: “Devo atacar os filisteus? Tu os entregarás nas minhas mãos?” O SENHOR lhe respondeu: “Vá, eu os entregarei nas suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi e seus soldados foram a Baal-Perazim, e Davi os derrotou e disse: “Assim como as águas de uma enchente causam destruição, pelas minhas mãos Deus destruiu os meus inimigos”. E aquele lugar passou a ser chamado Baal-Perazim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como os filisteus haviam abandonado os seus ídolos ali, Davi ordenou que fossem queimados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filisteus voltaram a atacar o vale;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de novo Davi consultou Deus, que lhe respondeu: “Não ataque pela frente, mas dê a volta por trás deles e ataque-os em frente das amoreiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim que você ouvir um som de passos por cima das amoreiras, saia para o combate, pois este é o sinal de que Deus saiu à sua frente para ferir o exército filisteu”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Davi fez como Deus lhe tinha ordenado, e eles derrotaram o exército filisteu por todo o caminho, desde Gibeom até Gezer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim a fama de Davi espalhou-se por todas as terras, e o SENHOR fez com que todas as nações o temessem.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Davi tinha construído casas para si na Cidade de Davi, ele preparou um lugar para a arca de Deus e armou uma tenda para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Davi disse: “Somente os levitas poderão carregar a arca de Deus, pois para isso o SENHOR os escolheu e para ficarem sempre a seu serviço”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davi reuniu todo o Israel em Jerusalém para trazer a arca do SENHOR para o lugar que ele lhe havia preparado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reuniu também os descendentes de Arão e os levitas:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dos descendentes de Coate, Uriel, liderando 120;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dos descendentes de Merari, Asaías, liderando 220;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dos descendentes de Gérson, Joel, liderando 130;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>dos descendentes de Elisafã, Semaías, liderando 200;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dos descendentes de Hebrom, Eliel, liderando 80;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos descendentes de Uziel, Aminadabe, liderando 112.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, Davi convocou os sacerdotes Zadoque e Abiatar, os levitas Uriel, Asaías, Joel, Semaías, Eliel e Aminadabe, e</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>lhes disse: “Vocês são os chefes das famílias levitas; vocês e seus companheiros levitas deverão consagrar-se e trazer a arca do SENHOR, o Deus de Israel, para o local que preparei para ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pelo fato de vocês não terem carregado a arca na primeira vez, a ira do SENHOR, o nosso Deus, causou destruição entre nós. Nós não o tínhamos consultado sobre como proceder”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os sacerdotes e os levitas se consagraram para transportar a arca do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E os levitas carregaram a arca de Deus apoiando as varas da arca sobre os ombros, conforme Moisés tinha ordenado, de acordo com a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi também ordenou aos líderes dos levitas que encarregassem os músicos que havia entre eles de cantar músicas alegres, acompanhados por instrumentos musicais: liras, harpas e címbalos sonoros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, os levitas escolheram Hemã, filho de Joel, e Asafe, um parente dele; dentre os meraritas, seus parentes, escolheram Etã, filho de Cuxaías;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e com eles seus parentes que estavam no segundo escalão: Zacarias , Jaaziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Benaia, Maaseias, Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom e Jeiel , os porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os músicos Hemã, Asafe e Etã deviam tocar os címbalos de bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Zacarias, Aziel, Semiramote, Jeiel, Uni, Eliabe, Maaseias e Benaia deviam tocar as liras, acompanhando o soprano;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e Matitias, Elifeleu, Micneias, Obede-Edom, Jeiel e Azazias deviam tocar as harpas em oitava, marcando o ritmo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quenanias, o chefe dos levitas, ficou encarregado dos cânticos; essa era sua responsabilidade, pois ele tinha competência para isso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Berequias e Elcana seriam porteiros e deveriam proteger a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os sacerdotes Sebanias, Josafá, Natanael, Amasai, Zacarias, Benaia e Eliézer deviam tocar as cornetas diante da arca de Deus. Obede-Edom e Jeías também deviam ser porteiros e vigiar a arca.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, com grande festa, Davi, as autoridades de Israel e os líderes dos batalhões de mil foram buscar a arca da aliança do SENHOR que estava na casa de Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Como Deus havia poupado os levitas que carregavam a arca da aliança do SENHOR, sete novilhos e sete carneiros foram sacrificados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Davi vestia um manto de linho fino, como também todos os levitas que carregavam a arca, os músicos e Quenanias, chefe dos músicos. Davi vestia também o colete sacerdotal de linho.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todo o Israel acompanhou a arca da aliança do SENHOR alegremente, ao som de trombetas, cornetas e címbalos, ao toque de liras e de harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando a arca da aliança do SENHOR estava entrando na Cidade de Davi, Mical, filha de Saul, observava de uma janela. E, aconteceu que ao ver o rei Davi dançando e celebrando, ela o desprezou em seu coração.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Eles trouxeram a arca de Deus e a colocaram na tenda que Davi lhe havia preparado, e ofereceram holocaustos e sacrifícios de comunhão diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Após oferecer os holocaustos e os sacrifícios de comunhão, Davi abençoou o povo em nome do SENHOR</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e deu um pão, um bolo de tâmaras e um bolo de uvas passas a cada homem e a cada mulher israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi nomeou alguns dos levitas para ministrarem diante da arca do SENHOR, fazendo petições, dando graças e louvando o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desses, Asafe era o chefe, Zacarias vinha em seguida, e depois Jeiel, Semiramote, Jeiel, Matitias, Eliabe, Benaia, Obede-Edom e Jeiel. Eles deviam tocar lira e harpa enquanto Asafe tocava os címbalos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes Benaia e Jaaziel deviam tocar diariamente as trombetas diante da arca da aliança de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foi naquele dia que, pela primeira vez, Davi encarregou Asafe e seus parentes de louvarem o SENHOR com salmos de gratidão:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Deem graças ao SENHOR, clamem pelo seu nome, divulguem entre as nações o que ele tem feito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Cantem para ele, louvem-no; contem todos os seus atos maravilhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Gloriem-se no seu santo nome; alegre-se o coração dos que buscam o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Olhem para o SENHOR e para a sua força; busquem sempre a sua face.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Lembrem-se das maravilhas que ele fez, dos seus prodígios e das ordenanças que pronunciou,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>ó descendentes de Israel, seu servo, ó filhos de Jacó, seus escolhidos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ele é o SENHOR, o nosso Deus; seu domínio alcança toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para sempre se lembra da sua aliança, da palavra que ordenou para mil gerações,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>da aliança que fez com Abraão, do juramento que fez a Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que confirmou para Jacó como um decreto e para Israel como uma aliança eterna, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘A vocês darei a terra de Canaã, a herança que possuirão’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Quando eles ainda eram poucos, muito poucos, sendo estrangeiros nela</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e vagueando de nação em nação, de um reino a outro,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ele não permitiu que ninguém os oprimisse; por causa deles repreendeu reis, ordenando:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>‘Não maltratem os meus ungidos; não façam mal aos meus profetas’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Cantem ao SENHOR, todas as terras! Proclamem a sua salvação dia após dia!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Anunciem a sua glória entre as nações, seus feitos maravilhosos entre todos os povos!</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois o SENHOR é grande e muitíssimo digno de louvor, ele deve ser mais temido que todos os deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois todos os deuses das nações não passam de ídolos, mas o SENHOR fez os céus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O esplendor e a majestade estão diante dele; força e alegria, na sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deem ao SENHOR, ó famílias das nações, deem ao SENHOR glória e força!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deem ao SENHOR a glória devida ao seu nome. Tragam ofertas e venham à sua presença. Adorem o SENHOR no esplendor da sua santidade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>tremam diante dele, todas as nações! Firmou o mundo, e este não se abalará!</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Que os céus se alegrem e a terra exulte, e diga-se entre as nações: ‘O SENHOR reina!’</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ressoe o mar e tudo o que nele existe; exultem os campos e tudo o que neles há!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então as árvores da floresta cantarão de alegria, cantarão diante do SENHOR, pois ele vem julgar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Rendam graças ao SENHOR, pois ele é bom; o seu amor dura para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Clamem: ‘Salva-nos, ó Deus, nosso Salvador! Reúne-nos e livra-nos das nações, para que demos graças ao teu santo nome e façamos do teu louvor a nossa glória’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, de eternidade a eternidade”. Então todo o povo exclamou: “Amém!” e “Louvado seja o SENHOR!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Davi deixou Asafe e seus parentes diante da arca da aliança do SENHOR para ali ministrarem regularmente, de acordo com as prescrições para cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Também deixou Obede-Edom e seus sessenta e oito parentes para ministrarem com eles. Obede-Edom, filho de Jedutum, e também Hosa foram porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Davi deixou o sacerdote Zadoque e seus parentes sacerdotes diante do tabernáculo do SENHOR em Gibeom</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>para, regularmente, de manhã e à tarde, apresentarem holocaustos no altar de holocaustos, de acordo com tudo o que está escrito na Lei do SENHOR, que ele deu a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Com eles estavam Hemã e Jedutum e os outros designados para darem graças ao SENHOR, exclamando: “O seu amor dura para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Hemã e Jedutum eram responsáveis pelas trombetas, pelos címbalos e pelos outros instrumentos musicais para o culto. Os filhos de Jedutum foram nomeados como porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então todo o povo partiu, cada um para a sua casa, e Davi voltou para casa para abençoar sua família.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O rei Davi já morava em seu palácio quando, certo dia, disse ao profeta Natã: “Aqui estou eu, morando num palácio de cedro, enquanto a arca da aliança do SENHOR permanece numa simples tenda”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Natã respondeu a Davi: “Faze o que tiveres em mente, pois Deus está contigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E naquela mesma noite Deus falou a Natã:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vá dizer ao meu servo Davi que assim diz o SENHOR: Não é você que vai construir uma casa para eu morar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não tenho morado em nenhuma casa, desde o dia em que tirei Israel do Egito, mas fui de uma tenda para outra, e de um tabernáculo para outro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por onde tenho acompanhado todo o Israel, alguma vez perguntei a algum líder deles, que mandei pastorear o meu povo: Por que você não me construiu um templo de cedro?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Agora pois, diga ao meu servo Davi: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eu o tirei das pastagens, onde você cuidava dos rebanhos, para ser o soberano sobre Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sempre estive com você por onde você andou, e eliminei todos os seus inimigos. Agora eu o farei tão famoso quanto os homens mais importantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E providenciarei um lugar para Israel, o meu povo, e os plantarei lá, para que tenham o seu próprio lar e não mais sejam incomodados. Povos ímpios não mais os oprimirão, como fizeram no início</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e têm feito desde a época em que nomeei juízes sobre Israel, o meu povo. Também subjugarei todos os seus inimigos. Saiba também que eu, o SENHOR, estabelecerei para você uma dinastia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando a sua vida chegar ao fim e você se juntar aos seus antepassados, escolherei um dos seus filhos para sucedê-lo, e eu estabelecerei o reino dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É ele que vai construir um templo para mim, e eu firmarei o trono dele para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu serei seu pai, e ele será meu filho. Nunca retirarei dele o meu amor, como retirei de Saul.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu o farei líder do meu povo e do meu reino para sempre; seu reinado será estabelecido para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Natã transmitiu a Davi tudo o que o SENHOR lhe tinha falado e revelado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o rei Davi entrou no tabernáculo, assentou-se diante do SENHOR, e orou: “Quem sou eu, ó SENHOR Deus, e o que é a minha família, para que me trouxesses a este ponto?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, como se isso não bastasse para ti, ó Deus, tu falaste sobre o futuro da família deste teu servo. Tens me tratado como um homem de grande importância, ó SENHOR Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“O que mais Davi poderá dizer-te por honrares o teu servo? Tu conheces o teu servo,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ó SENHOR. Por amor do teu servo e de acordo com tua vontade, realizaste este feito grandioso e tornaste conhecidas todas essas grandes promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Não há ninguém como tu, ó SENHOR, nem há outro Deus além de ti, conforme tudo o que sabemos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E quem é como Israel, o teu povo, a única nação da terra que tu, ó Deus, resgataste para ti mesmo, e assim tornaste o teu nome famoso, realizando grandes e impressionantes maravilhas ao expulsar nações de diante do povo que libertaste do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tu fizeste de Israel o teu povo especial para sempre, e tu, ó SENHOR, te tornaste o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Agora, SENHOR, que a promessa que fizeste a respeito de teu servo e de sua descendência se confirme para sempre. Faze conforme prometeste,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>para que tudo se confirme, para que o teu nome seja engrandecido para sempre e os homens digam: ‘O SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, é Deus para Israel!’ E a descendência de teu servo Davi se manterá firme diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Tu, meu Deus, revelaste a teu servo que formarás uma dinastia para ele. Por isso teu servo achou coragem para orar a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó SENHOR, tu és Deus! Tu fizeste essa boa promessa a teu servo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Agora, por tua bondade, abençoa a família de teu servo, para que ela continue para sempre na tua presença; pois o que tu, SENHOR, abençoas, abençoado está para sempre”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso Davi derrotou os filisteus e os subjugou, e tirou do controle deles a cidade de Gate e seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi derrotou também os moabitas, que ficaram sujeitos a ele, pagando-lhe impostos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Além disso, Davi derrotou Hadadezer, rei de Zobá, nas proximidades de Hamate, quando Hadadezer tentava obter o controle na região do rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi se apossou de mil dos seus carros de guerra, sete mil cavaleiros e vinte mil soldados de infantaria. Ainda levou cem cavalos de carros de guerra e aleijou todos os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando os arameus de Damasco vieram ajudar Hadadezer, rei de Zobá, Davi matou vinte e dois mil deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seguida, estabeleceu guarnições militares no reino dos arameus de Damasco, sujeitando-os a lhe pagarem impostos. E o SENHOR dava vitórias a Davi em todos os lugares aonde ia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davi também trouxe para Jerusalém os escudos de ouro usados pelos oficiais de Hadadezer.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Tebá e Cum, cidades que pertenciam a Hadadezer, o rei Davi trouxe grande quantidade de bronze, que Salomão usou para fazer o tanque de bronze, as colunas e vários utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Toú, rei de Hamate, soube que Davi tinha derrotado todo o exército de Hadadezer, rei de Zobá,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>enviou seu filho Adorão ao rei Davi para saudá-lo e parabenizá-lo por sua vitória na batalha contra Hadadezer, que tinha estado em guerra contra Toú. Com Adorão, mandou todo tipo de utensílios de ouro, de prata e de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei Davi consagrou esses utensílios ao SENHOR, como fizera com a prata e o ouro tomados de todas estas nações: Edom e Moabe, os amonitas e os filisteus e Amaleque.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abisai, filho de Zeruia, derrotou dezoito mil edomitas no vale do Sal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois colocou guarnições militares em Edom, sujeitando todos os edomitas a Davi. O SENHOR dava vitórias a Davi em todos os lugares aonde ia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davi reinou sobre todo o Israel, administrando o direito e a justiça a todo o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, era comandante do exército; Josafá, filho de Ailude, era o arquivista real;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Zadoque, filho de Aitube, e Aimeleque , filho de Abiatar, eram sacerdotes; Sausa era secretário;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Benaia, filho de Joiada, comandava os queretitas e os peletitas; e os filhos do rei Davi eram seus principais oficiais.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, Naás, rei dos amonitas, morreu, e seu filho foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi pensou: “Serei bondoso com Hanum, filho de Naás, porque seu pai foi bondoso comigo”. Então Davi enviou uma delegação para transmitir a Hanum seu pesar pela morte do pai. Mas, quando os mensageiros de Davi chegaram à terra dos amonitas para expressar condolências a Hanum,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>os líderes amonitas lhe disseram: “Achas que Davi está honrando teu pai ao enviar mensageiros para expressar condolências? Não é nada disso! Davi os enviou como espiões para examinar o país e destruí-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Hanum prendeu os mensageiros de Davi, rapou-lhes a barba, cortou metade de suas roupas até as nádegas, e mandou-os embora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Davi soube disso, enviou mensageiros ao encontro deles, pois haviam sido profundamente humilhados, e mandou dizer-lhes: “Fiquem em Jericó até que a barba cresça e, então, voltem para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vendo Hanum e os amonitas que tinham atraído sobre si o ódio de Davi, alugaram da Mesopotâmia , de Arã Maaca e de Zobá, carros de guerra e condutores de carros, por trinta e cinco toneladas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alugaram trinta e dois mil carros e seus condutores, contrataram o rei de Maaca com suas tropas, o qual veio e acampou perto de Medeba, e os amonitas foram convocados de suas cidades e partiram para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao saber disso, Davi ordenou a Joabe que marchasse com todo o exército.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os amonitas saíram e se puseram em posição de combate na entrada da cidade, e os reis que tinham vindo posicionaram-se em campo aberto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vendo Joabe que estava cercado pelas linhas de combate, escolheu alguns dos melhores soldados de Israel e posicionou-os contra os arameus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pôs o restante dos homens sob o comando de seu irmão Abisai e posicionou-os contra os amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Joabe disse a Abisai: “Se os arameus forem fortes demais para mim, venha me ajudar; mas, se os amonitas forem fortes demais para você, eu irei ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seja forte e lutemos com bravura pelo nosso povo e pelas cidades do nosso Deus. E que o SENHOR faça o que for de sua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Joabe e seus soldados avançaram contra os arameus, que fugiram dele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os amonitas viram que os arameus estavam fugindo de Joabe, também fugiram de seu irmão Abisai e entraram na cidade. Assim, Joabe voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao perceberem os arameus que haviam sido derrotados por Israel, enviaram mensageiros para trazer arameus que viviam do outro lado do Eufrates , e Sofaque, o comandante do exército de Hadadezer, veio à frente deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Informado disso, Davi reuniu todo o Israel e atravessou o Jordão; avançou contra eles e formou linhas de combate defronte deles. Mas, começado o combate,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>eles fugiram de diante de Israel, e Davi matou sete mil dos seus condutores de carros de guerra e quarenta mil dos seus soldados de infantaria. Também matou Sofaque, o comandante do exército deles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os vassalos de Hadadezer viram que tinham sido derrotados por Israel, fizeram a paz com Davi e se sujeitaram a ele. E os arameus não quiseram mais ajudar os amonitas.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na primavera seguinte, na época em que os reis saem à guerra, Joabe conduziu o seu exército até a terra dos amonitas e a arrasou. Enquanto Davi ainda estava em Jerusalém, Joabe cercou Rabá, a capital, atacou-a e deixou-a em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi tirou a coroa da cabeça de Moloque , uma coroa de ouro de trinta e cinco quilos , ornamentada com pedras preciosas. E ela foi colocada na cabeça de Davi. Ele trouxe uma grande quantidade de bens da cidade</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e trouxe também os seus habitantes, designando-lhes trabalhos com serras, picaretas de ferro e machados. Davi fez assim com todas as cidades amonitas. Depois voltou com todo seu exército para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Houve depois disso uma guerra contra os filisteus, em Gezer. Naquela época, Sibecai, de Husate, matou Sipai, um dos descendentes dos refains, e os filisteus foram subjugados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Noutra batalha contra os filisteus, Elanã, filho de Jair, matou Lami, irmão de Golias, de Gate, que possuía uma lança cuja haste parecia uma lançadeira de tecelão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noutra batalha, em Gate, havia um homem de grande estatura e que tinha seis dedos em cada mão e seis dedos em cada pé; vinte e quatro dedos ao todo. Ele também era descendente de Rafa</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e desafiou Israel, mas Jônatas, filho de Simeia, irmão de Davi, o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esses eram descendentes de Rafa, em Gate, e foram mortos por Davi e seus soldados.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Satanás levantou-se contra Israel e levou Davi a fazer um recenseamento do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi disse a Joabe e aos outros comandantes do exército: “Vão e contem os israelitas desde Berseba até Dã e tragam-me um relatório para que eu saiba quantos são”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabe, porém, respondeu: “Que o SENHOR multiplique o povo dele por cem. Ó rei, meu senhor, não são, porventura, todos eles súditos do meu senhor? Por que o meu senhor deseja fazer isso? Por que deveria trazer culpa sobre Israel?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas a palavra do rei prevaleceu, de modo que Joabe partiu, percorreu todo o Israel e então voltou a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Joabe apresentou a Davi o relatório com o número dos homens de combate: Em todo o Israel havia um milhão e cem mil homens habilitados para o serviço militar, sendo quatrocentos e setenta mil de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas Joabe não incluiu as tribos de Levi e de Benjamim na contagem, pois a ordem do rei lhe parecera absurda.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essa ordem foi reprovada por Deus, e por isso ele puniu Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Davi disse a Deus: “Pequei gravemente com o que fiz. Agora eu te imploro que perdoes o pecado do teu servo, porque cometi uma grande loucura!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR disse a Gade, o vidente de Davi:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vá dizer a Davi: Assim diz o SENHOR: Estou dando a você três opções. Escolha uma delas, e eu a executarei contra você”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Gade foi a Davi e lhe disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Escolha entre</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>três anos de fome; três meses fugindo de seus adversários, perseguido pela espada deles; ou três dias da espada do SENHOR, isto é, três dias de praga, com o anjo do SENHOR assolando todas as regiões de Israel’. Decida agora como devo responder àquele que me enviou”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davi respondeu: “É grande a minha angústia! Prefiro cair nas mãos do SENHOR, pois é grande a sua misericórdia, a cair nas mãos dos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR enviou, assim, uma praga sobre Israel, e setenta mil homens de Israel morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Deus enviou um anjo para destruir Jerusalém. Mas, quando o anjo ia fazê-lo, o SENHOR olhou e arrependeu-se de trazer a catástrofe e disse ao anjo destruidor: “Pare! Já basta!” Naquele momento o anjo do SENHOR estava perto da eira de Araúna , o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Davi olhou para cima e viu o anjo do SENHOR entre o céu e a terra, com uma espada na mão, erguida sobre Jerusalém. Então Davi e as autoridades de Israel, vestidos de luto, prostraram-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Davi disse a Deus: “Não fui eu que ordenei contar o povo? Fui eu que pequei e fiz o mal. Estes não passam de ovelhas. O que eles fizeram? Ó SENHOR meu Deus, que o teu castigo caia sobre mim e sobre a minha família, mas não sobre o teu povo!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois disso, o anjo do SENHOR mandou Gade dizer a Davi que construísse um altar ao SENHOR na eira de Araúna, o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Davi foi para lá, em obediência à palavra que Gade havia falado em nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Araúna estava debulhando o trigo; virando-se, viu o anjo, e ele e seus quatro filhos que estavam com ele se esconderam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nisso chegou Davi e, quando Araúna o viu, saiu da eira e prostrou-se diante de Davi com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Davi lhe pediu: “Ceda-me o terreno da sua eira para eu construir um altar em honra ao SENHOR, para que cesse a praga sobre o povo. Venda-me o terreno pelo preço justo”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Araúna disse a Davi: “Considera-o teu! Que o meu rei e senhor faça dele o que desejar. Eu darei os bois para os holocaustos , o debulhador para servir de lenha e o trigo para a oferta de cereal. Tudo isso eu dou a ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei Davi, porém, respondeu a Araúna: “Não! Faço questão de pagar o preço justo. Não darei ao SENHOR aquilo que pertence a você, nem oferecerei um holocausto que não me custe nada”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Davi pagou a Araúna sete quilos e duzentos gramas de ouro pelo terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Davi edificou ali um altar ao SENHOR e ofereceu holocaustos e sacrifícios de comunhão. Davi invocou o SENHOR, e o SENHOR lhe respondeu com fogo que veio do céu sobre o altar de holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O SENHOR ordenou ao anjo que pusesse a espada na bainha.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nessa ocasião viu Davi que o SENHOR lhe havia respondido na eira de Araúna, o jebuseu, e passou a oferecer sacrifícios ali.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Naquela época, o tabernáculo do SENHOR que Moisés fizera no deserto e o altar de holocaustos estavam em Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas Davi não podia consultar a Deus lá, pois tinha medo da espada do anjo do SENHOR.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então disse Davi: “Este é o lugar para o templo de Deus, o SENHOR, e do altar de holocaustos para Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davi deu ordens para que se reunissem os estrangeiros que viviam em Israel, e dentre eles designou cortadores de pedra para prepararem pedras lavradas para a construção do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele providenciou grande quantidade de ferro para a fabricação de pregos e dobradiças para as portas, e mais bronze do que se podia pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também providenciou mais toras de cedro do que se podia contar, pois os sidônios e os tírios haviam trazido muito cedro para Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davi pensava: “Meu filho Salomão é jovem e inexperiente, e o templo que será construído para o SENHOR deve ser extraordinariamente magnífico, famoso e cheio de esplendor à vista de todas as nações. Por isso deixarei tudo preparado para a construção”. Assim, Davi deixou tudo preparado antes de morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi mandou chamar seu filho Salomão e ordenou que ele construísse um templo para o SENHOR, o Deus de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>dizendo: “Meu filho, eu tinha no coração o propósito de construir um templo em honra ao nome do SENHOR, o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas veio a mim esta palavra do SENHOR: ‘Você matou muita gente e empreendeu muitas guerras. Por isso não construirá um templo em honra ao meu nome, pois derramou muito sangue na terra, diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas você terá um filho que será um homem de paz, e eu farei com que ele tenha paz com todos os inimigos ao redor dele. Seu nome será Salomão, e eu darei paz e tranquilidade a Israel durante o reinado dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>É ele que vai construir um templo em honra ao meu nome. Eu serei seu pai e ele será meu filho. E eu firmarei para sempre o trono do reinado dele sobre Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Agora, meu filho, que o SENHOR seja com você, para que você consiga construir o templo do SENHOR, o seu Deus, conforme ele disse que você faria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Que o SENHOR dê a você prudência e entendimento para que você obedeça à lei do SENHOR, o seu Deus, quando ele o puser como líder de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E você prosperará se for cuidadoso em obedecer aos decretos e às leis que o SENHOR deu a Israel por meio de Moisés. Seja forte e corajoso! Não tenha medo nem se desanime!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Com muito esforço providenciei para o templo do SENHOR três mil e quinhentas toneladas de ouro, trinta e cinco mil toneladas de prata, e mais bronze e ferro do que se pode calcular, além de madeira e pedra. E você ainda poderá aumentar a quantidade desse material.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você tem muitos trabalhadores: cortadores de pedras, pedreiros e carpinteiros, bem como especialistas em todo tipo de trabalho</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>em ouro, prata, bronze e ferro. Agora comece o trabalho, e que o SENHOR esteja com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Davi ordenou a todos os líderes de Israel que ajudassem seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse ele: “Certamente o SENHOR, o seu Deus, está com vocês, e concedeu a vocês paz. Pois ele entregou os habitantes dessa terra em minhas mãos, e ela foi submetida ao SENHOR e ao seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora consagrem o coração e a alma para buscarem o SENHOR, o seu Deus. Comecem a construir o santuário de Deus, o SENHOR, para que vocês possam trazer a arca da aliança do SENHOR e os utensílios sagrados que pertencem a Deus para dentro do templo que será construído em honra ao nome do SENHOR”.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Já envelhecido, de idade avançada, Davi fez do seu filho Salomão rei sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele reuniu todos os líderes de Israel, bem como os sacerdotes e os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os levitas de trinta anos para cima foram contados, e o número total deles chegou a trinta e oito mil.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi escolheu vinte e quatro mil deles para supervisionarem o trabalho do templo do SENHOR e seis mil para serem oficiais e juízes,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quatro mil para serem guardas das portas e quatro mil para louvarem o SENHOR com os instrumentos musicais que Davi tinha preparado com esse propósito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Davi repartiu os levitas em grupos que descendiam de Gérson, Coate e Merari, filhos de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dos filhos de Gérson: Ladã e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes foram os filhos de Ladã: Jeiel, o primeiro, Zetã e Joel, três ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes foram os filhos de Simei: Selomote, Haziel e Harã, três ao todo. Esses foram os chefes das famílias de Ladã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E os filhos de Simei foram: Jaate, Ziza , Jeús e Berias. Esses foram os filhos de Simei, quatro ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jaate foi o primeiro e Ziza, o segundo, mas Jeús e Berias não tiveram muitos descendentes, por isso foram contados como uma única família.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dos filhos de Coate: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel, quatro ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os filhos de Anrão: Arão e Moisés. Arão foi separado, ele e seus descendentes, para sempre, para consagrar as coisas santíssimas, oferecer sacrifícios ao SENHOR, ministrar diante dele e pronunciar bênçãos em seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os filhos de Moisés, homem de Deus, foram contados como parte da tribo de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes foram os filhos de Moisés: Gérson e Eliézer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sebuel foi o chefe dos descendentes de Gérson.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Reabias foi o chefe dos descendentes de Eliézer. Eliézer não teve nenhum outro filho, mas Reabias teve muitos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Selomite foi o chefe dos filhos de Isar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos de Hebrom: Jerias foi o primeiro; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro; e Jecameão foi o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os filhos de Uziel: Mica, o primeiro; e Issias, o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dos filhos de Merari: Mali e Musi. Estes foram os filhos de Mali: Eleazar e Quis.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eleazar morreu sem ter filhos, teve apenas filhas. Os primos delas, os filhos de Quis, casaram-se com elas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os filhos de Musi: Mali, Éder e Jeremote, três ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Esses foram os descendentes de Levi pelas suas famílias: os chefes de famílias conforme registrados por seus nomes e contados individualmente, ou seja, os de vinte anos para cima, que serviam no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois Davi dissera: “Uma vez que o SENHOR, o Deus de Israel, concedeu descanso ao seu povo e veio habitar para sempre em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>os levitas não mais precisam carregar o tabernáculo nem os utensílios usados em seu serviço”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>De acordo com as instruções finais de Davi, foram contados os levitas de vinte anos para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O dever dos levitas era ajudar os descendentes de Arão no serviço do templo do SENHOR. Encarregavam-se dos pátios, das salas laterais, da purificação de todas as coisas sagradas e das outras tarefas da casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estavam encarregados do pão consagrado, da farinha para as ofertas de cereal, dos bolos sem fermento, de assar o pão e misturar a massa e de todos os pesos e medidas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Além disso, deviam se apresentar todas as manhãs e todas as tardes para dar graças e louvar ao SENHOR, e fazer o mesmo</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>sempre que holocaustos fossem apresentados ao SENHOR nos sábados, nas festas da lua nova e nas festas fixas. Deviam servir regularmente diante do SENHOR, conforme o número prescrito para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dessa maneira os levitas ficaram responsáveis pela Tenda do Encontro, pelo Lugar Santo e pela assistência aos seus irmãos, os descendentes de Arão, e pelo serviço do templo do SENHOR.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os filhos de Arão foram assim agrupados: Os filhos de Arão foram Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram antes de seu pai e não tiveram filhos; apenas Eleazar e Itamar serviram como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com a ajuda de Zadoque, descendente de Eleazar, e de Aimeleque, descendente de Itamar, Davi os dividiu em grupos para que cumprissem as suas responsabilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Havia um número maior de chefes de família entre os descendentes de Eleazar do que entre os de Itamar, e por isso eles foram assim divididos: dezesseis chefes de famílias entre os descendentes de Eleazar e oito entre os descendentes de Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles foram divididos de maneira imparcial mediante sorteio, pois havia líderes do santuário e líderes de Deus tanto entre os descendentes de Eleazar como entre os de Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O escriba Semaías, filho do levita Natanael, registrou os nomes deles na presença do rei, dos líderes, dos sacerdotes Zadoque e Aimeleque, filho de Abiatar, e dos chefes de famílias dos sacerdotes e dos levitas; as famílias de Eleazar e de Itamar foram sorteadas alternadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A primeira sorte caiu para Jeoiaribe, a segunda para Jedaías,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a terceira para Harim, a quarta para Seorim,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a quinta para Malquias, a sexta para Miamim,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a sétima para Hacoz, a oitava para Abias,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a nona para Jesua, a décima para Secanias,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a décima primeira para Eliasibe, a décima segunda para Jaquim,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a décima terceira para Hupá, a décima quarta para Jesebeabe,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a décima quinta para Bilga, a décima sexta para Imer,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a décima sétima para Hezir, a décima oitava para Hapises,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a décima nona para Petaías, a vigésima para Jeezquel,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a vigésima primeira para Jaquim, a vigésima segunda para Gamul,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a vigésima terceira para Delaías, e a vigésima quarta para Maazias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Conforme essa ordem eles deveriam ministrar quando entrassem no templo do SENHOR, de acordo com as prescrições deixadas por Arão, antepassado deles, conforme o SENHOR, o Deus de Israel, havia lhe ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os chefes dos outros levitas: dos descendentes de Anrão: Subael; dos descendentes de Subael: Jedias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto a Reabias, Issias foi o chefe dos seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos descendentes de Isar: Selomote; dos filhos de Selomote: Jaate.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos descendentes de Hebrom: Jerias, o primeiro ; Amarias, o segundo; Jaaziel, o terceiro; e Jecameão, o quarto.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos descendentes de Uziel: Mica; dos filhos de Mica: Samir.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dos descendentes de Issias, irmão de Mica, Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos filhos de Merari: Mali e Musi. Dos filhos de Jaazias: Beno.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os descendentes de Merari, por Jaazias: Beno, Soão, Zacur e Ibri.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>De Mali: Eleazar, que não teve filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>De Quis: Jerameel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E foram estes os filhos de Musi: Mali, Éder e Jeremote. Esses foram os levitas, de acordo com as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles também tiraram sortes na presença do rei Davi, de Zadoque, de Aimeleque e dos chefes de famílias dos sacerdotes e dos levitas, assim como fizeram seus irmãos, os descendentes de Arão. As famílias dos irmãos mais velhos foram tratadas da mesma maneira que as dos mais novos.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi, junto com os comandantes do exército, separou alguns dos filhos de Asafe, de Hemã e de Jedutum para o ministério de profetizar ao som de harpas, liras e címbalos. Esta é a lista dos escolhidos para essa função:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dos filhos de Asafe: Zacur, José, Netanias e Asarela. Os filhos de Asafe estavam sob a sua supervisão, e ele, por sua vez, profetizava sob a supervisão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dos filhos de Jedutum: Gedalias, Zeri, Jesaías, Simei , Hasabias e Matitias, seis ao todo, sob a supervisão de seu pai, Jedutum, que profetizava ao som da harpa para dar graças e louvar ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dos filhos de Hemã: Buquias, Matanias, Uziel, Sebuel, Jeremote, Hananias, Hanani, Eliata, Gidalti, Romanti-Ézer, Josbecasa, Maloti, Hotir e Maaziote.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos esses eram filhos de Hemã, o vidente do rei. Esses lhe nasceram conforme as promessas de que Deus haveria de torná-lo poderoso. E Deus deu a Hemã catorze filhos e três filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos esses homens estavam sob a supervisão de seus pais quando ministravam a música do templo do SENHOR, com címbalos, liras e harpas, na casa de Deus. Asafe, Jedutum e Hemã estavam sob a supervisão do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles e seus parentes, todos capazes e preparados para o ministério do louvor do SENHOR, totalizavam 288.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então tiraram sortes entre jovens e velhos, mestres e discípulos para designar-lhes suas responsabilidades.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A primeira sorte caiu para José, filho de Asafe, com seus filhos e parentes ; eram ao todo doze ; a segunda, para Gedalias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>a terceira, para Zacur, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a quarta, para Izri , com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a quinta, para Netanias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a sexta, para Buquias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>a sétima, para Jesarela , com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>a oitava, para Jesaías, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a nona, para Matanias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>a décima, para Simei, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a décima primeira, para Azareel , com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a décima segunda, para Hasabias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>a décima terceira, para Subael, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>a décima quarta, para Matitias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a décima quinta, para Jeremote, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a décima sexta, para Hananias, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a décima sétima, para Josbecasa, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>a décima oitava, para Hanani, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>a décima nona, para Maloti, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a vigésima, para Eliata, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>a vigésima primeira, para Hotir, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>a vigésima segunda, para Gidalti, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>a vigésima terceira, para Maaziote, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>a vigésima quarta, para Romanti-Ézer, com seus filhos e parentes; eram ao todo doze.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a relação dos grupos dos porteiros: Dos coreítas, Meselemias, filho de Coré, da família de Asafe.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foram estes os filhos de Meselemias: Zacarias, o primeiro; Jediael, o segundo; Zebadias, o terceiro; Jatniel, o quarto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Elão, o quinto; Joanã, o sexto; e Elioenai, o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Foram estes os filhos de Obede-Edom: Semaías, o primeiro; Jeozabade, o segundo; Joá, o terceiro; Sacar, o quarto; Natanael, o quinto;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amiel, o sexto; Issacar, o sétimo; e Peuletai, o oitavo. Pois Deus havia abençoado Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu filho Semaías também teve filhos, que foram líderes na família do seu pai, pois eram homens capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Foram estes os filhos de Semaías: Otni, Rafael, Obede e Elzabade. Os parentes dele, Eliú e Semaquias, também foram homens capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos esses foram descendentes de Obede-Edom; eles e os seus filhos e parentes eram capazes e aptos para a obra. Eram ao todo 62 descendentes de Obede-Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Meselemias teve 18 filhos e parentes chegados, todos eles homens capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Foram estes os filhos de Hosa, o merarita: Sinri, que foi nomeado chefe por seu pai, mesmo não sendo o mais velho;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hilquias, o segundo; Tebalias, o terceiro; e Zacarias, o quarto. Os filhos e parentes de Hosa foram 13 ao todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Essas foram as divisões dos porteiros, feitas pelos chefes deles; eles cumpriam tarefas no serviço do templo do SENHOR, assim como seus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lançaram sortes entre as famílias, incluindo jovens e velhos, para que cuidassem de cada porta.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A porta leste coube a Selemias. Então lançaram sortes para seu filho Zacarias, sábio conselheiro, e a porta norte foi sorteada para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A sorte da porta sul saiu para Obede-Edom, e a do depósito, para seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A sorte da porta oeste e da porta Salequete, na rua de cima, saiu para Supim e Hosa. Os guardas ficavam um ao lado do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Havia seis levitas por dia no leste, quatro no norte, quatro no sul e dois de cada vez no depósito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quanto ao pátio a oeste, havia quatro na rua e dois no próprio pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Foram essas as divisões dos porteiros, descendentes de Coré e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Outros dos seus irmãos levitas estavam encarregados dos depósitos dos tesouros do templo de Deus e do depósito das dádivas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os gersonitas, descendentes de Ladã, que eram chefes de famílias pertencentes a Ladã, foram Jeieli</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e seus filhos Zetã e Joel, seu irmão. Estavam encarregados da tesouraria do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dos filhos de Anrão, de Isar, de Hebrom e de Uziel:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Sebuel, um descendente de Gérson, filho de Moisés, era o oficial encarregado dos depósitos dos tesouros.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seus parentes por parte de Eliézer foram seu filho Reabias, que foi o pai de Jesaías, o avô de Jorão, o bisavô de Zicri, o trisavô de Selomote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Selomote e seus parentes estavam encarregados de todos os tesouros consagrados pelo rei Davi, pelos chefes de famílias, que eram os comandantes de mil e de cem, e pelos outros líderes do exército.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles consagravam parte dos despojos tomados em combate para a manutenção do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E todas as dádivas consagradas pelo vidente Samuel, por Saul, filho de Quis, por Abner, filho de Ner, por Joabe, filho de Zeruia, e todas as demais dádivas sagradas estavam sob os cuidados de Selomote e seus parentes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Dos filhos de Isar, Quenanias e seus filhos ficaram responsáveis pelos negócios públicos de Israel, atuando como oficiais e juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos filhos de Hebrom, Hasabias e seus parentes ficaram responsáveis por todo o trabalho do SENHOR e pelo serviço do rei em Israel, a oeste do Jordão; ao todo eram mil e setecentos homens capazes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>De acordo com os registros genealógicos das famílias hebronitas, Jerias foi o chefe delas. No ano quarenta do reinado de Davi fez-se uma busca nos registros, e entre os descendentes de Hebrom encontraram-se homens capazes em Jazar de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jerias tinha dois mil e setecentos parentes, homens capazes e chefes de famílias, que o rei Davi encarregou de todas as questões pertinentes a Deus e aos negócios do rei nas tribos de Rúben e de Gade, e na metade da tribo de Manassés.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a lista dos israelitas, chefes de famílias, comandantes de mil e comandantes de cem, oficiais que serviam o rei na supervisão das divisões do exército que estavam de serviço mês a mês, durante o ano. Cada divisão era constituída por 24.000 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Encarregado da primeira divisão de 24.000 homens, para o primeiro mês, estava Jasobeão, filho de Zabdiel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele era descendente de Perez e chefe de todos os oficiais do exército para o primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Encarregado da divisão para o segundo mês estava Dodai, descendente de Aoí; Miclote era o líder da sua divisão, que contava 24.000 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O terceiro comandante do exército, para o terceiro mês, foi Benaia, filho do sacerdote Joiada. Ele era chefe da sua divisão de 24.000 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esse Benaia foi guerreiro, chefe do batalhão dos Trinta. Seu filho Amizabade estava encarregado da sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O quarto, para o quarto mês, foi Asael, irmão de Joabe; seu filho Zebadias foi o seu sucessor. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O quinto, para o quinto mês, foi o comandante Samute, o izraíta. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O sexto, para o sexto mês, foi Ira, filho de Iques, de Tecoa. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O sétimo, para o sétimo mês, foi Helez, de Pelom, descendente de Efraim. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O oitavo, para o oitavo mês, foi Sibecai, de Husate, da família de Zerá. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O nono, para o nono mês, foi Abiezer, de Anatote, da tribo de Benjamim. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O décimo, para o décimo mês, foi Maarai, de Netofate, da família de Zerá. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O décimo primeiro, para o décimo primeiro mês, foi Benaia, de Piratom, descendente de Efraim. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O décimo segundo, para o décimo segundo mês, foi Heldai, de Netofate, da família de Otoniel. Havia 24.000 homens em sua divisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram os líderes das tribos de Israel: de Rúben: Eliézer, filho de Zicri; de Simeão: Sefatias, filho de Maaca;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Levi: Hasabias, filho de Quemuel; de Arão: Zadoque;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>de Judá: Eliú, irmão de Davi; de Issacar: Onri, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Zebulom: Ismaías, filho de Obadias; de Naftali: Jeremote, filho de Azriel;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dos descendentes de Efraim: Oseias, filho de Azazias; da metade da tribo de Manassés: Joel, filho de Pedaías;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>da outra metade da tribo de Manassés, em Gileade: Ido, filho de Zacarias; de Benjamim: Jaasiel, filho de Abner;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>de Dã: Azareel, filho de Jeroão. Foram esses os líderes das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Davi não contou os homens com menos de vinte anos, pois o SENHOR havia prometido tornar Israel tão numeroso quanto as estrelas do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Joabe, filho de Zeruia, começou a contar os homens, mas não pôde terminar. A ira divina caiu sobre Israel por causa desse recenseamento, e o resultado não entrou nos registros históricos do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Azmavete, filho de Adiel, estava encarregado dos tesouros do palácio. Jônatas, filho de Uzias, estava encarregado dos depósitos do rei nos distritos distantes, nas cidades, nos povoados e nas torres de sentinela.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ezri, filho de Quelube, estava encarregado dos trabalhadores rurais, que cultivavam a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Simei, de Ramá, estava encarregado das vinhas. Zabdi, de Sifá, estava encarregado do vinho que era armazenado em tonéis.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Baal-Hanã, de Gederá, estava encarregado das oliveiras e das figueiras bravas, na Sefelá. Joás estava encarregado do fornecimento de azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sitrai, de Sarom, estava encarregado dos rebanhos que pastavam em Sarom. Safate, filho de Adlai, estava encarregado dos rebanhos nos vales.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O ismaelita Obil estava encarregado dos camelos. Jedias, de Meronote, estava encarregado dos jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O hagareno Jaziz estava encarregado das ovelhas. Todos esses eram encarregados de cuidar dos bens do rei Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jônatas, tio de Davi, era conselheiro, homem sábio e também escriba. Jeiel, filho de Hacmoni, cuidava dos filhos do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aitofel era conselheiro do rei. Husai, o arquita, era amigo do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aitofel foi sucedido por Joiada, filho de Benaia, e por Abiatar. Joabe era o comandante do exército real.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davi reuniu em Jerusalém todos os líderes de Israel: os líderes das tribos, os líderes das divisões a serviço do rei, os comandantes de mil e de cem, e os líderes encarregados de todos os bens e rebanhos que pertenciam ao rei e aos seus filhos, junto com os oficiais do palácio, os principais guerreiros e todos os soldados valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei Davi se pôs em pé e disse: “Escutem-me, meus irmãos e meu povo. Eu tinha no coração o propósito de construir um templo para nele colocar a arca da aliança do SENHOR, o estrado dos pés de nosso Deus; fiz planos para construí-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas Deus me disse: ‘Você não construirá um templo em honra ao meu nome, pois você é um guerreiro e matou muita gente’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“No entanto, o SENHOR, o Deus de Israel, escolheu-me entre toda a minha família para ser rei em Israel, para sempre. Ele escolheu Judá como líder, e da tribo de Judá escolheu minha família, e entre os filhos de meu pai ele quis fazer-me rei de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E, entre todos os muitos filhos que me deu, ele escolheu Salomão para sentar-se no trono de Israel, o reino do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele me disse: ‘Seu filho Salomão é quem construirá o meu templo e os meus pátios, pois eu o escolhi para ser meu filho, e eu serei o pai dele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Firmarei para sempre o reino dele se ele continuar a obedecer os meus mandamentos e as minhas ordenanças, como faz agora’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Por isso, agora declaro a vocês perante todo o Israel e a assembleia do SENHOR e diante dos ouvidos de nosso Deus: Tenham o cuidado de obedecer a todos os mandamentos do SENHOR, o seu Deus, para que mantenham a posse dessa boa terra e a deem por herança aos seus descendentes para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“E você, meu filho Salomão, reconheça o Deus de seu pai, e sirva-o de todo o coração e espontaneamente, pois o SENHOR sonda todos os corações e conhece a motivação dos pensamentos. Se você o buscar, o encontrará, mas, se você o abandonar, ele o rejeitará para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Veja que o SENHOR o escolheu para construir um templo que sirva de santuário. Seja forte e mãos ao trabalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Davi deu a seu filho Salomão a planta do pórtico do templo, dos seus edifícios, dos seus depósitos, dos andares superiores e suas salas e do lugar do propiciatório.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entregou-lhe também as plantas de tudo o que o Espírito havia posto em seu coração acerca dos pátios do templo do SENHOR e de todas as salas ao redor, acerca dos depósitos dos tesouros do templo de Deus e dos depósitos das dádivas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deu-lhe instruções sobre as divisões dos sacerdotes e dos levitas e sobre a execução de todas as tarefas no templo do SENHOR e os utensílios que seriam utilizados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Determinou o peso do ouro para todos os utensílios de ouro e o peso da prata para todos os utensílios de prata, que seriam utilizados nas diferentes tarefas:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o peso de ouro para cada candelabro e suas lâmpadas; e o peso de prata para cada candelabro de prata e suas lâmpadas, de acordo com a finalidade de cada um;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o peso de ouro para cada mesa de pães consagrados; o peso de prata para as mesas de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>o peso de ouro puro para os garfos, para as bacias de aspersão e para os jarros; o peso de ouro para cada tigela de ouro; o peso de prata para cada tigela de prata;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e o peso de ouro refinado para o altar de incenso. Também lhe deu o desenho do carro dos querubins de ouro que, com suas asas estendidas, abrigam a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse Davi a Salomão: “Tudo isso a mão do SENHOR me deu por escrito, e ele me deu entendimento para executar todos esses projetos.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acrescentou: “Seja forte e corajoso! Mãos ao trabalho! Não tenha medo nem desanime, pois Deus, o SENHOR, o meu Deus, está com você. Ele não o deixará nem o abandonará até que se termine toda a construção do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>As divisões dos sacerdotes e dos levitas estão definidas para todas as tarefas que se farão no templo de Deus, e você receberá ajuda de homens peritos em todo tipo de serviço. Os líderes e todo o povo obedecerão a todas as suas ordens”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o rei Davi disse a toda a assembleia: “Deus escolheu meu filho Salomão, e mais ninguém. Mas ele é jovem e inexperiente e a tarefa é grande, pois o palácio não será feito para homens, mas para o SENHOR, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Forneci grande quantidade de recursos para o trabalho do templo do meu Deus: ouro, prata, bronze, ferro e madeira, bem como ônix para os engastes e ainda turquesas, pedras de várias cores e todo tipo de pedras preciosas e mármore.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Além disso, pelo amor ao templo do meu Deus, agora entrego, das minhas próprias riquezas, ouro e prata para o templo do meu Deus, além de tudo o que já tenho dado para este santo templo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ofereço, pois, cento e cinco toneladas de ouro puro de Ofir e duzentos e quarenta e cinco toneladas de prata refinada, para o revestimento das paredes do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para o trabalho em ouro e em prata e para todo o trabalho dos artesãos. Agora, quem hoje está disposto a ofertar dádivas ao SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os chefes das famílias, os líderes das tribos de Israel, os comandantes de mil e de cem e os oficiais encarregados do trabalho do rei ofertaram espontaneamente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para a obra do templo de Deus eles deram cento e setenta e cinco toneladas de ouro e dez mil moedas de ouro, trezentas e cinquenta toneladas de prata, seiscentas e trinta toneladas de bronze e três mil e quinhentas toneladas de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quem tinha pedras preciosas deu-as para o depósito dos tesouros do templo do SENHOR, cujo responsável era Jeiel, o gersonita.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O povo alegrou-se diante da atitude de seus líderes, pois fizeram essas ofertas voluntariamente e de coração íntegro ao SENHOR. E o rei Davi também encheu-se de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davi louvou o SENHOR na presença de toda a assembleia, dizendo: “Bendito sejas, ó SENHOR, Deus de Israel, nosso pai, de eternidade a eternidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Teus, ó SENHOR, são a grandeza, o poder, a glória, a majestade e o esplendor, pois tudo o que há nos céus e na terra é teu. Teu, ó SENHOR, é o reino; tu estás acima de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A riqueza e a honra vêm de ti; tu dominas sobre todas as coisas. Nas tuas mãos estão a força e o poder para exaltar e dar força a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, nosso Deus, damos-te graças, e louvamos o teu glorioso nome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Mas quem sou eu, e quem é o meu povo para que pudéssemos contribuir tão generosamente como fizemos? Tudo vem de ti, e nós apenas te demos o que vem das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Diante de ti somos estrangeiros e forasteiros, como os nossos antepassados. Os nossos dias na terra são como uma sombra, sem esperança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ó SENHOR, nosso Deus, toda essa riqueza que ofertamos para construir um templo em honra ao teu santo nome vem das tuas mãos, e toda ela pertence a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sei, ó meu Deus, que sondas o coração e que te agradas com a integridade. Tudo o que dei foi espontaneamente e com integridade de coração. E agora vi com alegria com quanta disposição o teu povo, que aqui está, tem contribuído.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó SENHOR, Deus de nossos antepassados Abraão, Isaque e Israel, conserva para sempre este desejo no coração de teu povo e mantém o coração deles leal a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E dá ao meu filho Salomão um coração íntegro para obedecer aos teus mandamentos, aos teus preceitos e aos teus decretos, a fim de construir este templo para o qual fiz os preparativos necessários”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Davi disse a toda a assembleia: “Louvem o SENHOR, o seu Deus”. E todos eles louvaram o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, inclinando-se e prostrando-se diante do SENHOR e diante do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No dia seguinte fizeram sacrifícios ao SENHOR e apresentaram-lhe holocaustos : mil novilhos, mil carneiros e mil cordeiros, acompanhados de ofertas derramadas, e muitos outros sacrifícios, em favor de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquele dia comeram e beberam com grande alegria na presença do SENHOR. Assim, pela segunda vez, proclamaram Salomão, filho de Davi, rei, ungindo-o diante do SENHOR como soberano, e Zadoque como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De maneira que Salomão assentou-se como rei no trono do SENHOR, em lugar de Davi, seu pai. Ele prosperou, e todo o Israel lhe obedecia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os líderes e principais guerreiros, bem como todos os filhos do rei Davi, prometeram submissão ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR exaltou muitíssimo Salomão em todo o Israel e concedeu-lhe tal esplendor em seu reinado como nenhum rei de Israel jamais tivera.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Davi, filho de Jessé, reinou sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Reinou quarenta anos em Israel: sete anos em Hebrom e trinta e três em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Morreu em boa velhice, tendo desfrutado vida longa, riqueza e honra. Seu filho Salomão foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os feitos do rei Davi, desde o início até o fim do seu reinado, estão escritos nos registros históricos do vidente Samuel, do profeta Natã e do vidente Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>incluindo os detalhes do seu reinado e do seu poder e os acontecimentos relacionados com ele, com Israel e com os reinos das outras terras.</para>
</usx>
