<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2CH" style="id">2 Crônicas (NVI)</book>
  <para style="h">2 Crônicas</para>
  <para style="toc1">2 Crônicas</para>
  <para style="toc2">2 Crônicas</para>
  <para style="toc3">2CR</para>
  <para style="mt1">2 Crônicas</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão, filho de Davi, estabeleceu-se com firmeza em seu reino, pois o SENHOR, o seu Deus, estava com ele e o tornou muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão falou a todo o Israel: os líderes de mil e de cem, os juízes, todos os líderes de Israel e os chefes de famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois o rei foi com toda a assembleia ao lugar sagrado, no alto de Gibeom, pois ali estava a Tenda do Encontro que Moisés, servo do SENHOR, havia feito no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davi tinha transportado a arca de Deus de Quiriate-Jearim para a tenda que ele tinha armado para ela em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O altar de bronze que Bezalel, filho de Uri e neto de Hur, fizera estava em Gibeom, em frente do tabernáculo do SENHOR; ali Salomão e a assembleia consultaram o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Salomão ofereceu ao SENHOR mil holocaustos sobre o altar de bronze, na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela noite Deus apareceu a Salomão e lhe disse: “Peça-me o que quiser, e eu darei a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Salomão respondeu: “Tu foste muito bondoso para com meu pai Davi e me fizeste rei em seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, SENHOR Deus, que se confirme a tua promessa a meu pai Davi, pois me fizeste rei sobre um povo tão numeroso quanto o pó da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dá-me sabedoria e conhecimento, para que eu possa liderar esta nação, pois quem pode governar este teu grande povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus disse a Salomão: “Já que este é o desejo de seu coração e você não pediu riquezas, nem bens, nem honra, nem a morte dos seus inimigos, nem vida longa, mas sabedoria e conhecimento para governar o meu povo, sobre o qual o fiz rei,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>você receberá o que pediu, mas também lhe darei riquezas, bens e honra, como nenhum rei antes de você teve e nenhum depois de você terá”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Salomão voltou de Gibeom, de diante da Tenda do Encontro, para Jerusalém, e reinou sobre Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Salomão juntou carros e cavalos; chegou a ter mil e quatrocentos carros e doze mil cavalos , dos quais mantinha uma parte nas guarnições de algumas cidades e a outra perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei tornou tão comuns a prata e o ouro em Jerusalém quanto as pedras, e o cedro tão numeroso quanto as figueiras bravas da Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e da Cilícia , onde os fornecedores do rei os compravam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Importavam do Egito um carro por sete quilos e duzentos gramas de prata, e um cavalo por um quilo e oitocentos gramas, e os exportavam para todos os reis dos hititas e dos arameus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão deu ordens para a construção de um templo em honra ao nome do SENHOR e de um palácio para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele designou setenta mil homens como carregadores, oitenta mil como cortadores de pedras nas colinas e três mil e seiscentos como capatazes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Salomão enviou esta mensagem a Hirão , rei de Tiro: “Envia-me cedros como fizeste para meu pai Davi, quando ele construiu seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora estou para construir um templo em honra ao nome do SENHOR, o meu Deus, e dedicá-lo a ele, para queimar incenso aromático diante dele, apresentar regularmente o pão consagrado e fazer holocaustos todas as manhãs e todas as tardes, nos sábados, nas luas novas e nas festas fixas do SENHOR, o nosso Deus. Esse é um decreto perpétuo para Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“O templo que vou construir será grande, pois o nosso Deus é maior do que todos os outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas quem é capaz de construir um templo para ele, visto que os céus não podem contê-lo, nem mesmo os mais altos céus? Quem sou eu, então, para lhe construir um templo, a não ser como um lugar para queimar sacrifícios perante ele?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por isso, manda-me um homem competente no trabalho com ouro, com prata, com bronze, com ferro e com tecido roxo, vermelho e azul, e experiente em esculturas, para trabalhar em Judá e em Jerusalém com os meus hábeis artesãos, preparados por meu pai Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Também envia-me do Líbano madeira de cedro, de pinho e de junípero, pois eu sei que os teus servos são hábeis em cortar a madeira de lá. Os meus servos trabalharão com os teus</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>para me fornecerem madeira em grande quantidade, pois é preciso que o templo que vou edificar seja grande e imponente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E eu darei como sustento a teus servos, os lenhadores, vinte mil tonéis de trigo, vinte mil tonéis de cevada, dois mil barris de vinho e dois mil barris de azeite”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Hirão, rei de Tiro, respondeu por carta a Salomão: “O SENHOR ama o seu povo, e por isso te fez rei sobre ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E acrescentou: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que fez os céus e a terra, pois deu ao rei Davi um filho sábio, que tem inteligência e discernimento, e que vai construir um templo para o SENHOR e um palácio para si.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Estou te enviando Hurão-Abi, homem de grande habilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sua mãe era de Dã e seu pai, de Tiro. Ele foi treinado para trabalhar com ouro e prata, bronze e ferro, pedra e madeira, e em tecido roxo, azul e vermelho, em linho fino e em todo tipo de entalhe. Ele pode executar qualquer projeto que lhe for dado. Trabalhará com os teus artesãos e com os de meu senhor Davi, teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora, envia, meu senhor, a teus servos o trigo, a cevada, o azeite e o vinho que o meu senhor prometeu,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e cortaremos toda a madeira do Líbano necessária, e a faremos flutuar em jangadas pelo mar, descendo até Jope. De lá poderás levá-la a Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Salomão fez um recenseamento de todos os estrangeiros que viviam em Israel, como o que fizera seu pai Davi; e descobriu-se que eram cento e cinquenta e três mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele designou setenta mil deles para serem carregadores e oitenta mil para serem cortadores de pedras nas colinas, com três mil e seiscentos capatazes para manter o povo trabalhando.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Salomão começou a construir o templo do SENHOR em Jerusalém, no monte Moriá, onde o SENHOR havia aparecido a seu pai Davi, na eira de Araúna , o jebuseu, local que havia sido providenciado por Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Começou a construção no segundo dia do segundo mês do quarto ano de seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os alicerces que Salomão lançou para o templo de Deus tinham vinte e sete metros de comprimento e nove metros de largura , pela medida antiga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O pórtico da entrada do templo tinha nove metros de largura e nove metros de altura. Ele revestiu de ouro puro o seu interior.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recobriu de pinho o átrio principal, revestiu-o de ouro puro e decorou-o com desenhos de tamareiras e correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ornamentou o templo com pedras preciosas. O ouro utilizado era de Parvaim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também revestiu de ouro as vigas do forro, os batentes, as paredes e as portas do templo, e esculpiu querubins nas paredes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez o Lugar Santíssimo, com nove metros de comprimento e nove metros de largura, igual à largura do templo. Revestiu o seu interior de vinte e uma toneladas de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os pregos de ouro pesavam seiscentos gramas. Também revestiu de ouro as salas superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No Lugar Santíssimo esculpiu e revestiu de ouro dois querubins,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>os quais, de asas abertas, mediam juntos nove metros. Cada asa, de dois metros e vinte e cinco centímetros, tocava, de um lado, na parede do templo</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e, do outro lado, na asa do outro querubim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim os querubins, com asas que se estendiam por nove metros, estavam em pé, de frente para o átrio principal.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele fez o véu de tecido azul, roxo, vermelho e linho fino, com querubins desenhados nele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez na frente do templo duas colunas, que, juntas, tinham dezesseis metros, cada uma tendo em cima um capitel com dois metros e vinte e cinco centímetros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Fez correntes entrelaçadas e colocou-as no alto das colunas. Fez também cem romãs, colocando-as nas correntes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois levantou as colunas na frente do templo, uma ao sul, outra ao norte; à que ficava ao sul deu o nome de Jaquim e à que ficava ao norte, Boaz.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Salomão também mandou fazer um altar de bronze de nove metros de comprimento, nove metros de largura e quatro metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fez o tanque de metal fundido, redondo, medindo quatro metros e meio de diâmetro e dois metros e vinte e cinco centímetros de altura. Era preciso um fio de treze metros e meio para medir a sua circunferência.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abaixo da borda e ao seu redor havia figuras de touro, de cinco em cinco centímetros. Os touros foram fundidos em duas fileiras e numa só peça com o tanque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O tanque ficava sobre doze touros, três voltados para o norte, três para o oeste, três para o sul e três para o leste. Ficava em cima deles, e as pernas traseiras dos touros eram voltadas para o centro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A espessura do tanque era de quatro dedos, e sua borda era como a borda de um cálice, como uma flor de lírio. Sua capacidade era de sessenta mil litros.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez dez pias, colocando cinco no lado sul e cinco no lado norte. Nelas era lavado tudo o que era usado nos holocaustos, enquanto que o tanque servia para os sacerdotes se lavarem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez dez candelabros de ouro, de acordo com as especificações, e os colocou no templo, cinco no lado sul e cinco no lado norte.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez dez mesas e as colocou no templo, cinco no lado sul e cinco no lado norte. Também fez cem bacias de ouro para aspersão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez ainda o pátio dos sacerdotes e o pátio principal com suas portas e revestiu de bronze as suas portas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pôs o tanque no lado sul, no canto sudeste do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também fez os jarros, as pás e as bacias para aspersão. Hurão-Abi terminou assim o trabalho de que fora encarregado pelo rei Salomão no templo de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As duas colunas; os dois capitéis em forma de taça no alto das colunas; os dois conjuntos de correntes que decoravam os dois capitéis;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>as quatrocentas romãs para os dois conjuntos de correntes, sendo duas fileiras de romãs para cada conjunto;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os dez carrinhos com as suas dez pias;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o tanque e os doze touros debaixo dele;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>os jarros, as pás, os garfos de carne e todos os utensílios afins. Todos esses utensílios que Hurão-Abi fez para o templo do SENHOR, a pedido do rei Salomão, eram de bronze polido.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi na planície do Jordão, entre Sucote e Zeredá, que o rei os mandou fundir, em moldes de barro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Salomão os fez em tão grande quantidade que não se pôde determinar o peso do bronze utilizado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Além desses, Salomão mandou fazer também todos estes outros utensílios para o templo de Deus: O altar de ouro; as mesas sobre as quais ficavam os pães da Presença;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os candelabros de ouro puro com suas lâmpadas, para alumiarem diante do santuário interno, conforme determinado;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>as flores, as lâmpadas e as tenazes de ouro maciço;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os cortadores de pavio, as bacias para aspersão, as tigelas, os incensários de ouro puro e as portas de ouro do templo: tanto as portas da sala interna, o Lugar Santíssimo, quanto as portas do átrio principal.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Terminada toda a obra que Salomão havia realizado para o templo do SENHOR, ele trouxe as coisas que seu pai, Davi, tinha consagrado e as colocou junto com os tesouros do templo de Deus: a prata, o ouro e todos os utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Salomão reuniu em Jerusalém as autoridades de Israel e todos os líderes das tribos e os chefes das famílias israelitas, para levarem de Sião, a Cidade de Davi, a arca da aliança do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E todos os homens de Israel uniram-se ao rei por ocasião da festa, no sétimo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando todas as autoridades de Israel chegaram, os levitas pegaram a arca</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e a levaram com a Tenda do Encontro e com todos os seus utensílios sagrados. Foram os sacerdotes levitas que levaram tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Salomão e toda a comunidade de Israel que se havia reunido a ele diante da arca sacrificaram tantas ovelhas e bois que nem era possível contar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes levaram a arca da aliança do SENHOR para o seu lugar no santuário interno do templo, no Lugar Santíssimo, e a colocaram debaixo das asas dos querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os querubins tinham suas asas estendidas sobre o lugar da arca e cobriam a arca e as varas utilizadas para o transporte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Essas varas eram tão compridas que as suas pontas se estendiam para fora da arca e podiam ser vistas da parte da frente do santuário interno, mas não de fora dele; e elas estão lá até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na arca havia só as duas tábuas que Moisés tinha colocado quando estava em Horebe, onde o SENHOR fez uma aliança com os israelitas depois que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os sacerdotes saíram do Lugar Santo. Todos eles haviam se consagrado, não importando a divisão a que pertenciam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todos os levitas que eram músicos—Asafe, Hemã, Jedutum e os filhos e parentes deles—ficaram a leste do altar, vestidos de linho fino, tocando címbalos, harpas e liras, e os acompanhavam cento e vinte sacerdotes tocando cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os que tocavam cornetas e os cantores, em uníssono, louvaram e agradeceram ao SENHOR. Ao som de cornetas, címbalos e outros instrumentos, levantaram suas vozes em louvor ao SENHOR e cantaram: “Ele é bom; o seu amor dura para sempre”. Então uma nuvem encheu o templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de forma que os sacerdotes não podiam desempenhar o seu serviço, pois a glória do SENHOR encheu o templo de Deus.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Salomão exclamou: “O SENHOR disse que habitaria numa nuvem escura!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Na realidade construí para ti um templo magnífico, um lugar para nele habitares para sempre!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois o rei virou-se e abençoou toda a assembleia de Israel, que estava ali em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Israel, que por suas mãos cumpriu o que prometeu com sua própria boca a meu pai, Davi, quando lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Desde o dia em que tirei meu povo do Egito, não escolhi nenhuma cidade das tribos de Israel para nela construir um templo em honra ao meu nome, nem escolhi ninguém para ser o líder de Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, agora, escolhi Jerusalém para o meu nome ali estar e escolhi Davi para governar Israel, o meu povo’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Meu pai, Davi, tinha no coração o propósito de construir um templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas o SENHOR lhe disse: ‘Você fez bem em ter no coração o plano de construir um templo em honra ao meu nome;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>no entanto, não será você que o construirá, mas o seu filho, que procederá de você; ele construirá o templo em honra ao meu nome’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E o SENHOR cumpriu a sua promessa. Sou o sucessor de meu pai, Davi, e agora ocupo o trono de Israel, como o SENHOR tinha prometido, e construí o templo em honra ao nome do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Coloquei nele a arca, na qual estão as tábuas da aliança do SENHOR, aliança que ele fez com os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Salomão colocou-se diante do altar do SENHOR, e de toda a assembleia de Israel, e levantou as mãos para orar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele havia mandado fazer uma plataforma de bronze com dois metros e vinte e cinco centímetros de comprimento e de largura, e um metro e trinta e cinco centímetros de altura no centro do pátio externo. O rei ficou em pé na plataforma e depois ajoelhou-se diante de toda a assembleia de Israel, levantou as mãos para o céu,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e orou: “SENHOR, Deus de Israel, não há Deus como tu nos céus e na terra! Tu que guardas a tua aliança de amor com os teus servos que, de todo o coração, andam segundo a tua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cumpriste a tua promessa a teu servo Davi, meu pai; com tua boca a fizeste e com tua mão a cumpriste, conforme hoje se vê.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Agora, SENHOR, Deus de Israel, cumpre a outra promessa que fizeste a teu servo Davi, meu pai, quando disseste: ‘Você nunca deixará de ter, diante de mim, um descendente que se assente no trono de Israel, se tão somente os seus descendentes tiverem o cuidado de, em tudo, andar segundo a minha lei, como você tem feito’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora, ó SENHOR, Deus de Israel, que se confirme a palavra que falaste a teu servo Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Mas será possível que Deus habite na terra com os homens? Os céus, mesmo os mais altos céus, não podem conter-te. Muito menos este templo que construí!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ainda assim, atende à oração do teu servo e ao seu pedido de misericórdia, ó SENHOR, meu Deus. Ouve o clamor e a oração que teu servo faz hoje na tua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estejam os teus olhos voltados dia e noite para este templo, lugar do qual disseste que nele porias o teu nome, para que ouças a oração que o teu servo fizer voltado para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouve as súplicas do teu servo e de Israel, o teu povo, quando orarem voltados para este lugar. Ouve desde os céus, lugar da tua habitação, e, quando ouvires, dá-lhes o teu perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Quando um homem pecar contra seu próximo e tiver que fazer um juramento e vier jurar diante do teu altar neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ouve dos céus e age. Julga os teus servos; retribui ao culpado, fazendo recair sobre a sua própria cabeça o resultado da sua conduta, e declara sem culpa o inocente, dando-lhe o que a sua inocência merece.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Quando Israel, o teu povo, for derrotado por um inimigo por ter pecado contra ti e voltar-se para ti e invocar o teu nome, orando e suplicando a ti neste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>ouve dos céus e perdoa o pecado de Israel, o teu povo, e traze-o de volta à terra que deste a ele e aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Quando se fechar o céu e não houver chuva por haver o teu povo pecado contra ti e o teu povo, voltado para este lugar, invocar o teu nome e afastar-se do seu pecado por o haveres castigado,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ouve dos céus e perdoa o pecado dos teus servos, de Israel, o teu povo. Ensina-lhes o caminho certo e envia chuva sobre a tua terra, que deste por herança ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Quando houver fome ou praga no país, ferrugem e mofo, gafanhotos peregrinos e gafanhotos devastadores, ou quando inimigos sitiarem suas cidades, quando, em meio a qualquer praga ou epidemia,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>uma oração ou uma súplica por misericórdia for feita por um israelita ou por todo o Israel, teu povo, cada um sentindo as suas próprias aflições e dores, estendendo as mãos na direção deste templo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ouve dos céus, o lugar da tua habitação. Perdoa e trata cada um de acordo com o que merece, visto que conheces o seu coração. Sim, só tu conheces o coração do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim eles te temerão e andarão segundo a tua vontade durante todo o tempo em que viverem na terra que deste aos nossos antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Quanto ao estrangeiro, que não pertence a Israel, o teu povo, e que veio de uma terra distante por causa do teu grande nome, da tua mão poderosa e do teu braço forte; quando ele vier e orar voltado para este templo,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>ouve dos céus, lugar da tua habitação, e atende o pedido do estrangeiro, a fim de que todos os povos da terra conheçam o teu nome e te temam, como faz Israel, o teu povo, e saibam que este templo que construí traz o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quando o teu povo for à guerra contra os seus inimigos, por onde quer que tu o enviares, e orar a ti, voltado para a cidade que escolheste e para o templo que construí em honra ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>ouve dos céus a sua oração e a sua súplica e defende a sua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quando pecarem contra ti, pois não há ninguém que não peque, e ficares irado com eles e os entregares ao inimigo, e este os levar prisioneiros para uma terra distante ou próxima;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>se eles caírem em si, na terra para a qual foram deportados, e se arrependerem e lá orarem: ‘Pecamos, praticamos o mal e fomos rebeldes’;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e se lá eles se voltarem para ti de todo o coração e de toda a sua alma, na terra de seu cativeiro para onde foram levados, e orarem voltados para a terra que deste aos seus antepassados, para a cidade que escolheste e para o templo que construí em honra ao teu nome,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>então, dos céus, lugar da tua habitação, ouve a sua oração e a sua súplica, e defende a sua causa. Perdoa o teu povo, que pecou contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Assim, meu Deus, que os teus olhos estejam abertos e os teus ouvidos atentos às orações feitas neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Agora, levanta-te, ó SENHOR, ó Deus, e vem para o teu lugar de descanso, tu e a arca do teu poder. Estejam os teus sacerdotes vestidos de salvação, ó SENHOR, ó Deus; que os teus santos se regozijem em tua bondade.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ó SENHOR, ó Deus, não rejeites o teu ungido. Lembra-te da fidelidade prometida a teu servo Davi”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim que Salomão acabou de orar, desceu fogo do céu e consumiu o holocausto e os sacrifícios, e a glória do SENHOR encheu o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os sacerdotes não conseguiam entrar no templo do SENHOR, porque a glória do SENHOR o enchia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando todos os israelitas viram o fogo descendo e a glória do SENHOR sobre o templo, ajoelharam-se no pavimento com o rosto em terra, adoraram e deram graças ao SENHOR, dizendo: “Ele é bom; o seu amor dura para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o rei e todo o Israel ofereceram sacrifícios ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Salomão ofereceu em sacrifício vinte e dois mil bois e cento e vinte mil ovelhas. Assim o rei e todo o povo fizeram a dedicação do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os sacerdotes tomaram seus lugares, bem como os levitas, com os instrumentos musicais do SENHOR feitos pelo rei Davi para louvar o SENHOR, cantando: “O seu amor dura para sempre”. No outro lado, de frente para os levitas, os sacerdotes tocavam suas cornetas. Todo o povo estava em pé.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão consagrou a parte central do pátio, que ficava na frente do templo do SENHOR, e ali ofereceu holocaustos e a gordura das ofertas de comunhão , pois o altar de bronze que Salomão tinha construído não comportava os holocaustos, as ofertas de cereal e as porções de gordura.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante sete dias, Salomão, com todo o Israel, celebrou a festa; era uma grande multidão, gente vinda desde Lebo-Hamate até o ribeiro do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No oitavo dia realizaram uma assembleia solene. Levaram sete dias para a dedicação do altar, e a festa se prolongou por mais sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No vigésimo terceiro dia do sétimo mês, o rei mandou o povo para as suas casas. E todos se foram, jubilosos e de coração alegre pelas coisas boas que o SENHOR havia feito por Davi e Salomão e por Israel, o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Salomão acabou de construir o templo do SENHOR e o palácio real, executando bem tudo o que pretendia realizar no templo do SENHOR e em seu próprio palácio,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>o SENHOR lhe apareceu de noite e disse: “Ouvi sua oração e escolhi este lugar para mim, como um templo para sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Se eu fechar o céu para que não chova ou mandar que os gafanhotos devorem o país ou sobre o meu povo enviar uma praga,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se o meu povo, que se chama pelo meu nome, se humilhar e orar, buscar a minha face e se afastar dos seus maus caminhos, dos céus o ouvirei, perdoarei o seu pecado e curarei a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>De hoje em diante os meus olhos estarão abertos e os meus ouvidos atentos às orações feitas neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Escolhi e consagrei este templo para que o meu nome esteja nele para sempre. Meus olhos e meu coração nele sempre estarão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“E, se você andar segundo a minha vontade, como fez seu pai Davi, e fizer tudo o que eu ordeno a você, obedecendo aos meus decretos e às minhas leis,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>firmarei o seu trono, conforme a aliança que fiz com Davi, seu pai, quando eu lhe disse: Você nunca deixará de ter um descendente para governar Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mas, se vocês se afastarem de mim e abandonarem os decretos e os mandamentos que dei a vocês e prestarem culto a outros deuses e adorá-los,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>desarraigarei Israel da minha terra, que dei a vocês, e lançarei para longe da minha presença este templo que consagrei ao meu nome. Farei que ele se torne objeto de zombaria entre todos os povos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todos os que passarem por este templo, agora imponente, ficarão espantados e perguntarão: ‘Por que o SENHOR fez uma coisa dessas a esta terra e a este templo?’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a resposta será: ‘Porque abandonaram o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, que os tirou do Egito, e se apegaram a outros deuses, adorando-os e prestando-lhes culto; por isso ele trouxe sobre eles toda esta desgraça’ ”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de vinte anos, durante os quais Salomão construiu o templo do SENHOR e o seu próprio palácio,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>ele reconstruiu as cidades que Hirão lhe tinha dado, e nelas estabeleceu israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois atacou Hamate-Zobá e a conquistou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também reconstruiu Tadmor, no deserto, e todas as cidades-armazéns que havia construído em Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Reconstruiu Bete-Horom Alta e Bete-Horom Baixa, cidades fortificadas com muros, portas e trancas,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e também Baalate e todas as cidades-armazéns que possuía e todas as cidades onde ficavam os seus carros e os seus cavalos. Construiu tudo o que desejou em Jerusalém, no Líbano e em todo o território que governou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos os que não eram israelitas, descendentes dos hititas, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que não tinham sido mortos pelos israelitas, Salomão recrutou para o trabalho forçado, e nisso continuam até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Salomão não obrigou nenhum israelita a trabalhos forçados; eles eram seus homens de guerra, chefes de seus capitães, comandantes dos seus carros e condutores de carros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também eram israelitas os principais oficiais do rei Salomão, duzentos e cinquenta oficiais que supervisionavam os trabalhadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Salomão levou a filha do faraó da Cidade de Davi para o palácio que ele havia construído para ela, pois dissera: “Minha mulher não deve morar no palácio de Davi, rei de Israel, pois os lugares onde entrou a arca do SENHOR são sagrados”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sobre o altar do SENHOR, que havia construído diante do pórtico, Salomão passou a sacrificar holocaustos ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>conforme as determinações de Moisés acerca das ofertas diárias e dos sábados, das luas novas e das três festas anuais: a festa dos pães sem fermento, a festa das semanas e a festa das cabanas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De acordo com a ordem de seu pai Davi, designou os grupos dos sacerdotes para as suas tarefas e os levitas para conduzirem o louvor e ajudarem os sacerdotes, conforme as determinações diárias. Também designou, por divisões, os porteiros das várias portas, conforme o que Davi, homem de Deus, tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todas as ordens dadas pelo rei aos sacerdotes e aos levitas, inclusive as ordens relativas aos tesouros, foram seguidas à risca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todo o trabalho de Salomão foi executado, desde o dia em que foram lançados os alicerces do templo do SENHOR até seu término. Assim foi concluído o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois Salomão foi a Eziom-Geber e a Elate, no litoral de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Hirão enviou-lhe navios comandados por seus próprios marinheiros, homens que conheciam o mar. Eles navegaram com os marinheiros de Salomão até Ofir e de lá trouxeram quinze mil e setecentos e cinquenta quilos de ouro para o rei Salomão.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A rainha de Sabá soube da fama de Salomão e foi a Jerusalém para pô-lo à prova com perguntas difíceis. Quando chegou, acompanhada de uma enorme caravana, com camelos carregados de especiarias, grande quantidade de ouro e pedras preciosas, foi até Salomão e lhe fez todas as perguntas que tinha em mente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Salomão respondeu a todas; nenhuma lhe foi tão difícil que não pudesse responder.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vendo a sabedoria de Salomão, bem como o palácio que ele havia construído,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>o que era servido em sua mesa, o lugar de seus oficiais, os criados e os copeiros, todos uniformizados, e os holocaustos que ele fazia no templo do SENHOR, ela ficou impressionada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse ela então ao rei: “Tudo o que ouvi em meu país acerca de tuas realizações e de tua sabedoria era verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu não acreditava no que diziam até ver com os meus próprios olhos. Na realidade, não me contaram nem a metade da grandeza de tua sabedoria; tu ultrapassas em muito o que ouvi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como devem ser felizes os homens da tua corte, que continuamente estão diante de ti e ouvem a tua sabedoria!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bendito seja o SENHOR, o teu Deus, que se agradou de ti e te colocou no trono dele para reinar pelo SENHOR, pelo teu Deus. Por causa do amor de teu Deus para com Israel e do seu desejo de preservá-lo para sempre, ele te fez rei, para manter a justiça e a retidão”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E ela deu ao rei quatro mil e duzentos quilos de ouro e grande quantidade de especiarias e de pedras preciosas. Nunca se viram tantas e tais especiarias como as que a rainha de Sabá deu ao rei Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>(Os marinheiros de Hirão e de Salomão trouxeram ouro de Ofir, e também madeira de junípero e pedras preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei utilizou a madeira para fazer a escadaria do templo do SENHOR e a do palácio real, além de harpas e liras para os músicos. Nunca se tinha visto algo semelhante em Judá.)</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei Salomão deu à rainha de Sabá tudo o que ela desejou e pediu; muito mais do que ela lhe tinha trazido. Então ela e seus servos voltaram para o seu país.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O peso do ouro que Salomão recebia anualmente era de vinte e três mil e trezentos quilos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>fora o que os mercadores e os comerciantes traziam. Também todos os reis da Arábia e os governadores do país traziam ouro e prata para Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei Salomão fez duzentos escudos grandes de ouro batido, utilizando três quilos e seiscentos gramas de ouro em cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Também fez trezentos escudos pequenos de ouro batido, com um quilo e oitocentos gramas de ouro em cada um, e os colocou no Palácio da Floresta do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei mandou fazer ainda um grande trono de marfim revestido de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O trono tinha seis degraus, e um estrado de ouro fixo nele. Nos dois lados do assento havia braços, com um leão junto a cada braço.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Doze leões ficavam nos seis degraus, um de cada lado. Nada igual havia sido feito em nenhum outro reino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as taças do rei Salomão eram de ouro, bem como todos os utensílios do Palácio da Floresta do Líbano. Não havia nada de prata, pois a prata quase não tinha valor nos dias de Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei tinha uma frota de navios mercantes tripulados por marinheiros do rei Hirão. Cada três anos a frota voltava, trazendo ouro, prata, marfim, macacos e pavões.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei Salomão era o mais rico e o mais sábio de todos os reis da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes pediam audiência a Salomão para ouvirem a sabedoria que Deus lhe tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ano após ano, todos os que vinham traziam algum presente: utensílios de prata e de ouro, mantos, armas e especiarias, cavalos e mulas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Salomão possuía quatro mil estábulos para cavalos e carros e doze mil cavalos , dos quais mantinha uma parte nas guarnições de algumas cidades e a outra perto dele, em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele dominava sobre todos os reis desde o Eufrates até a terra dos filisteus, junto à fronteira do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O rei tornou a prata tão comum em Jerusalém quanto as pedras, e o cedro tão numeroso quanto as figueiras bravas da Sefelá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os cavalos de Salomão eram importados do Egito e de todos os outros países.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Salomão, desde o início até o fim, estão escritos nos relatos do profeta Natã, nas profecias do silonita Aías e nas visões do vidente Ido acerca de Jeroboão, filho de Nebate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Salomão reinou quarenta anos em Jerusalém, sobre todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi, seu pai. E o seu filho Roboão foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Roboão foi a Siquém, onde todos os israelitas tinham se reunido para proclamá-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeroboão, filho de Nebate, tinha fugido do rei Salomão e estava no Egito. Assim que soube da reunião em Siquém, voltou do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E mandaram chamá-lo. Então ele e todo o Israel foram ao encontro de Roboão e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Teu pai colocou sobre nós um jugo pesado, mas agora diminui o trabalho árduo e este jugo pesado, e nós te serviremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão respondeu: “Voltem a mim daqui a três dias”. E o povo foi embora.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O rei Roboão perguntou às autoridades que haviam servido ao seu pai Salomão durante a vida dele: “Como vocês me aconselham a responder a este povo?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles responderam: “Se hoje fores bom para esse povo, se o agradares e lhe deres resposta favorável, eles sempre serão teus servos”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Roboão, contudo, rejeitou o conselho que as autoridades de Israel lhe deram e consultou os jovens que haviam crescido com ele e o estavam servindo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perguntou-lhes: “Qual é o conselho de vocês? Como devemos responder a este povo que me diz: ‘Diminui o jugo que teu pai colocou sobre nós’?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os jovens que haviam crescido com ele responderam: “A este povo que te disse: ‘Teu pai colocou sobre nós um jugo pesado; torna-o mais leve’—dize: ‘Meu dedo mínimo é mais grosso do que a cintura do meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois bem, meu pai impôs a vocês um jugo pesado; eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai os castigou com simples chicotes; eu os castigarei com chicotes pontiagudos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Três dias depois, Jeroboão e todo o povo voltaram a Roboão, segundo a orientação dada pelo rei: “Voltem a mim daqui a três dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o rei lhes respondeu asperamente. Rejeitando o conselho das autoridades de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>seguiu o conselho dos jovens e disse: “Meu pai tornou pesado o jugo para vocês; eu o tornarei ainda mais pesado. Meu pai os castigou com simples chicotes; eu os castigarei com chicotes pontiagudos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o rei não atendeu o povo, pois esta mudança nos acontecimentos vinha da parte de Deus, para que se cumprisse a palavra que o SENHOR havia falado a Jeroboão, filho de Nebate, por meio do silonita Aías.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando todo o Israel viu que o rei se recusava a ouvi-lo, respondeu ao rei: “Que temos em comum com Davi? Que temos em comum com o filho de Jessé? Para as suas tendas, ó Israel! Cuide da sua própria casa, ó Davi!” E assim os israelitas foram para as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quanto, porém, aos israelitas que moravam nas cidades de Judá, Roboão continuou como rei deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei Roboão enviou Adonirão , chefe do trabalho forçado, mas todo o Israel o apedrejou até a morte. O rei, contudo, conseguiu subir em sua carruagem e fugir para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Desta forma Israel se rebelou contra a dinastia de Davi, e assim permanece até hoje.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Roboão chegou a Jerusalém, convocou cento e oitenta mil homens de combate, das tribos de Judá e de Benjamim, para guerrearem contra Israel e recuperarem o reino para Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Entretanto, veio esta palavra do SENHOR a Semaías, homem de Deus:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Diga a Roboão, filho de Salomão, rei de Judá, e a todos os israelitas de Judá e de Benjamim:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Não saiam à guerra contra os seus irmãos. Voltem para casa, todos vocês, pois fui eu que fiz isso”. E eles obedeceram à palavra do SENHOR e desistiram de marchar contra Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Roboão morou em Jerusalém e reconstruiu algumas cidades para a defesa de Judá. Foram elas:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Belém, Etã, Tecoa,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bete-Zur, Socó, Adulão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gate, Maressa, Zife,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Adoraim, Laquis, Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zorá, Aijalom e Hebrom. Essas cidades foram fortificadas em Judá e em Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele fortaleceu as suas defesas e nelas colocou comandantes, com suprimentos de alimentos, azeite e vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Armazenou escudos grandes e lanças em todas as cidades, tornando-as muito fortes. Assim, Judá e Benjamim continuaram sob o seu domínio.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas de todos os distritos de Israel o apoiaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os levitas chegaram até a abandonar as suas pastagens e os seus bens e foram para Judá e para Jerusalém, porque Jeroboão e seus filhos os haviam rejeitado como sacerdotes do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>nomeando seus próprios sacerdotes para os altares idólatras e para os ídolos que haviam feito em forma de bodes e de bezerros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De todas as tribos de Israel aqueles que estavam realmente dispostos a buscar o SENHOR, o Deus de Israel, seguiram os levitas até Jerusalém para oferecerem sacrifícios ao SENHOR, ao Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles fortaleceram o reino de Judá e durante três anos apoiaram Roboão, filho de Salomão, andando nos caminhos de Davi e de Salomão durante esse tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Roboão casou-se com Maalate, filha de Jeremote e neta de Davi. A mãe de Maalate era Abiail, filha de Eliabe e neta de Jessé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela deu-lhe três filhos: Jeús, Semarias e Zaão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois ele casou-se com Maaca, filha de Absalão, a qual lhe deu os filhos Abias, Atai, Ziza e Selomite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Roboão amava Maaca, filha de Absalão, mais do que a qualquer outra de suas esposas e concubinas. Ao todo ele teve dezoito esposas e sessenta concubinas, vinte e oito filhos e sessenta filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Roboão nomeou Abias, filho de Maaca, chefe entre os seus irmãos, com o intuito de fazê-lo rei.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele agiu com sabedoria, dispersando seus filhos pelos distritos de Judá e de Benjamim e pelas cidades fortificadas. Garantiu-lhes fartas provisões e lhes conseguiu muitas mulheres.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Roboão se fortaleceu e se firmou como rei, ele e todo o Israel abandonaram a lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por terem sido infiéis ao SENHOR, Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém no quinto ano do reinado de Roboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Com mil e duzentos carros de guerra, sessenta mil cavaleiros e um exército incontável de líbios, suquitas e etíopes , que vieram do Egito com ele,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>conquistou as cidades fortificadas de Judá e chegou até Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o profeta Semaías apresentou-se a Roboão e aos líderes de Judá que se haviam reunido em Jerusalém, fugindo de Sisaque, e lhes disse: “Assim diz o SENHOR: ‘Vocês me abandonaram; por isso eu agora os abandono, entregando-os a Sisaque’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os líderes de Israel e o rei se humilharam e disseram: “O SENHOR é justo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando o SENHOR viu que eles se humilharam, veio a Semaías esta palavra do SENHOR: “Visto que eles se humilharam, não os destruirei, mas em breve lhes darei livramento. Minha ira não será derramada sobre Jerusalém por meio de Sisaque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles, contudo, ficarão sujeitos a ele, para que aprendam a diferença entre servir a mim e servir aos reis de outras terras”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Sisaque, rei do Egito, atacou Jerusalém, levou todos os tesouros do templo do SENHOR e do palácio real, inclusive os escudos de ouro que Salomão havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso o rei Roboão mandou fazer escudos de bronze para substituí-los e os entregou aos chefes da guarda da entrada do palácio real.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sempre que o rei ia ao templo do SENHOR, os guardas empunhavam os escudos e, em seguida, os devolviam à sala da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Como Roboão se humilhou, a ira do SENHOR afastou-se dele, e ele não foi totalmente destruído. Na verdade, em Judá ainda havia algo de bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei Roboão firmou-se no poder em Jerusalém e continuou a reinar. Tinha quarenta e um anos de idade quando começou a reinar e reinou dezessete anos em Jerusalém, cidade que o SENHOR havia escolhido entre todas as tribos de Israel para nela pôr o seu nome. Sua mãe, uma amonita, chamava-se Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele agiu mal porque não dispôs o seu coração para buscar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Roboão, do início ao fim, estão escritos nos relatos do profeta Semaías e do vidente Ido, que tratam de genealogias. Houve guerra constante entre Roboão e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Roboão descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi; seu filho Abias foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No décimo oitavo ano do reinado de Jeroboão, Abias tornou-se rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e reinou três anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Maaca , filha de Uriel, de Gibeá. E houve guerra entre Abias e Jeroboão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abias entrou em combate levando uma força de quatrocentos mil excelentes guerreiros, e Jeroboão foi enfrentá-lo com oitocentos mil, igualmente excelentes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abias subiu o monte Zemaraim, nos montes de Efraim, e gritou: “Jeroboão e todo o Israel, ouçam-me!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês não sabem que o SENHOR, o Deus de Israel, deu para sempre o reino de Israel a Davi e a seus descendentes mediante uma aliança irrevogável?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mesmo assim, Jeroboão, filho de Nebate, servo de Salomão, filho de Davi, rebelou-se contra o seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Alguns homens vadios e imprestáveis juntaram-se a ele e se opuseram a Roboão, filho de Salomão, quando ainda era jovem, indeciso e incapaz de oferecer-lhes resistência.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“E agora vocês pretendem resistir ao reino do SENHOR, que está nas mãos dos descendentes de Davi! Vocês são de fato uma multidão imensa e têm os bezerros de ouro que Jeroboão fez para serem os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, não foram vocês que expulsaram os sacerdotes do SENHOR, os descendentes de Arão, e os levitas, e escolheram os seus próprios sacerdotes, como fazem os outros povos? Qualquer pessoa que se consagre com um novilho e sete carneiros pode tornar-se sacerdote daqueles que não são deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quanto a nós, o SENHOR é o nosso Deus, e não o abandonamos. Os nossos sacerdotes, que servem ao SENHOR auxiliados pelos levitas, são descendentes de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todas as manhãs e todas as tardes eles apresentam holocaustos e incenso aromático ao SENHOR, arrumam os pães sobre a mesa cerimonialmente pura e todas as tardes acendem as lâmpadas do candelabro de ouro. Pois nós observamos as exigências do SENHOR, o nosso Deus, enquanto vocês o abandonaram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E vejam bem! Deus está conosco; ele é o nosso chefe. Os sacerdotes dele, com suas cornetas, farão soar o grito de guerra contra vocês. Israelitas, não lutem contra o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, pois vocês não terão êxito!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, Jeroboão tinha mandado tropas para a retaguarda do exército de Judá, de forma que ele estava em frente de Judá e a emboscada estava atrás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o exército de Judá se virou e viu que estava sendo atacado pela frente e pela retaguarda, clamou ao SENHOR. Os sacerdotes tocaram suas cornetas</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e os homens de Judá deram o grito de guerra. Ao som do grito de guerra, Deus derrotou Jeroboão e todo o Israel diante de Abias e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas fugiram dos soldados de Judá, e Deus os entregou nas mãos deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abias e os seus soldados lhes infligiram grande derrota; quinhentos mil excelentes guerreiros de Israel foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os israelitas foram subjugados naquela ocasião, e os homens de Judá tiveram força para vencer, pois confiaram no SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abias perseguiu Jeroboão e tomou-lhe as cidades de Betel, Jesana e Efrom, com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Durante o reinado de Abias, Jeroboão não recuperou o seu poder; até que o SENHOR o feriu, e ele morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abias, ao contrário, fortaleceu-se. Ele se casou com catorze mulheres e teve vinte e dois filhos e dezesseis filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Abias, o que ele fez e o que disse, estão escritos nos relatos do profeta Ido.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abias descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Asa foi o seu sucessor, e em seu reinado o país esteve em paz durante dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Asa fez o que o SENHOR, o seu Deus, aprova.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Retirou os altares dos deuses estrangeiros e os altares idólatras que havia nos montes, despedaçou as colunas sagradas e derrubou os postes sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ordenou ao povo de Judá que buscasse o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, e que obedecesse às leis e aos mandamentos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Retirou os altares idólatras e os altares de incenso de todas as cidades de Judá, e o reino esteve em paz durante o seu governo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também construiu cidades fortificadas em Judá, aproveitando esse período de paz. Ninguém entrou em guerra contra ele durante aqueles anos, pois o SENHOR lhe deu descanso.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse ele ao povo de Judá: “Vamos construir estas cidades com muros ao redor, fortificadas com torres, portas e trancas. A terra ainda é nossa, porque temos buscado o SENHOR, o nosso Deus; nós o buscamos, e ele nos tem concedido paz em nossas fronteiras”. Eles então as construíram e prosperaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa tinha um exército de trezentos mil homens de Judá, equipados com escudos grandes e lanças, e duzentos e oitenta mil de Benjamim, armados com escudos pequenos e arcos. Todos eram valentes homens de combate.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O etíope Zerá marchou contra eles com um exército de um milhão de soldados e trezentos carros de guerra e chegou a Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Asa saiu para enfrentá-lo, e eles se puseram em posição de combate no vale de Zefatá, perto de Maressa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Asa clamou ao SENHOR, o seu Deus: “SENHOR, não há ninguém como tu para ajudar os fracos contra os poderosos. Ajuda-nos, ó SENHOR, ó nosso Deus, pois em ti pomos a nossa confiança, e em teu nome viemos contra este imenso exército. Ó SENHOR, tu és o nosso Deus; não deixes o homem prevalecer contra ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR derrotou os etíopes diante de Asa e de Judá. Os etíopes fugiram,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Asa e seu exército os perseguiram até Gerar. Caíram tantos deles que o exército não conseguiu recuperar-se; foram destruídos perante o SENHOR e suas forças. E os homens de Judá saquearam muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Destruíram todas as cidades ao redor de Gerar, pois o terror do SENHOR havia caído sobre elas. Saquearam todas essas cidades, pois havia nelas muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Também atacaram os acampamentos onde havia gado e se apoderaram de muitas ovelhas, cabras e camelos. E, em seguida, voltaram para Jerusalém.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O Espírito de Deus veio sobre Azarias, filho de Odede.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele saiu para encontrar-se com Asa e lhe disse: “Escutem-me, Asa e todo o povo de Judá e de Benjamim. O SENHOR está com vocês quando vocês estão com ele. Se o buscarem, ele deixará que o encontrem, mas, se o abandonarem, ele os abandonará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Durante muito tempo Israel esteve sem o verdadeiro Deus, sem sacerdote para ensiná-lo e sem a Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas em sua angústia eles se voltaram para o SENHOR, o Deus de Israel; buscaram-no, e ele deixou que o encontrassem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naqueles dias não era seguro viajar, pois muitos distúrbios afligiam todos os habitantes do território.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nações e cidades se destruíam umas às outras, pois Deus as estava afligindo com toda espécie de desgraças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas, sejam fortes e não desanimem, pois o trabalho de vocês será recompensado”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim que ouviu as palavras e a profecia do profeta Azarias, filho de Odede, o rei Asa encheu-se de coragem. Retirou os ídolos repugnantes de toda a terra de Judá e de Benjamim e das cidades que havia conquistado nos montes de Efraim, e restaurou o altar do SENHOR que estava em frente do pórtico do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois reuniu todo o povo de Judá e de Benjamim e convocou também os que pertenciam a Efraim, a Manassés e a Simeão que viviam entre eles, pois muitos de Israel tinham passado para o lado do rei Asa, ao verem que o SENHOR, o seu Deus, estava com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles se reuniram em Jerusalém no terceiro mês do décimo quinto ano do reinado de Asa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquela ocasião sacrificaram ao SENHOR setecentos bois e sete mil ovelhas e cabras, do saque que haviam feito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fizeram um acordo de todo o coração e de toda a alma de buscar o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo aquele que não buscasse o SENHOR, o Deus de Israel, deveria ser morto, gente simples ou importante, homem ou mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Fizeram esse juramento ao SENHOR em alta voz, bradando ao som de cornetas e trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Todo o povo de Judá alegrou-se com o juramento, pois o havia feito de todo o coração. Eles buscaram a Deus com a melhor disposição; ele deixou que o encontrassem e lhes concedeu paz em suas fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Asa chegou até a depor sua avó Maaca da posição de rainha-mãe, pois ela havia feito um poste sagrado repugnante. Asa derrubou o poste, despedaçou-o e queimou-o no vale do Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Embora os altares idólatras não tivessem sido eliminados de Israel, o coração de Asa foi totalmente dedicado ao SENHOR durante toda a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele trouxe para o templo de Deus a prata, o ouro e os utensílios que ele e seu pai haviam consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E não houve mais nenhuma guerra até o trigésimo quinto ano do seu reinado.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No trigésimo sexto ano do reinado de Asa, Baasa, rei de Israel, invadiu Judá e fortificou Ramá, para que ninguém pudesse entrar no território de Asa, rei de Judá, nem sair de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Asa ajuntou a prata e o ouro do tesouro do templo do SENHOR e do seu próprio palácio e os enviou a Ben-Hadade, rei da Síria, que governava em Damasco, com uma mensagem que dizia:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Façamos um tratado, como fizeram meu pai e o teu. Estou te enviando prata e ouro. Agora, rompe o tratado que tens com Baasa, rei de Israel, para que ele saia do meu país”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ben-Hadade aceitou a proposta do rei Asa e ordenou aos comandantes das suas forças que atacassem as cidades de Israel. Eles conquistaram Ijom, Dã, Abel-Maim e todas as cidades-armazéns de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Baasa soube disso, abandonou a construção dos muros de Ramá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o rei Asa reuniu todos os homens de Judá, e eles retiraram de Ramá as pedras e a madeira que Baasa estivera usando. Com esse material Asa fortificou Geba e Mispá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Naquela época, o vidente Hanani foi dizer a Asa, rei de Judá: “Por você ter pedido ajuda ao rei da Síria e não ao SENHOR, ao seu Deus, o exército do rei da Síria escapou de suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por acaso os etíopes e os líbios não eram um exército poderoso, com uma grande multidão de carros e cavalos? Contudo, quando você pediu ajuda ao SENHOR, ele os entregou em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois os olhos do SENHOR estão atentos sobre toda a terra para fortalecer aqueles que lhe dedicam totalmente o coração. Nisso você cometeu uma loucura. De agora em diante terá que enfrentar guerras”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Asa irritou-se contra o vidente por causa disso; ficou tão indignado que mandou prendê-lo. Nessa época Asa oprimiu brutalmente alguns do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Asa, do início ao fim, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No trigésimo nono ano de seu reinado, Asa foi atacado por uma doença nos pés. Embora a sua doença fosse grave, não buscou ajuda do SENHOR, mas só dos médicos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então, no quadragésimo primeiro ano do seu reinado, Asa morreu e descansou com os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Sepultaram-no no túmulo que ele havia mandado cavar para si na Cidade de Davi. Deitaram-no num leito coberto de especiarias e de vários perfumes de fina mistura e fizeram uma imensa fogueira em sua honra.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá, filho de Asa, foi o seu sucessor e fortaleceu-se contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Posicionou tropas em todas as cidades fortificadas de Judá e pôs guarnições em Judá e nas cidades de Efraim que seu pai, Asa, tinha conquistado.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR esteve com Josafá porque, em seus primeiros anos, ele andou nos caminhos que seu predecessor Davi tinha seguido. Não consultou os baalins,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas buscou o Deus de seu pai e obedeceu aos seus mandamentos, e não imitou as práticas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR firmou o reino de Josafá, e todo o Judá lhe trazia presentes, de maneira que teve grande riqueza e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele seguiu corajosamente os caminhos do SENHOR; além disso, retirou de Judá os altares idólatras e os postes sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No terceiro ano de seu reinado, ele enviou seus oficiais Bene-Hail, Obadias, Zacarias, Natanael e Micaías para ensinarem nas cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com eles foram os levitas Semaías, Netanias, Zebadias, Asael, Semiramote, Jônatas, Adonias, Tobias, Tobe-Adonias e os sacerdotes Elisama e Jeorão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles percorreram todas as cidades do reino de Judá, levando consigo o Livro da Lei do SENHOR e ensinando o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O temor do SENHOR caiu sobre todos os reinos ao redor de Judá, de forma que não entraram em guerra contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Alguns filisteus levaram presentes a Josafá, além da prata que lhe deram como tributo, e os árabes levaram-lhe rebanhos: sete mil e setecentos carneiros e sete mil e setecentos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Josafá tornou-se cada vez mais poderoso; construiu fortalezas e cidades-armazéns em Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>onde guardava enorme quantidade de suprimentos. Também mantinha em Jerusalém homens de combate experientes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A lista desses homens, por famílias, era a seguinte: De Judá, líderes de batalhões de 1.000: o líder Adna, com 300.000 homens de combate;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>em seguida, o líder Joanã, com 280.000;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>depois, Amasias, filho de Zicri, que se apresentou voluntariamente para o serviço do SENHOR, com 200.000.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>De Benjamim: Eliada, um guerreiro valente, com 200.000 homens armados com arcos e escudos;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeozabade, com 180.000 homens armados para a batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses eram os homens que serviam ao rei, além dos que estavam posicionados nas cidades fortificadas em todo o Judá.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá tinha grande riqueza e honra e aliou-se a Acabe por laços de casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns anos depois, ele foi visitar Acabe em Samaria. Acabe abateu muitas ovelhas e bois, para receber Josafá e sua comitiva, e insistiu que atacasse Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Acabe, rei de Israel, perguntou a Josafá, rei de Judá: “Irás comigo lutar contra Ramote-Gileade?” Josafá respondeu: “Sou como tu, e meu povo é como o teu povo; estaremos contigo na guerra”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas acrescentou: “Peço-te que busques primeiro o conselho do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o rei de Israel reuniu quatrocentos profetas e lhes perguntou: “Devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade, ou não?” Eles responderam: “Sim, pois Deus a entregará nas mãos do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josafá, porém, perguntou: “Não existe aqui mais nenhum profeta do SENHOR, a quem possamos consultar?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei de Israel respondeu a Josafá: “Ainda há um homem por meio de quem podemos consultar o SENHOR, porém eu o odeio, porque nunca profetiza coisas boas a meu respeito, mas sempre coisas ruins. É Micaías, filho de Inlá”. “O rei não deveria dizer isso”, Josafá respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o rei de Israel chamou um dos seus oficiais e disse: “Traga imediatamente Micaías, filho de Inlá”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Usando vestes reais, o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, estavam sentados em seus tronos, na eira, junto à porta de Samaria, e todos os profetas estavam profetizando em transe diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E Zedequias, filho de Quenaaná, tinha feito chifres de ferro e declarou: “Assim diz o SENHOR: ‘Com estes chifres tu ferirás os arameus até que sejam destruídos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os outros profetas estavam profetizando a mesma coisa, dizendo: “Ataca Ramote-Gileade, e serás vitorioso, pois o SENHOR a entregará nas mãos do rei”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O mensageiro que tinha ido chamar Micaías lhe disse: “Vê, todos os outros profetas estão predizendo que o rei terá sucesso. Tua palavra também deve ser favorável”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Micaías, porém, disse: “Juro pelo nome do SENHOR que direi o que o meu Deus mandar”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando ele chegou, o rei lhe perguntou: “Micaías, devemos ir à guerra contra Ramote-Gileade, ou não?” Ele respondeu: “Ataquem, e serão vitoriosos, pois eles serão entregues em suas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei lhe disse: “Quantas vezes devo fazer-te jurar que me irás dizer somente a verdade em nome do SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Micaías respondeu: “Vi todo o Israel espalhado pelas colinas, como ovelhas sem pastor, e ouvi o SENHOR dizer: ‘Estes não têm dono. Cada um volte para casa em paz’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei de Israel disse a Josafá: “Não disse a você que ele nunca profetiza nada de bom a meu respeito, mas apenas coisas ruins?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Micaías prosseguiu: “Ouçam a palavra do SENHOR: Vi o SENHOR assentado em seu trono, com todo o exército dos céus à sua direita e à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR disse: ‘Quem enganará Acabe, rei de Israel, para que ataque Ramote-Gileade e morra lá?’ “E um sugeria uma coisa, outro sugeria outra, até que,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>finalmente, um espírito colocou-se diante do SENHOR e disse: ‘Eu o enganarei’. “ ‘De que maneira?’, perguntou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ele respondeu: ‘Irei e serei um espírito mentiroso na boca de todos os profetas do rei’. “Disse o SENHOR: ‘Você conseguirá enganá-lo; vá e engane-o’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“E o SENHOR pôs um espírito mentiroso na boca destes seus profetas. O SENHOR decretou a sua desgraça”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Zedequias, filho de Quenaaná, aproximou-se, deu um tapa no rosto de Micaías e perguntou: “Por qual caminho foi o espírito da parte do SENHOR, quando saiu de mim para falar a você?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Micaías respondeu: “Você descobrirá no dia em que estiver se escondendo de quarto em quarto”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei de Israel então ordenou: “Enviem Micaías de volta a Amom, o governador da cidade, e a Joás, filho do rei,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e digam que assim diz o rei: Ponham este homem na prisão a pão e água, até que eu volte em segurança”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Micaías declarou: “Se você de fato voltar em segurança, o SENHOR não falou por meu intermédio”. E acrescentou: “Ouçam o que estou dizendo, todos vocês!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o rei de Israel e Josafá, rei de Judá, foram atacar Ramote-Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E o rei de Israel disse a Josafá: “Entrarei disfarçado em combate, mas tu, usa as tuas vestes reais”. O rei de Israel disfarçou-se, e ambos foram para o combate.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei da Síria havia ordenado a seus chefes dos carros de guerra: “Não lutem contra ninguém, seja soldado seja oficial, senão contra o rei de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os chefes dos carros viram Josafá, pensaram: “É o rei de Israel”, e o cercaram para atacá-lo, mas Josafá clamou, e o SENHOR o ajudou. Deus os afastou dele,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>pois, quando os comandantes dos carros viram que não era o rei de Israel, deixaram de persegui-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>De repente, um soldado disparou seu arco ao acaso e atingiu o rei de Israel entre os encaixes da sua armadura. Então o rei disse ao condutor do seu carro: “Tire-me do combate. Fui ferido!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A batalha foi violentadurante todo o dia, e assim, o rei de Israel teve que enfrentar os arameus em pé no seu carro, até a tarde. E, ao pôr do sol, ele morreu.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Josafá, rei de Judá, voltou em segurança ao seu palácio em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>o vidente Jeú, filho de Hanani, saiu ao seu encontro e lhe disse: “Será que você devia ajudar os ímpios e amar aqueles que odeiam o SENHOR? Por causa disso, a ira do SENHOR está sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, existe em você algo de bom, pois você livrou a terra dos postes sagrados e buscou a Deus de todo o seu coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Josafá morava em Jerusalém; e percorreu de novo a nação, desde Berseba até os montes de Efraim, fazendo-o voltar para o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele nomeou juízes em cada uma das cidades fortificadas de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dizendo-lhes: “Considerem atentamente aquilo que fazem, pois vocês não estão julgando para o homem, mas para o SENHOR, que estará com vocês sempre que derem um veredicto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora, que o temor do SENHOR esteja sobre vocês. Julguem com cuidado, pois o SENHOR, o nosso Deus, não tolera nem injustiça nem parcialidade nem suborno”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Também em Jerusalém nomeou Josafá alguns dos levitas, dos sacerdotes e dos chefes de famílias israelitas para julgarem questões da lei do SENHOR e resolverem pendências dos habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deu-lhes as seguintes ordens: “Vocês devem servir com fidelidade e com coração íntegro, no temor do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em cada causa que chegar a vocês da parte dos seus irmãos israelitas das outras cidades, seja de derramamento de sangue, sejam questões referentes à lei, aos mandamentos, aos decretos ou às ordenanças, vocês deverão adverti-los de que não pequem contra o SENHOR; caso contrário, a ira dele virá sobre vocês e sobre eles. Façam assim, e vocês não pecarão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Amarias, o sumo sacerdote, estará com vocês para decidir qualquer questão relacionada com o SENHOR; Zebadias, filho de Ismael, líder da tribo de Judá, estará com vocês para decidir qualquer questão civil; e os levitas atuarão como oficiais diante de vocês. Cumpram seus deveres com coragem, e esteja o SENHOR com aqueles que agirem corretamente”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso, os moabitas e os amonitas, com alguns dos meunitas , entraram em guerra contra Josafá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então informaram a Josafá: “Um exército enorme vem contra ti de Edom, do outro lado do mar Morto. Já está em Hazazom-Tamar, isto é, En-Gedi”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alarmado, Josafá decidiu consultar o SENHOR e proclamou um jejum em todo o reino de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Reuniu-se, pois, o povo vindo de todas as cidades de Judá para buscar a ajuda do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Josafá levantou-se na assembleia de Judá e de Jerusalém, no templo do SENHOR, na frente do pátio novo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e orou: “SENHOR, Deus dos nossos antepassados, não és tu o Deus que está nos céus? Tu dominas sobre todos os reinos do mundo. Força e poder estão em tuas mãos, e ninguém pode opor-se a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não és tu o nosso Deus, que expulsaste os habitantes desta terra perante Israel, o teu povo, e a deste para sempre aos descendentes do teu amigo Abraão?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles a têm habitado e nela construíram um santuário em honra ao teu nome, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>‘Se alguma desgraça nos atingir, seja o castigo da espada, seja a peste, seja a fome, nós nos colocaremos em tua presença diante deste templo, pois ele leva o teu nome, e clamaremos a ti em nossa angústia, e tu nos ouvirás e nos salvarás’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Mas agora, aí estão amonitas, moabitas e habitantes dos montes de Seir, cujos territórios não permitiste que Israel invadisse quando vinha do Egito; por isso os israelitas se desviaram deles e não os destruíram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vê agora como estão nos retribuindo, ao virem expulsar-nos da terra que nos deste por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó nosso Deus, não irás tu julgá-los? Pois não temos força para enfrentar esse exército imenso que vem nos atacar. Não sabemos o que fazer, mas os nossos olhos se voltam para ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os homens de Judá, com suas mulheres e seus filhos, até os de colo, estavam ali em pé, diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o Espírito do SENHOR veio sobre Jaaziel, filho de Zacarias, neto de Benaia, bisneto de Jeiel e trineto de Matanias, levita e descendente de Asafe, no meio da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele disse: “Escutem, todos os que vivem em Judá e em Jerusalém e o rei Josafá! Assim diz o SENHOR a vocês; ‘Não tenham medo nem fiquem desanimados por causa desse exército enorme. Pois a batalha não é de vocês, mas de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Amanhã, desçam contra eles. Eis que virão pela subida de Ziz, e vocês os encontrarão no fim do vale, em frente do deserto de Jeruel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vocês não precisarão lutar nessa batalha. Tomem suas posições, permaneçam firmes e vejam o livramento que o SENHOR dará, ó Judá, ó Jerusalém. Não tenham medo nem desanimem. Saiam para enfrentá-los amanhã, e o SENHOR estará com vocês’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Josafá prostrou-se com o rosto em terra, e todo o povo de Judá e de Jerusalém prostrou-se em adoração perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os levitas descendentes dos coatitas e dos coreítas levantaram-se e louvaram o SENHOR, o Deus de Israel, em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De madrugada partiram para o deserto de Tecoa. Quando estavam saindo, Josafá lhes disse: “Escutem-me, Judá e povo de Jerusalém! Tenham fé no SENHOR, o seu Deus, e vocês serão sustentados; tenham fé nos profetas do SENHOR, e terão a vitória”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois de consultar o povo, Josafá nomeou alguns homens para cantarem ao SENHOR e o louvarem pelo esplendor de sua santidade, indo à frente do exército, cantando: “Deem graças ao SENHOR, pois o seu amor dura para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando começaram a cantar e a entoar louvores, o SENHOR preparou emboscadas contra os homens de Amom, de Moabe e dos montes de Seir, que estavam invadindo Judá, e eles foram derrotados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os amonitas e os moabitas atacaram os dos montes de Seir para destruí-los e aniquilá-los. Depois de massacrarem os homens de Seir, destruíram-se uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os homens de Judá foram para o lugar de onde se avista o deserto e olharam para o imenso exército, viram somente cadáveres no chão; ninguém havia escapado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Josafá e os seus soldados foram saquear os cadáveres e encontraram entre eles grande quantidade de equipamentos e de roupas e também objetos de valor; passaram três dias saqueando, mas havia mais do que eram capazes de levar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>No quarto dia eles se reuniram no vale de Beraca, onde louvaram o SENHOR. Por isso até hoje esse lugar é chamado vale de Beraca.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois, sob a liderança de Josafá, todos os homens de Judá e de Jerusalém voltaram alegres para Jerusalém, pois o SENHOR os enchera de alegria, dando-lhes vitória sobre os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entraram em Jerusalém e foram ao templo do SENHOR, ao som de liras, harpas e cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O temor de Deus veio sobre todas as nações, quando souberam como o SENHOR havia lutado contra os inimigos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E o reino de Josafá manteve-se em paz, pois o seu Deus lhe concedeu paz em todas as suas fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim Josafá reinou sobre Judá. Ele tinha trinta e cinco anos de idade quando se tornou rei e reinou vinte e cinco anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Azuba, filha de Sili.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele andou nos caminhos de Asa, seu pai, e não se desviou deles; fez o que o SENHOR aprova.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Contudo, não acabou com os altares idólatras, e o povo ainda não havia firmado o coração no Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josafá, do início ao fim, estão escritos nos relatos de Jeú, filho de Hanani, e foram incluídos nos registros históricos dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Posteriormente, Josafá, rei de Judá, fez um tratado com Acazias, rei de Israel, que tinha vida ímpia.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Era um tratado para a construção de navios mercantes. Depois de serem construídos os navios em Eziom-Geber,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Eliézer, filho de Dodava de Maressa, profetizou contra Josafá, dizendo: “Por haver feito um tratado com Acazias, o SENHOR destruirá o que você fez”. Assim, os navios naufragaram e não se pôde cumprir o tratado comercial.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josafá descansou com os seus antepassados e foi sepultado junto deles na Cidade de Davi, e seu filho Jeorão foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os irmãos de Jeorão, filhos de Josafá, foram Azarias, Jeiel, Zacarias, Azarias, Micael e Sefatias. Todos eles foram filhos de Josafá, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele lhes deu muitos presentes de prata, de ouro e objetos de valor, bem como cidades fortificadas em Judá, mas o reino, deu a Jeorão, porque este era seu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Logo Jeorão se fortaleceu no reino de seu pai e matou à espada todos os seus irmãos e alguns líderes de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Andou nos caminhos dos reis de Israel, como a família de Acabe havia feito, pois se casou com uma filha de Acabe. E fez o que o SENHOR reprova.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, por causa da aliança que havia feito com Davi, o SENHOR não quis destruir a dinastia dele. Ele havia prometido manter para sempre um descendente de Davi no trono.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nos dias de Jeorão, os edomitas rebelaram-se contra o domínio de Judá, proclamando seu próprio rei.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso Jeorão foi combatê-los com seus líderes e com todos os seus carros de guerra. Os edomitas cercaram Jeorão e os chefes dos seus carros de guerra, mas ele os atacou de noite e rompeu o cerco inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E até hoje Edom continua independente de Judá. Nessa mesma época, a cidade de Libna também tornou-se independente, pois Jeorão havia abandonado o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele até construiu altares idólatras nas colinas de Judá, levando o povo de Jerusalém a prostituir-se e Judá a desviar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jeorão recebeu uma carta do profeta Elias, que dizia: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Davi, seu antepassado: ‘Você não tem andado nos caminhos de seu pai Josafá nem de Asa, rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>sim nos caminhos dos reis de Israel, levando Judá e o povo de Jerusalém a se prostituírem na idolatria como a família de Acabe. E ainda assassinou seus próprios irmãos, membros da família de seu pai, homens que eram melhores do que você.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso o SENHOR vai ferir terrivelmente seu povo, seus filhos, suas mulheres e tudo o que é seu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você ficará muito doente; terá uma enfermidade no ventre, que irá piorar até que saiam os seus intestinos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR despertou contra Jeorão a hostilidade dos filisteus e dos árabes que viviam perto dos etíopes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles atacaram o reino de Judá, invadiram-no e levaram todos os bens que encontraram no palácio do rei, e também suas mulheres e seus filhos. Só ficou Acazias , o filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de tudo isso, o SENHOR afligiu Jeorão com uma doença incurável nos intestinos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Algum tempo depois, ao fim do segundo ano, tanto se agravou a doença que os seus intestinos saíram, e ele morreu sofrendo dores horríveis. Seu povo não fez nenhuma fogueira em sua homenagem, como havia feito para os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jeorão tinha trinta e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou oito anos em Jerusalém. Morreu sem que ninguém o lamentasse e foi sepultado na Cidade de Davi, mas não nos túmulos dos reis.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo de Jerusalém proclamou Acazias, filho mais novo de Jeorão, rei em seu lugar, uma vez que as tropas que tinham vindo com os árabes mataram todos os outros filhos dele. Assim começou a reinar Acazias, filho de Jeorão, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acazias tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou um ano em Jerusalém. O nome de sua mãe era Atalia, neta de Onri.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele também andou nos caminhos da família de Acabe, pois sua mãe lhe dava maus conselhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR reprova, como os membros da família de Acabe haviam feito, pois, depois da morte de seu pai, eles se tornaram seus conselheiros, para sua ruína.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele também seguiu o conselho deles quando se aliou a Jorão, filho de Acabe, rei de Israel, e saiu à guerra contra Hazael, rei da Síria, em Ramote-Gileade. Jorão foi ferido</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e voltou a Jezreel para recuperar-se dos ferimentos sofridos em Ramote , na batalha contra Hazael, rei da Síria. Depois Acazias, rei de Judá, foi a Jezreel visitar Jorão, que se recuperava de seus ferimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por meio dessa visita, Deus provocou a queda de Acazias. Quando ele chegou, saiu com Jorão ao encontro de Jeú, filho de Ninsi, a quem o SENHOR havia ungido para destruir a família de Acabe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Jeú estava executando juízo sobre a família de Acabe, encontrou os líderes de Judá e os filhos dos parentes de Acazias, que o serviam, e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saiu então em busca de Acazias, e seus soldados o capturaram em Samaria, onde estava escondido. Levado a Jeú, Acazias foi morto. Mas não lhe negaram sepultura, pois disseram: “Ele era neto de Josafá, que buscou o SENHOR de todo o coração”. Assim, a família de Acazias não tinha mais ninguém que pudesse ser rei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Atalia, mãe de Acazias, soube que seu filho estava morto, mandou matar toda a família real de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Jeoseba , filha do rei Jeorão, pegou Joás, um dos filhos do rei Acazias que iam ser assassinados, e o colocou num quarto, junto com a sua ama. Assim Jeoseba, filha do rei Jeorão, mulher do sacerdote Joiada e irmã de Acazias, escondeu Joás de Atalia, de forma que ela não pôde matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seis anos ele ficou escondido com elas no templo de Deus, enquanto Atalia governava o país.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo ano Joiada encorajou-se e fez um acordo com os líderes dos batalhões de cem : Azarias, filho de Jeroão; Ismael, filho de Joanã; Azarias, filho de Obede; Maaseias, filho de Adaías; e Elisafate, filho de Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eles percorreram todo o Judá e reuniram de todas as cidades os levitas e os chefes das famílias israelitas. Quando chegaram a Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>toda a assembleia fez um acordo com o rei no templo de Deus. Joiada lhes disse: “Reinará o filho do rei, conforme o SENHOR prometeu acerca dos descendentes de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês vão fazer o seguinte: Um terço de vocês, sacerdotes e levitas que entrarão de serviço no sábado, deverá ficar vigiando nas portas do templo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>um terço no palácio real e um terço na porta do Alicerce; e todo o povo estará nos pátios do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ninguém deverá entrar no templo do SENHOR, exceto os sacerdotes e os levitas de serviço; estes podem entrar porque foram consagrados, mas o povo deverá observar o que o SENHOR lhes determinou.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os levitas deverão posicionar-se em torno do rei, todos de armas na mão. Matem todo aquele que entrar no templo. Acompanhem o rei aonde quer que ele for”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os levitas e todos os homens de Judá fizeram como o sacerdote Joiada havia ordenado. Cada um levou seus soldados, tanto os que estavam entrando de serviço no sábado como os que estavam saindo, pois o sacerdote Joiada não havia dispensado nenhuma das divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então ele deu aos líderes dos batalhões de cem as lanças e os escudos grandes e pequenos que haviam pertencido ao rei Davi e que estavam no templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Posicionou todos os homens, cada um de arma na mão, em volta do rei, perto do altar e no templo, desde o lado sul até o lado norte do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Joiada e seus filhos trouxeram o filho do rei e o coroaram; entregaram-lhe uma cópia da aliança e o proclamaram rei, ungindo-o e gritando: “Viva o rei!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Atalia ouviu o barulho do povo correndo e aclamando o rei, foi ao templo do SENHOR, onde estava o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lá ela viu o rei à entrada, em pé, junto à coluna. Os oficiais e os tocadores de cornetas estavam ao lado do rei, e todo o povo se alegrava ao som das cornetas; os músicos, com seus instrumentos musicais, dirigiam os louvores. Então Atalia rasgou suas vestes e gritou: “Traição! Traição!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O sacerdote Joiada ordenou aos líderes dos batalhões de cem que estavam no comando das tropas: “Levem-na para fora por entre as fileiras e matem à espada todo aquele que a seguir”. Pois o sacerdote dissera: “Não a matem no templo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eles a prenderam e a levaram à porta dos Cavalos, no terreno do palácio, e lá a mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Joiada fez um acordo pelo qual ele, o povo e o rei seriam o povo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então todo o povo foi ao templo de Baal e o derrubou. Despedaçaram os altares e os ídolos e mataram Matã, sacerdote de Baal, em frente aos altares.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Joiada confiou a supervisão do templo do SENHOR aos sacerdotes levitas, aos quais Davi tinha atribuído tarefas no templo, para apresentarem os holocaustos ao SENHOR, conforme está escrito na Lei de Moisés, com júbilo e cânticos, segundo as instruções de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também pôs guardas nas portas do templo do SENHOR para que não entrasse ninguém que de alguma forma estivesse impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Levou consigo os líderes dos batalhões de cem, os nobres, os governantes do povo e todo o povo e, juntos, conduziram o rei do templo do SENHOR ao palácio, passando pela porta superior, e instalaram o rei no trono;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e todo o povo se alegrou. A cidade acalmou-se depois que Atalia foi morta à espada.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joás tinha sete anos de idade quando se tornou rei e reinou quarenta anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Zíbia; ela era de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Joás fez o que o SENHOR aprova enquanto viveu o sacerdote Joiada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este escolheu para Joás duas mulheres, e ele teve filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Algum tempo depois, Joás decidiu fazer reparos no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ele reuniu os sacerdotes e os levitas e lhes disse: “Vão às cidades de Judá e recolham o imposto devido anualmente por todo o Israel, para fazer reparos no templo de seu Deus. Vão agora mesmo!” Os levitas, porém, não agiram imediatamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso o rei convocou Joiada, o sumo sacerdote, e lhe perguntou: “Por que você não exigiu que os levitas trouxessem de Judá e de Jerusalém o imposto determinado por Moisés, servo do SENHOR, e pela assembleia de Israel, para a tenda da arca da aliança?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>De fato, Atalia, aquela mulher ímpia, e os seus filhos tinham arrombado o templo de Deus e tinham até usado os seus objetos sagrados para cultuar os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então, por ordem do rei, fizeram uma caixa e a colocaram do lado de fora, à entrada do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez-se a seguir uma proclamação em Judá e em Jerusalém para que trouxessem ao SENHOR o imposto que Moisés, servo de Deus, havia exigido de Israel no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos os líderes e todo o povo trouxeram com alegria as suas contribuições, colocando-as na caixa até enchê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sempre que os levitas levavam a caixa até os supervisores do rei e estes viam que havia muita prata, o secretário real e o oficial do sumo sacerdote esvaziavam-na e a levavam de volta. Fazendo isso regularmente, ajuntaram uma grande quantidade de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei e Joiada entregavam essa prata aos homens que executavam os trabalhos necessários no templo do SENHOR. Eles contratavam pedreiros, carpinteiros e também operários que trabalhavam em ferro e em bronze para restaurarem o templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os homens encarregados do trabalho eram diligentes, o que garantiu o progresso da obra de reforma. Eles reconstruíram o templo de Deus de acordo com o modelo original e o reforçaram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando terminaram, trouxeram o restante da prata ao rei e a Joiada, e com ela foram feitos utensílios para o templo do SENHOR; utensílios para o serviço e para os holocaustos, além de tigelas e outros objetos de ouro e de prata. Enquanto Joiada viveu, holocaustos foram apresentados continuamente no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Joiada morreu com idade avançada, com cento e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foi sepultado com os reis na Cidade de Davi, em atenção ao bem que havia feito em Israel em favor de Deus e do seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois da morte de Joiada, os líderes de Judá foram falar com o rei e lhe prestaram reverência, e ele aceitou o que disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então abandonaram o templo do SENHOR, o Deus dos seus antepassados, e prestaram culto aos postes sagrados e aos ídolos. Por culpa deles, a ira de Deus veio sobre Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Embora o SENHOR tivesse enviado profetas ao povo para trazê-lo de volta para ele, e os profetas tivessem testemunhado contra ele, o povo não quis ouvi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então o Espírito de Deus apoderou-se de Zacarias, filho do sacerdote Joiada. Ele se colocou diante do povo e disse: “Isto é o que Deus diz: ‘Por que vocês desobedecem aos mandamentos do SENHOR? Vocês não prosperarão. Já que abandonaram o SENHOR, ele os abandonará’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas alguns conspiraram contra ele e, por ordem do rei, apedrejaram-no até a morte no pátio do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei Joás não levou em conta que Joiada, pai de Zacarias, tinha sido bondoso com ele, e matou o seu filho. Este, ao morrer, exclamou: “Veja isto o SENHOR e faça justiça!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na virada do ano , o exército arameu marchou contra Joás; invadiu Judá e Jerusalém, matou todos os líderes do povo e enviou para Damasco, ao seu rei, tudo o que saqueou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Embora o exército arameu fosse pequeno, o SENHOR entregou nas mãos dele um exército muito maior, por Judá ter abandonado o SENHOR, o Deus dos seus antepassados. Assim o juízo foi executado sobre Joás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando os arameus foram embora, deixaram Joás seriamente ferido. Seus oficiais conspiraram contra ele, porque ele tinha assassinado o filho do sacerdote Joiada, e o mataram em sua cama. Assim ele morreu e foi sepultado na Cidade de Davi, mas não nos túmulos dos reis.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os que conspiraram contra ele foram Zabade, filho da amonita Simeate, e Jeozabade, filho da moabita Sinrite.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quanto a seus filhos, às muitas profecias a seu respeito e ao relato da restauração do templo de Deus, tudo está escrito nas anotações dos livros dos reis. E seu filho Amazias foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Amazias tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Jeoadã; ela era de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR aprova, mas não de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando sentiu que tinha o reino sob pleno controle, mandou executar os oficiais que haviam assassinado o rei, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Contudo, não matou os filhos dos assassinos, de acordo com o que está escrito na Lei, no Livro de Moisés, onde o SENHOR ordenou: “Os pais não morrerão no lugar dos filhos, nem os filhos no lugar dos pais; cada um morrerá pelo seu próprio pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amazias reuniu os homens de Judá e, de acordo com as suas respectivas famílias, nomeou chefes de mil e de cem em todo o Judá e Benjamim. Então convocou todos os homens com mais de vinte anos e constatou que havia trezentos mil homens prontos para o serviço militar, capazes de empunhar a lança e o escudo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também contratou em Israel cem mil homens de combate pelo valor de três toneladas e meia de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, um homem de Deus foi até ele e lhe disse: “Ó rei, essas tropas de Israel não devem marchar com você, pois o SENHOR não está com Israel; não está com ninguém do povo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mesmo que vá e combata corajosamente, Deus o derrotará diante do inimigo, pois tem poder para dar a vitória e a derrota”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amazias perguntou ao homem de Deus: “Mas, e as três toneladas e meia de prata que paguei a estas tropas israelitas?” Ele respondeu: “O SENHOR pode dar-lhe muito mais que isso”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Amazias mandou de volta os soldados de Efraim. Eles ficaram furiosos com Judá e foram embora indignados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amazias encheu-se de coragem e conduziu o seu exército até o vale do Sal, onde matou dez mil homens de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Também capturou outros dez mil, que levou para o alto de um penhasco e atirou de lá, e todos eles se espatifaram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, as tropas que Amazias havia mandado de volta, não lhes permitindo participar da guerra, atacaram cidades de Judá, desde Samaria até Bete-Horom. Mataram três mil pessoas e levaram grande quantidade de despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Amazias voltou da matança dos edomitas trazendo os deuses do povo de Seir, os quais estabeleceu como seus próprios deuses, inclinou-se diante deles e lhes queimou incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então a ira do SENHOR acendeu-se contra Amazias, e ele lhe enviou um profeta, que disse ao rei: “Por que você consulta os deuses desse povo, deuses que nem o seu povo puderam salvar?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, o rei o interrompeu: “Por acaso nós o nomeamos conselheiro do rei? Pare! Por que você quer ser morto?” O profeta parou, mas disse: “Sei que Deus decidiu destruí-lo, porque você fez tudo isso e não deu atenção ao meu conselho”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois de consultar os seus conselheiros, Amazias, rei de Judá, enviou mensageiros a Jeoás, filho de Jeoacaz e neto de Jeú, rei de Israel, com este desafio: “Vem me enfrentar”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Contudo, Jeoás, respondeu a Amazias: “O espinheiro do Líbano enviou uma mensagem ao cedro do Líbano: ‘Dê sua filha em casamento a meu filho’. Mas um animal selvagem do Líbano veio e pisoteou o espinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tu dizes a ti mesmo que derrotaste Edom e agora estás arrogante e orgulhoso. Mas fica em casa! Por que provocar uma desgraça que te levará, e Judá contigo, à ruína?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Amazias, porém, não quis ouvi-lo, pois Deus mesmo queria entregar Amazias e seu povo a Jeoás, pois pediram conselhos aos deuses de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Jeoás, rei de Israel, o atacou. Ele e Amazias, rei de Judá, enfrentaram-se em Bete-Semes, em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Judá foi derrotado por Israel, e seus soldados fugiram para as suas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jeoás capturou Amazias, filho de Joás e neto de Acazias , em Bete-Semes. Então Jeoás levou-o para Jerusalém e derrubou cento e oitenta metros do muro da cidade, desde a porta de Efraim até a porta da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele se apoderou de todo o ouro, de toda a prata e de todos os utensílios encontrados no templo de Deus, que haviam estado sob a guarda de Obede-Edom, e ainda dos tesouros do palácio real. Também fez reféns e, então, voltou para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Amazias, filho de Joás, rei de Judá, viveu ainda mais quinze anos depois da morte de Jeoás, filho de Jeoacaz, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Amazias, do início ao fim, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A partir do momento em que Amazias deixou de seguir o SENHOR, conspiraram contra ele em Jerusalém, e ele fugiu para Laquis, mas o perseguiram até lá e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seu corpo foi trazido de volta a cavalo e sepultado junto aos seus antepassados na Cidade de Judá.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todo o povo de Judá proclamou Uzias rei, aos dezesseis anos de idade, no lugar de seu pai, Amazias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi ele que reconquistou e reconstruiu a cidade de Elate para Judá, depois que Amazias descansou com os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uzias tinha dezesseis anos de idade quando se tornou rei e reinou cinquenta e dois anos em Jerusalém. Sua mãe era de Jerusalém e chamava-se Jecolias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR aprova, tal como o seu pai Amazias;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e buscou a Deus durante a vida de Zacarias, que o instruiu no temor de Deus. Enquanto buscou ao SENHOR, Deus o fez prosperar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele saiu à guerra contra os filisteus e derrubou os muros de Gate, de Jabne e de Asdode. Depois reconstruiu cidades próximo a Asdode e em outros lugares do território filisteu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deus o ajudou contra os filisteus, contra os árabes que viviam em Gur-Baal e contra os meunitas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os amonitas pagavam tributo a Uzias, e sua fama estendeu-se até a fronteira do Egito, pois havia se tornado muito poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias construiu torres fortificadas em Jerusalém, junto à porta da Esquina, à porta do Vale e no canto do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também construiu torres no deserto e cavou muitas cisternas, pois ele possuía muitos rebanhos na Sefelá e na planície. Ele mantinha trabalhadores em seus campos e em suas vinhas, nas colinas e nas terras férteis, pois gostava da agricultura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uzias possuía um exército bem preparado, organizado em divisões de acordo com o número dos soldados convocados pelo secretário Jeiel e pelo oficial Maaseias, sob o comando de Hananias, um dos oficiais do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O total de chefes de família no comando dos homens de combate era de dois mil e seiscentos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sob o comando deles havia um exército de trezentos e sete mil e quinhentos homens treinados para a guerra, uma força poderosíssima que apoiava o rei contra os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Uzias providenciou escudos, lanças, capacetes, couraças, arcos e atiradeiras de pedras para todo o exército.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em Jerusalém construiu máquinas projetadas por peritos para serem usadas nas torres e nas defesas das esquinas, máquinas que atiravam flechas e grandes pedras. Ele foi extraordinariamente ajudado e, assim, tornou-se muito poderoso e a sua fama espalhou-se para longe.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Entretanto, depois que Uzias se tornou poderoso, o seu orgulho provocou a sua queda. Ele foi infiel ao SENHOR, o seu Deus, e entrou no templo do SENHOR para queimar incenso no altar de incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O sumo sacerdote Azarias e outros oitenta corajosos sacerdotes do SENHOR, foram atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles o enfrentaram e disseram: “Não é certo que você, Uzias, queime incenso ao SENHOR. Isso é tarefa dos sacerdotes, os descendentes de Arão consagrados para queimar incenso. Saia do santuário, pois você foi infiel e não será honrado por Deus, o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Uzias, que estava com um incensário na mão, pronto para queimar o incenso, irritou-se e indignou-se contra os sacerdotes; e na mesma hora, na presença deles, diante do altar de incenso no templo do SENHOR, surgiu lepra em sua testa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando o sumo sacerdote Azarias e todos os outros sacerdotes viram a lepra, expulsaram-no imediatamente do templo. Na verdade, ele mesmo ficou ansioso para sair, pois o SENHOR o havia ferido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei Uzias sofreu de lepra até o dia em que morreu. Durante todo esse tempo morou numa casa separada , leproso e excluído do templo do SENHOR. Seu filho Jotão tomava conta do palácio e governava o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Uzias, do início ao fim, foram registrados pelo profeta Isaías, filho de Amoz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Uzias descansou com os seus antepassados e foi sepultado perto deles, num cemitério que pertencia aos reis, pois o povo dizia: “Ele tinha lepra”. Seu filho Jotão foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jotão tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. O nome da sua mãe era Jerusa, filha de Zadoque.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR aprova, tal como seu pai, mas, ao contrário deste, não entrou no templo do SENHOR. O povo, contudo, prosseguiu em suas práticas corruptas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jotão reconstruiu a porta superior do templo do SENHOR e fez amplos trabalhos no muro, na colina de Ofel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Construiu cidades nos montes de Judá, bem como fortes e torres nas matas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jotão guerreou contra o rei dos amonitas e o derrotou. Então os amonitas pagaram-lhe três toneladas e meia de prata, dez mil barris de trigo e dez mil de cevada, durante três anos seguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jotão tornou-se cada vez mais poderoso, pois andava firmemente segundo a vontade do SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jotão, inclusive todas as suas guerras e as suas outras realizações, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel e de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar, e reinou dezesseis anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jotão descansou com os seus antepassados e foi sepultado na Cidade de Davi. Seu filho Acaz foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acaz tinha vinte anos de idade quando começou a reinar e reinou dezesseis anos em Jerusalém. Ao contrário de Davi, seu predecessor, não fez o que o SENHOR aprova.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele andou nos caminhos dos reis de Israel e fez ídolos de metal a fim de adorar os baalins.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Queimou sacrifícios no vale de Ben-Hinom e chegou até a queimar seus filhos em sacrifício, imitando os costumes detestáveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também ofereceu sacrifícios e queimou incenso nos altares idólatras, no alto das colinas e debaixo de toda árvore frondosa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso o SENHOR, o seu Deus, entregou-o nas mãos do rei da Síria. Os arameus o derrotaram, fizeram muitos prisioneiros no meio do seu povo e os levaram para Damasco. Israel também lhe infligiu grande derrota.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Num único dia, Peca, filho de Remalias, matou cento e vinte mil soldados corajosos de Judá; pois Judá havia abandonado o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Zicri, guerreiro efraimita, matou Maaseias, filho do rei, Azricão, oficial encarregado do palácio, e Elcana, o braço direito do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os israelitas levaram para Samaria duzentos mil prisioneiros entre os seus parentes, incluindo mulheres, meninos e meninas. Também levaram muitos despojos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas um profeta do SENHOR, chamado Odede, estava em Samaria e saiu ao encontro do exército. Ele lhes disse: “Estando irado contra Judá, o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, entregou-os nas mãos de vocês. Mas a fúria com que vocês os mataram chegou aos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora ainda pretendem escravizar homens e mulheres de Judá e de Jerusalém! Vocês também não são culpados de pecados contra o SENHOR, o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, ouçam-me! Mandem de volta seus irmãos que vocês fizeram prisioneiros, pois o fogo da ira do SENHOR está sobre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Azarias, filho de Joanã, Berequias, filho de Mesilemote, Jeizquias, filho de Salum, e Amasa, filho de Hadlai, que eram alguns dos chefes de Efraim, questionaram os que estavam chegando da guerra, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não tragam os prisioneiros para cá. Caso contrário seremos culpados diante do SENHOR. Vocês querem aumentar ainda mais o nosso pecado e a nossa culpa? A nossa culpa já é grande, e o fogo da sua ira está sobre Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os soldados libertaram os prisioneiros e colocaram os despojos na presença dos líderes e de toda a assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aqueles homens citados nominalmente apanharam os prisioneiros e com as roupas e as sandálias dos despojos vestiram todos os que estavam nus. Deram-lhes comida, bebida e bálsamo medicinal. Puseram sobre jumentos todos aqueles que estavam fracos. Assim os levaram de volta a seus patrícios residentes em Jericó, a cidade das Palmeiras, e voltaram para Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nessa época, o rei Acaz enviou mensageiros ao rei da Assíria para pedir-lhe ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os edomitas tinham voltado a atacar Judá fazendo prisioneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e os filisteus atacaram cidades na Sefelá e no sul de Judá. Conquistaram e ocuparam Bete-Semes, Aijalom e Gederote, bem como Socó, Timna e Ginzo, com os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR humilhou Judá por causa de Acaz, rei de Israel , por sua conduta desregrada em Judá, muito infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quando chegou, Tiglate-Pileser, rei da Assíria, causou-lhe problemas em vez de ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Acaz apanhou algumas coisas do templo do SENHOR, do palácio real e dos líderes e ofereceu-as ao rei da Assíria, mas isso não adiantou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo nessa época em que passou por tantas dificuldades, o rei Acaz tornou-se ainda mais infiel ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ele ofereceu sacrifícios aos deuses de Damasco que o haviam derrotado, pois pensava: “Já que os deuses da Síria os têm ajudado, oferecerei sacrifícios a eles para que me ajudem também”. Mas eles foram a causa da sua ruína e da ruína de todo o Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Acaz juntou os utensílios do templo de Deus e os retirou de lá. Trancou as portas do templo do SENHOR e ergueu altares em todas as esquinas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todas as cidades de Judá construiu altares idólatras para queimar sacrifícios a outros deuses e provocou a ira do SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos de seu reinado e todos os seus atos, do início ao fim, estão escritos nos registros históricos dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Acaz descansou com os seus antepassados e foi sepultado na cidade de Jerusalém, mas não nos túmulos dos reis de Israel. Seu filho Ezequias foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou vinte e nove anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Abia, filha de Zacarias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR aprova, tal como tinha feito Davi, seu predecessor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No primeiro mês do primeiro ano de seu reinado, ele reabriu as portas do templo do SENHOR e as consertou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Convocou os sacerdotes e os levitas, reuniu-os na praça que fica no lado leste</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: “Escutem-me, levitas! Consagrem-se agora e consagrem o templo do SENHOR, o Deus dos seus antepassados. Retirem tudo o que é impuro do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nossos pais foram infiéis; fizeram o que o SENHOR, o nosso Deus, reprova e o abandonaram. Desviaram o rosto do local da habitação do SENHOR e deram-lhe as costas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também fecharam as portas do pórtico e apagaram as lâmpadas. Não queimaram incenso nem apresentaram holocausto no santuário para o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso a ira do SENHOR caiu sobre Judá e sobre Jerusalém; e ele fez deles objeto de espanto, horror e zombaria, conforme vocês podem ver com os seus próprios olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso os nossos pais caíram à espada e os nossos filhos, as nossas filhas e as nossas mulheres foram levados como prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pretendo, pois, agora fazer uma aliança com o SENHOR, o Deus de Israel, para que o fogo da sua ira se afaste de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Meus filhos, não sejam negligentes agora, pois o SENHOR os escolheu para estarem diante dele e o servirem, para ministrarem perante ele e queimarem incenso”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então estes levitas puseram-se a trabalhar: entre os descendentes de Coate: Maate, filho de Amasai, e Joel, filho de Azarias; entre os descendentes de Merari: Quis, filho de Abdi, e Azarias, filho de Jealelel; entre os descendentes de Gérson: Joá, filho de Zima, e Éden, filho de Joá;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>entre os descendentes de Elisafã: Sinri e Jeuel; entre os descendentes de Asafe: Zacarias e Matanias;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>entre os descendentes de Hemã: Jeuel e Simei; entre os descendentes de Jedutum: Semaías e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tendo reunido e consagrado os seus parentes, os levitas foram purificar o templo do SENHOR, conforme o rei havia ordenado, em obediência à palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os sacerdotes entraram no santuário do SENHOR para purificá-lo e trouxeram para o pátio do templo do SENHOR todas as coisas impuras que lá havia, e os levitas as levaram para o vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Começaram a consagração no primeiro dia do primeiro mês e no oitavo dia chegaram ao pórtico do SENHOR. Durante mais oito dias consagraram o templo do SENHOR propriamente dito, terminando tudo no décimo sexto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois foram falar com o rei Ezequias e lhe relataram: “Purificamos todo o templo do SENHOR, o altar dos holocaustos e a mesa do pão consagrado, ambos com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Preparamos e consagramos todos os utensílios que o rei Acaz, em sua infidelidade, retirou durante o seu reinado. Eles estão em frente ao altar do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Cedo, na manhã seguinte, o rei Ezequias reuniu os líderes da cidade e, juntos, subiram ao templo do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>levando sete novilhos, sete carneiros, sete cordeiros e sete bodes como oferta pelo pecado, em favor da realeza, do santuário e de Judá. O rei ordenou que os sacerdotes, descendentes de Arão, sacrificassem os animais no altar do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então os sacerdotes abateram os novilhos e aspergiram o sangue sobre o altar; em seguida, fizeram o mesmo com os carneiros e com os cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois, os bodes para a oferta pelo pecado foram levados para diante do rei e da assembleia, que impuseram as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os sacerdotes abateram os bodes e apresentaram o sangue sobre o altar como oferta pelo pecado, para fazer propiciação por todo o Israel, pois era em favor de todo o Israel que o rei havia ordenado o holocausto e a oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O rei posicionou os levitas no templo do SENHOR, com címbalos, liras e harpas, segundo a prescrição de Davi, de Gade, vidente do rei, e do profeta Natã; isso foi ordenado pelo SENHOR, por meio de seus profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim os levitas ficaram em pé, preparados com os instrumentos de Davi, e os sacerdotes com as cornetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Ezequias ordenou que sacrificassem o holocausto sobre o altar. Iniciado o sacrifício, começou também o canto em louvor ao SENHOR, ao som das cornetas e dos instrumentos de Davi, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Toda a assembleia prostrou-se em adoração, enquanto os músicos cantavam e os corneteiros tocavam, até que terminou o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então o rei e todos os presentes ajoelharam-se e adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O rei Ezequias e seus oficiais ordenaram aos levitas que louvassem o SENHOR com as palavras de Davi e do vidente Asafe. Eles o louvaram com alegria, depois inclinaram suas cabeças e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Disse então Ezequias: “Agora que vocês se dedicaram ao SENHOR, tragam sacrifícios e ofertas de gratidão ao templo do SENHOR”. Assim, a comunidade levou sacrifícios e ofertas de gratidão, e alguns, espontaneamente, levaram também holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Esses holocaustos que a assembleia ofertou ao SENHOR foram setenta bois, cem carneiros e duzentos cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os animais consagrados como sacrifícios chegaram a seiscentos bois e três mil ovelhas e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como os sacerdotes eram muito poucos para tirar a pele de todos os holocaustos, os seus parentes, os levitas, os ajudaram até o fim da tarefa e até que outros sacerdotes se consagrassem, pois os levitas demoraram menos que os sacerdotes para consagrar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Houve holocaustos em grande quantidade, oferecidos com a gordura das ofertas de comunhão e com as ofertas derramadas que acompanhavam esses holocaustos. Assim foi restabelecido o culto no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ezequias e todo o povo regozijavam-se com o que Deus havia feito por seu povo, e tudo em tão pouco tempo.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ezequias enviou uma mensagem a todo o Israel e Judá e também escreveu cartas a Efraim e a Manassés, convidando-os para virem ao templo do SENHOR em Jerusalém e celebrarem a Páscoa do SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O rei, seus oficiais e toda a comunidade de Jerusalém decidiram celebrar a Páscoa no segundo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Não tinha sido possível celebrá-la na data prescrita, pois não havia número suficiente de sacerdotes consagrados, e o povo não estava reunido em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A ideia pareceu boa tanto ao rei quanto a toda a assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então decidiram fazer uma proclamação em todo o Israel, desde Berseba até Dã, convocando o povo a Jerusalém para celebrar a Páscoa do SENHOR, o Deus de Israel, pois muitos não a celebravam segundo o que estava escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por ordem do rei, mensageiros percorreram Israel e Judá com cartas assinadas pelo rei e pelos seus oficiais, com a seguinte mensagem: “Israelitas, voltem para o SENHOR, o Deus de Abraão, de Isaque e de Israel, para que ele se volte para vocês que restaram e escaparam das mãos dos reis da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não sejam como seus pais e seus irmãos, que foram infiéis ao SENHOR, o Deus dos seus antepassados, de maneira que ele os deixou em ruínas, conforme vocês veem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não sejam obstinados como os seus antepassados; submetam-se ao SENHOR. Venham ao santuário que ele consagrou para sempre. Sirvam ao SENHOR, o seu Deus, para que o fogo da sua ira se desvie de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se vocês voltarem para o SENHOR, os que capturaram os seus irmãos e os seus filhos terão misericórdia deles, e eles voltarão a esta terra, pois o SENHOR, o seu Deus, é bondoso e compassivo. Ele não os rejeitará se vocês se voltarem para ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os mensageiros foram de cidade em cidade, em Efraim e em Manassés, e até em Zebulom, mas o povo zombou deles e os expôs ao ridículo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No entanto, alguns homens de Aser, de Manassés e de Zebulom humilharam-se e foram para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Já em Judá a mão de Deus esteve sobre o povo dando-lhes unidade de pensamento para executarem o que o rei e os seus oficiais haviam ordenado, conforme a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uma imensa multidão reuniu-se em Jerusalém no segundo mês, para celebrar a festa dos pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles retiraram os altares que havia em Jerusalém e se desfizeram de todos os altares de incenso , atirando-os no vale de Cedrom.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Abateram o cordeiro da Páscoa no décimo quarto dia do segundo mês. Os sacerdotes e os levitas, envergonhados, consagraram-se e trouxeram holocaustos ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E assumiram seus postos, conforme prescrito na Lei de Moisés, homem de Deus. Os sacerdotes aspergiram o sangue que os levitas lhes entregaram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Visto que muitos na multidão não se haviam consagrado, os levitas tiveram que matar cordeiros da Páscoa para todos os que não estavam cerimonialmente puros e que, por isso, não podiam consagrar os seus cordeiros ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Embora muitos dos que vieram de Efraim, de Manassés, de Issacar e de Zebulom não se tivessem purificado, assim mesmo comeram a Páscoa, contrariando o que estava escrito. Mas Ezequias orou por eles, dizendo: “Queira o SENHOR, que é bondoso, perdoar todo</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aquele que inclina o seu coração para buscar a Deus, o SENHOR, o Deus dos seus antepassados, mesmo que não esteja puro de acordo com as regras do santuário”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR ouviu a oração de Ezequias e não castigou o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os israelitas presentes em Jerusalém celebraram com muita alegria a festa dos pães sem fermento durante sete dias. Diariamente os levitas e os sacerdotes cantavam louvores ao SENHOR, ao som dos instrumentos ressonantes do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ezequias dirigiu palavras animadoras a todos os levitas que mostraram boa disposição para com o serviço do SENHOR. Durante os sete dias eles comeram suas porções das ofertas, apresentaram sacrifícios de comunhão e louvaram o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E toda a assembleia decidiu prolongar a festa por mais sete dias, e celebraram-na com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ezequias, rei de Judá, forneceu mil novilhos e sete mil ovelhas e bodes para a assembleia; e os líderes, mil novilhos e dez mil ovelhas e bodes. Muitos sacerdotes se consagraram,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e toda a assembleia de Judá se regozijava com os sacerdotes, com os levitas e com todos os que se haviam reunido, vindos de Israel, inclusive os estrangeiros que viviam em Israel e em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Houve grande alegria em Jerusalém, pois desde os dias de Salomão, filho de Davi, rei de Israel, não havia acontecido algo assim na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os sacerdotes e os levitas levantaram-se para abençoar o povo, e Deus os ouviu; a oração deles chegou aos céus, sua santa habitação.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando a festa acabou, os israelitas saíram pelas cidades de Judá e despedaçaram as pedras sagradas e derrubaram os postes sagrados. Eles destruíram os altares idólatras em todo o Judá e Benjamim, e em Efraim e Manassés. Depois de destruírem tudo, voltaram para as suas cidades, cada um para a sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ezequias designou os sacerdotes e os levitas por turnos, cada um de acordo com os seus deveres, para apresentarem holocaustos e sacrifícios de comunhão, ministrarem, darem graças e cantarem louvores junto às portas da habitação do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei contribuía com seus bens pessoais para os holocaustos da manhã e da tarde e para os holocaustos dos sábados, das luas novas e das festas fixas, conforme o que está escrito na Lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele ordenou ao povo de Jerusalém que desse aos sacerdotes e aos levitas a porção que lhes era devida a fim de que pudessem dedicar-se à Lei do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim que se divulgou essa ordem, os israelitas deram com generosidade o melhor do trigo, do vinho, do óleo, do mel e de tudo o que os campos produziam. Trouxeram o dízimo de tudo. Era uma grande quantidade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os habitantes de Israel e de Judá que viviam nas cidades de Judá também trouxeram o dízimo de todos os seus rebanhos e das coisas sagradas dedicadas ao SENHOR, o seu Deus, ajuntando-os em muitas pilhas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Começaram a fazer isso no terceiro mês e terminaram no sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Ezequias e os seus oficiais chegaram e viram as pilhas de ofertas, louvaram o SENHOR e abençoaram Israel, o seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ezequias perguntou aos sacerdotes e aos levitas sobre essas ofertas;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>o sumo sacerdote Azarias, da família de Zadoque, respondeu: “Desde que o povo começou a trazer suas contribuições ao templo do SENHOR, temos tido o suficiente para comer e ainda tem sobrado muito, pois o SENHOR tem abençoado o seu povo, e esta é a grande quantidade que sobra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ezequias ordenou que preparassem despensas no templo do SENHOR, e assim foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então recolheram fielmente as contribuições, os dízimos e os presentes dedicados. O levita Conanias foi encarregado desses deveres, e seu irmão Simei era o seu auxiliar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jeiel, Azazias, Naate, Asael, Jeremote, Jozabade, Eliel, Ismaquias, Maate e Benaia eram supervisores, subordinados a Conanias e ao seu irmão Simei, por nomeação do rei Ezequias e de Azarias, o oficial encarregado do templo de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Coré, filho do levita Imna, guarda da porta leste, foi encarregado das ofertas voluntárias feitas a Deus, distribuindo as contribuições dedicadas ao SENHOR e as ofertas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sob o comando dele estavam Éden, Miniamim, Jesua, Semaías, Amarias e Secanias, que, nas cidades dos sacerdotes, com toda a fidelidade distribuíam ofertas aos seus colegas sacerdotes de acordo com seus turnos, tanto aos idosos quanto aos jovens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles as distribuíam aos homens e aos meninos de três anos para cima, cujos nomes estavam nos registros genealógicos, e também a todos os que entravam no templo do SENHOR para realizar suas várias tarefas diárias, de acordo com suas responsabilidades e seus turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os registros genealógicos dos sacerdotes eram feitos segundo suas famílias; o dos levitas com mais de vinte anos, de acordo com suas responsabilidades e seus turnos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O registro incluía todos os filhos pequenos, as mulheres e os filhos e as filhas de todo o grupo, pois os sacerdotes e os levitas haviam sido fiéis em se consagrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entre os sacerdotes, descendentes de Arão, que viviam nas terras de pastagem ao redor de suas cidades, foram nomeados alguns deles, de cidade em cidade, para distribuírem as ofertas a todos os sacerdotes e a todos os que estavam registrados nas genealogias dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi isso que Ezequias fez em todo o reino de Judá. Ele fez o que era bom e certo, e em tudo foi fiel diante do SENHOR, do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em tudo o que ele empreendeu no serviço do templo de Deus e na obediência à lei e aos mandamentos, ele buscou o seu Deus e trabalhou de todo o coração; e por isso prosperou.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois de tudo o que Ezequias fez com tanta fidelidade, Senaqueribe, rei da Assíria, invadiu Judá e sitiou as cidades fortificadas para conquistá-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Ezequias viu que Senaqueribe pretendia guerrear contra Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>consultou os seus oficiais e os comandantes do exército sobre a ideia de mandar fechar a passagem de água das fontes do lado de fora da cidade; e eles concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, ajuntaram-se muitos homens, e fecharam todas as fontes e o riacho que atravessava a região. Eles diziam: “Por que deixar que os reis da Assíria venham e encontrem toda essa água?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois, com grande empenho reparou todos os trechos quebrados do muro e construiu torres sobre ele. Construiu outro muro do lado de fora do primeiro e reforçou o Milo da Cidade de Davi; e mandou fazer também muitas lanças e muitos escudos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nomeou sobre o povo oficiais militares e os reuniu na praça, junto à porta da cidade, animando-os com estas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Sejam fortes e corajosos. Não tenham medo nem desanimem por causa do rei da Assíria e do seu enorme exército, pois conosco está um poder maior do que o que está com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com ele está somente o poder humano , mas conosco está o SENHOR, o nosso Deus, para nos ajudar e para travar as nossas batalhas”. E o povo ganhou confiança com o que disse Ezequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais tarde, quando Senaqueribe, rei da Assíria, e todas as suas forças estavam sitiando Laquis, mandou oficiais a Jerusalém com a seguinte mensagem a Ezequias e a todo o povo de Judá que morava lá:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz Senaqueribe, rei da Assíria: Em que vocês baseiam a sua confiança, para permanecerem cercados em Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Ezequias diz: ‘O SENHOR, o nosso Deus, nos salvará das mãos do rei da Assíria’, ele os está enganando, para deixá-los morrer de fome e de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas não foi o próprio Ezequias que retirou os altares desse deus, dizendo a Judá e a Jerusalém: ‘Vocês devem adorar diante de um só altar e sobre ele queimar incenso’?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês não sabem o que eu e os meus antepassados fizemos a todos os povos das outras terras? Acaso alguma vez os deuses daquelas nações conseguiram livrar das minhas mãos a terra deles?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De todos os deuses das nações que os meus antepassados destruíram, qual deles conseguiu salvar o seu povo de mim? Como então o deus de vocês poderá livrá-los das minhas mãos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Portanto, não deixem Ezequias enganá-los ou iludi-los dessa maneira. Não acreditem nele, pois nenhum deus de qualquer nação ou reino jamais conseguiu livrar o seu povo das minhas mãos ou das mãos de meus antepassados. Muito menos o deus de vocês conseguirá livrá-los das minhas mãos!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os oficiais de Senaqueribe desafiaram ainda mais Deus, o SENHOR, e seu servo Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Senaqueribe também escreveu cartas insultando o SENHOR, o Deus de Israel, e o desafiando: “Assim como os deuses dos povos das outras terras não livraram o povo deles das minhas mãos, também o deus de Ezequias não livrará o seu povo das minhas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então os oficiais gritaram na língua dos judeus ao povo de Jerusalém que estava sobre o muro, para assustá-lo e amedrontá-lo, com o intuito de conquistarem a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Referiram-se ao Deus de Jerusalém como falavam dos deuses dos outros povos da terra, que não passam de obra das mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por tudo isso o rei Ezequias e o profeta Isaías, filho de Amoz, clamaram em oração aos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR enviou um anjo, que matou todos os homens de combate e todos os líderes e oficiais no acampamento do rei assírio, de forma que este se retirou envergonhado para a sua terra. E certo dia, ao adentrar o templo do seu deus, alguns dos seus filhos o mataram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim o SENHOR salvou Ezequias e o povo de Jerusalém das mãos de Senaqueribe, rei da Assíria, e das mãos de todos os outros e cuidou deles em todas as fronteiras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Muitos trouxeram a Jerusalém ofertas para o SENHOR e presentes valiosos para Ezequias, rei de Judá. Daquela ocasião em diante ele foi muito respeitado por todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquele tempo, Ezequias ficou doente e quase morreu. Ele orou ao SENHOR, que lhe respondeu dando-lhe um sinal milagroso.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Ezequias tornou-se orgulhoso e não correspondeu à bondade com que foi tratado; por isso a ira do SENHOR veio sobre ele, sobre Judá e sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Ezequias humilhou-se, reconhecendo o seu orgulho, como também o povo de Jerusalém; por isso a ira do SENHOR não veio sobre eles durante o reinado de Ezequias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Possuía Ezequias muitíssimas riquezas e glória; construiu depósitos para guardar prata, ouro, pedras preciosas, especiarias, escudos e todo tipo de objetos de valor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Também construiu armazéns para estocar trigo, vinho e azeite; fez ainda estábulos para os seus diversos rebanhos e para as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Construiu cidades e adquiriu muitos rebanhos, pois Deus lhe dera muitas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Foi Ezequias que bloqueou o manancial superior da fonte de Giom e canalizou a água para a parte oeste da Cidade de Davi. Ele foi bem-sucedido em tudo o que se propôs a fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, quando os governantes da Babilônia enviaram uma delegação para perguntar-lhe acerca do sinal milagroso que havia ocorrido no país, Deus o deixou, para prová-lo e para saber tudo o que havia em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Ezequias e os seus atos piedosos estão escritos na visão do profeta Isaías, filho de Amoz, no livro dos reis de Judá e de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ezequias descansou com os seus antepassados e foi sepultado na colina onde estão os túmulos dos descendentes de Davi. Todo o Judá e o povo de Jerusalém prestaram-lhe homenagens por ocasião da sua morte. E seu filho Manassés foi o seu sucessor.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Manassés tinha doze anos de idade quando começou a reinar e reinou cinquenta e cinco anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR reprova, imitando as práticas detestáveis das nações que o SENHOR havia expulsado de diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Reconstruiu os altares idólatras que seu pai Ezequias havia demolido, ergueu altares para os baalins e fez postes sagrados. Inclinou-se diante de todos os exércitos celestes e lhes prestou culto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Construiu altares no templo do SENHOR, do qual o SENHOR tinha dito: “Meu nome permanecerá para sempre em Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nos dois pátios do templo do SENHOR ele construiu altares para todos os exércitos celestes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Chegou a queimar seus filhos em sacrifício no vale de Ben-Hinom; praticou feitiçaria, adivinhação e magia, e recorreu a médiuns e aos que consultavam os espíritos. Fez o que o SENHOR reprova, provocando-o à ira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele tomou a imagem esculpida que havia feito e a colocou no templo, do qual Deus tinha dito a Davi e a seu filho Salomão: “Neste templo e em Jerusalém, que escolhi entre todas as tribos de Israel, porei meu nome para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não farei os pés dos israelitas deixarem novamente a terra que dei aos seus antepassados se tão somente tiverem o cuidado de fazer tudo o que lhes ordenei em todas as leis, decretos e ordenanças dados por meio de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Manassés, porém, desencaminhou Judá e o povo de Jerusalém, ao ponto de fazerem pior do que as nações que o SENHOR havia destruído diante dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR falou a Manassés e a seu povo, mas não lhe deram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso o SENHOR enviou contra eles os comandantes do exército do rei da Assíria, os quais prenderam Manassés, colocaram-lhe um gancho no nariz e algemas de bronze e o levaram para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em sua angústia, ele buscou o favor do SENHOR, o seu Deus, e humilhou-se muito diante do Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ele orou, o SENHOR o ouviu e atendeu o seu pedido e o trouxe de volta a Jerusalém e a seu reino. E assim Manassés reconheceu que o SENHOR é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso ele reconstruiu e aumentou a altura do muro externo da Cidade de Davi, a oeste da fonte de Giom, no vale, até a entrada da porta do Peixe, em torno da colina de Ofel. Também pôs comandantes militares em todas as cidades fortificadas de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Manassés tirou do templo do SENHOR os deuses estrangeiros e a imagem que havia colocado lá, bem como todos os altares idólatras que havia construído na colina do templo e em Jerusalém e jogou-os fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois restaurou o altar do SENHOR e sobre ele ofereceu sacrifícios de comunhão e ofertas de gratidão, ordenando a Judá que servisse o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O povo, contudo, continuou a sacrificar nos altares idólatras, mas somente ao SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Manassés, inclusive sua oração a seu Deus e as palavras que os videntes lhe falaram em nome do SENHOR, o Deus de Israel, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Sua oração e a resposta de Deus, bem como todos os seus pecados e a sua infidelidade, além dos locais onde construiu altares idólatras e ergueu postes sagrados e ídolos, antes de humilhar-se, tudo está escrito nos registros históricos dos videntes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Manassés descansou com os seus antepassados e foi sepultado em sua propriedade. E seu filho Amom foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amom tinha vinte e dois anos de idade quando começou a reinar e reinou dois anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR reprova; à semelhança de seu pai, Amom prestou culto e ofereceu sacrifícios a todos os ídolos que Manassés havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, ao contrário de seu pai Manassés, não se humilhou diante do SENHOR, antes, aumentou a sua culpa.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os oficiais de Amom conspiraram contra ele e o assassinaram em seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas o povo matou todos os que haviam conspirado contra o rei Amom, e proclamou seu filho Josias rei em seu lugar.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias tinha oito anos de idade quando começou a reinar e reinou trinta e um anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR aprova e andou nos caminhos de Davi, seu predecessor, sem desviar-se nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No oitavo ano do seu reinado, sendo ainda bem jovem, ele começou a buscar o Deus de Davi, seu predecessor. No décimo segundo ano, começou a purificar Judá e Jerusalém dos altares idólatras, dos postes sagrados, das imagens esculpidas e dos ídolos de metal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Sob as suas ordens foram derrubados os altares dos baalins; além disso, ele despedaçou os altares de incenso que ficavam acima deles. Também despedaçou e reduziu a pó os postes sagrados, as imagens esculpidas e os ídolos de metal, e os espalhou sobre os túmulos daqueles que lhes haviam oferecido sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois queimou os ossos dos sacerdotes sobre esses altares, purificando assim Judá e Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nas cidades das tribos de Manassés, de Efraim e de Simeão, e até mesmo de Naftali, e nas ruínas ao redor delas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>derrubou os altares e os postes sagrados, esmagou os ídolos, reduzindo-os a pó, e despedaçou todos os altares de incenso espalhados por Israel. Então voltou para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No décimo oitavo ano do seu reinado, a fim de purificar o país e o templo, ele enviou Safã, filho de Azalias, e Maaseias, governador da cidade, junto com Joá, filho do arquivista real Joacaz, para restaurarem o templo do SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles foram entregar ao sumo sacerdote Hilquias a prata que havia sido trazida ao templo de Deus e que os porteiros levitas haviam recolhido das ofertas do povo de Manassés e de Efraim, e de todo o remanescente de Israel, e também de todo o povo de Judá e de Benjamim e dos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Confiaram a prata aos homens nomeados para supervisionarem a reforma no templo do SENHOR, os quais pagavam os trabalhadores que faziam os reparos no templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também deram dessa prata aos carpinteiros e aos construtores para comprarem pedras lavradas e madeira para as juntas e as vigas dos edifícios que os reis de Judá haviam deixado ficar em ruínas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esses homens fizeram o trabalho com fidelidade. Eram dirigidos por Jaate e Obadias, levitas descendentes de Merari, e por Zacarias e Mesulão, descendentes de Coate. Todos os levitas que sabiam tocar instrumentos musicais</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>estavam encarregados dos operários e supervisionavam todos os trabalhadores em todas as funções. Outros levitas eram secretários, oficiais e porteiros.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Enquanto recolhiam a prata que tinha sido trazida para o templo do SENHOR, o sacerdote Hilquias encontrou o Livro da Lei do SENHOR que havia sido dada por meio de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hilquias disse ao secretário Safã: “Encontrei o Livro da Lei no templo do SENHOR”. E o entregou a Safã.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Safã levou o Livro ao rei e lhe informou: “Teus servos estão fazendo tudo o que lhes foi ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fundiram a prata que estava no templo do SENHOR e a confiaram aos supervisores e aos trabalhadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E acrescentou: “O sacerdote Hilquias entregou-me um livro”. E Safã leu trechos do Livro para o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim que o rei ouviu as palavras da Lei, rasgou suas vestes</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e deu estas ordens a Hilquias, a Aicam, filho de Safã, a Abdom, filho de Mica , ao secretário Safã e ao auxiliar real Asaías:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vão consultar o SENHOR por mim e pelo remanescente de Israel e de Judá acerca do que está escrito neste livro que foi encontrado. A ira do SENHOR contra nós deve ser grande, pois os nossos antepassados não obedeceram à palavra do SENHOR e não agiram de acordo com tudo o que está escrito neste livro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Hilquias e aqueles que o rei tinha enviado com ele foram falar com a profetisa Hulda, mulher de Salum, filho de Tocate e neto de Harás, e responsável pelo guarda-roupa do templo. Ela morava no bairro novo de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Hulda lhes disse: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Digam ao homem que os enviou a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Eu vou trazer uma desgraça sobre este lugar e sobre os seus habitantes; todas as maldições escritas no livro que foi lido na presença do rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque me abandonaram e queimaram incenso a outros deuses, provocando a minha ira por meio de todos os ídolos que as mãos deles têm feito , minha ira arderá contra este lugar e não será apagada’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Digam ao rei de Judá, que os enviou para consultar o SENHOR: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, acerca das palavras que você ouviu:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>‘Já que o seu coração se abriu e você se humilhou diante de Deus quando ouviu o que ele falou contra este lugar e contra os seus habitantes e você se humilhou diante de mim, rasgou as suas vestes e chorou na minha presença, eu o ouvi’, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>‘Portanto, eu o reunirei aos seus antepassados, e você será sepultado em paz. Seus olhos não verão a desgraça que trarei sobre este lugar e sobre os seus habitantes’ ”. Então eles levaram a resposta a Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Em face disso, o rei convocou todas as autoridades de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois subiu ao templo do SENHOR acompanhado por todos os homens de Judá, todo o povo de Jerusalém, os sacerdotes e os levitas: todo o povo, dos mais simples aos mais importantes. Para todos o rei leu em alta voz todas as palavras do Livro da Aliança, que havia sido encontrado no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele tomou o seu lugar e, na presença do SENHOR, fez uma aliança, comprometendo-se a seguir o SENHOR e obedecer de todo o coração e de toda a alma aos seus mandamentos, aos seus testemunhos e aos seus decretos, cumprindo as palavras da aliança escritas naquele livro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois fez com que todos em Jerusalém e em Benjamim se comprometessem com a aliança; os habitantes de Jerusalém passaram a cumprir a aliança de Deus, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Josias retirou todos os ídolos detestáveis de todo o território dos israelitas e obrigou todos os que estavam em Israel a servirem ao SENHOR, o seu Deus. E enquanto ele viveu, o povo não deixou de seguir o SENHOR, o Deus dos seus antepassados.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Josias celebrou a Páscoa do SENHOR em Jerusalém, e o cordeiro da Páscoa foi abatido no décimo quarto dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele nomeou os sacerdotes para as suas responsabilidades e os encorajou a se dedicarem ao serviço no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele disse aos levitas que instruíam todo o Israel e haviam sido consagrados ao SENHOR: “Ponham a arca sagrada no templo construído por Salomão, filho de Davi, rei de Israel. Vocês não precisam mais levá-la de um lado para outro sobre os ombros. Agora sirvam ao SENHOR, o seu Deus, e a Israel, o povo dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Preparem-se por famílias, em suas divisões, de acordo com a orientação escrita por Davi, rei de Israel, e por seu filho Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Fiquem no Lugar Santo com um grupo de levitas para cada subdivisão das famílias do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abatam os cordeiros da Páscoa, consagrem-se e preparem os cordeiros para os seus irmãos israelitas, fazendo o que o SENHOR ordenou por meio de Moisés”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Josias deu a todo o povo que ali estava um total de trinta mil ovelhas e cabritos para as ofertas da Páscoa, além de três mil bois; tudo foi tirado dos bens pessoais do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus oficiais também contribuíram voluntariamente para o povo, para os sacerdotes e para os levitas. Hilquias, Zacarias e Jeiel, os administradores do templo de Deus, deram aos sacerdotes duas mil e seiscentas ovelhas e cabritos e trezentos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Também Conanias, com seus irmãos Semaías e Natanael, e os líderes dos levitas Hasabias, Jeiel e Jozabade ofereceram aos levitas cinco mil ovelhas e cabritos e quinhentos bois.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O serviço foi organizado e os sacerdotes assumiram os seus lugares com os levitas em seus turnos, conforme o rei ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os cordeiros da Páscoa foram abatidos, e os sacerdotes aspergiram o sangue que lhes fora entregue, enquanto os levitas tiravam a pele dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles separaram também os holocaustos para dá-los aos grupos das famílias do povo, para que elas os oferecessem ao SENHOR, conforme está escrito no Livro de Moisés; e fizeram o mesmo com os bois.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assaram os animais da Páscoa sobre o fogo, conforme prescrito, cozinharam as ofertas sagradas em potes, caldeirões e panelas, e serviram rapidamente todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois disso, os levitas prepararam a parte deles e a dos sacerdotes, pois estes, descendentes de Arão, ficaram sacrificando os holocaustos e as porções de gordura até o anoitecer. Foi por isso que os levitas prepararam a parte deles e a dos sacerdotes, descendentes de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os músicos, descendentes de Asafe, estavam nos locais prescritos por Davi e por Asafe, Hemã e Jedutum, vidente do rei. Os porteiros que guardavam cada porta não precisaram deixar os seus postos, pois os seus colegas levitas prepararam as ofertas para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, naquele dia, todo o serviço do SENHOR foi executado para a celebração da Páscoa e para a apresentação de holocaustos no altar do SENHOR, conforme o rei Josias havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os israelitas que estavam presentes celebraram a Páscoa naquele dia e durante sete dias celebraram a festa dos pães sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Páscoa não havia sido celebrada dessa maneira em Israel desde os dias do profeta Samuel; e nenhum dos reis de Israel havia celebrado uma Páscoa como esta, como o fez Josias, com os sacerdotes, os levitas e todo o Judá e Israel que estavam ali com o povo de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esta Páscoa foi celebrada no décimo oitavo ano do reinado de Josias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois de tudo o que Josias fez, e depois de colocar em ordem o templo, Neco, rei do Egito, saiu para lutar em Carquemis, junto ao Eufrates, e Josias marchou para combatê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Neco, porém, enviou-lhe mensageiros, dizendo: “Não interfiras nisso, ó rei de Judá. Desta vez não estou atacando a ti, mas a outro reino com o qual estou em guerra. Deus me disse que me apressasse; por isso para de te opores a Deus, que está comigo; caso contrário ele te destruirá”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josias, contudo, não quis voltar atrás, e disfarçou-se para enfrentá-lo em combate. Ele não quis ouvir o que Neco lhe dissera por ordem de Deus e foi combatê-lo na planície de Megido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Na batalha, flecheiros atingiram o rei Josias, pelo que disse aos seus oficiais: “Tirem-me daqui. Estou gravemente ferido”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Eles o tiraram do seu carro, colocaram-no em outro e o levaram para Jerusalém, onde morreu. Ele foi sepultado nos túmulos dos seus antepassados, e todos os moradores de Judá e de Jerusalém choraram por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jeremias compôs um cântico de lamento em homenagem a Josias, e até hoje todos os cantores e cantoras homenageiam Josias com cânticos de lamento. Estes se tornaram uma tradição em Israel e estão escritos na coletânea de lamentações.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Josias e os seus atos piedosos, de acordo com o que está escrito na Lei do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>todos os acontecimentos, do início ao fim, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel e de Judá.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o povo tomou Jeoacaz, filho de Josias, e proclamou-o rei em Jerusalém, no lugar de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jeoacaz tinha vinte e três anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei do Egito destronou-o em Jerusalém e impôs a Judá um tributo de três toneladas e meia de prata e trinta e cinco quilos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O rei do Egito proclamou Eliaquim, irmão de Jeoacaz, rei sobre Judá e sobre Jerusalém e mudou-lhe o nome para Jeoaquim. Mas Neco levou Jeoacaz, irmão de Eliaquim, para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jeoaquim tinha vinte e cinco anos de idade quando começou a reinar e reinou onze anos em Jerusalém. Ele fez o que o SENHOR, o seu Deus, reprova.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nabucodonosor, rei da Babilônia, atacou-o e prendeu-o com algemas de bronze para levá-lo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou também para a Babilônia objetos do templo do SENHOR e os colocou no seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os demais acontecimentos do reinado de Jeoaquim, as coisas detestáveis que fez e tudo o que foi achado contra ele, estão escritos nos registros históricos dos reis de Israel e de Judá. Seu filho Joaquim foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joaquim tinha dezoito anos de idade quando começou a reinar e reinou três meses e dez dias em Jerusalém. Ele fez o que o SENHOR reprova.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Na primavera o rei Nabucodonosor mandou levá-lo para a Babilônia, junto com objetos de valor retirados do templo do SENHOR, e proclamou Zedequias, tio de Joaquim, rei sobre Judá e sobre Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos de idade quando começou a reinar, e reinou onze anos em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR, o seu Deus, reprova e não se humilhou diante do profeta Jeremias, que lhe falava como porta-voz do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Também se revoltou contra o rei Nabucodonosor, que o havia obrigado a fazer um juramento em nome de Deus. Tornou-se muito obstinado e não quis se voltar para o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, todos os líderes dos sacerdotes e o povo se tornaram cada vez mais infiéis, seguindo todas as práticas detestáveis das outras nações e contaminando o templo do SENHOR, consagrado por ele em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, advertiu-os várias vezes por meio de seus mensageiros, pois ele tinha compaixão de seu povo e do lugar de sua habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eles zombaram dos mensageiros de Deus, desprezaram as palavras dele e expuseram ao ridículo os seus profetas, até que a ira do SENHOR se levantou contra o seu povo e já não houve remédio.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR enviou contra eles o rei dos babilônios que, no santuário, matou os seus jovens à espada. Não poupou nem rapazes, nem moças, nem adultos, nem velhos. Deus entregou todos eles nas mãos de Nabucodonosor;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>este levou para a Babilônia todos os utensílios do templo de Deus, tanto os pequenos como os grandes, com os tesouros do templo do SENHOR, os do rei e os de seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os babilônios incendiaram o templo de Deus e derrubaram o muro de Jerusalém; queimaram todos os palácios e destruíram todos os utensílios de valor que havia neles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nabucodonosor levou para o exílio, na Babilônia, os remanescentes que escaparam da espada, para serem seus escravos e dos seus descendentes, até a época do domínio persa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A terra desfrutou os seus descansos sabáticos; descansou durante todo o tempo de sua desolação, até que os setenta anos se completaram, em cumprimento da palavra do SENHOR anunciada por Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No primeiro ano do reinado de Ciro, rei da Pérsia, para que se cumprisse a palavra do SENHOR anunciada por Jeremias, o SENHOR tocou no coração de Ciro, rei da Pérsia, para que fizesse uma proclamação em todo o território de seu domínio e a pusesse por escrito, nestes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Assim declaro eu, Ciro, rei da Pérsia: “ ‘O SENHOR, o Deus dos céus, deu-me todos os reinos da terra e designou-me para construir um templo para ele em Jerusalém, na terra de Judá. Quem dentre vocês pertencer ao seu povo vá para Jerusalém, e que o SENHOR, o seu Deus, esteja com ele’ ”.</para>
</usx>
