<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="2TI" style="id">2 Timóteo (NVI)</book>
  <para style="h">2 Timóteo</para>
  <para style="toc1">2 Timóteo</para>
  <para style="toc2">2 Timóteo</para>
  <para style="toc3">2TM</para>
  <para style="mt1">2 Timóteo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, segundo a promessa da vida que está em Cristo Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>a Timóteo, meu amado filho: Graça, misericórdia e paz da parte de Deus Pai e de Cristo Jesus, nosso Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dou graças a Deus, a quem sirvo com a consciência limpa, como o serviram os meus antepassados, ao lembrar-me constantemente de você, noite e dia, em minhas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembro-me das suas lágrimas e desejo muito vê-lo, para que a minha alegria seja completa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Recordo-me da sua fé não fingida, que primeiro habitou em sua avó Loide e em sua mãe, Eunice, e estou convencido de que também habita em você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por essa razão, torno a lembrá-lo de que mantenha viva a chama do dom de Deus que está em você mediante a imposição das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois Deus não nos deu espírito de covardia, mas de poder, de amor e de equilíbrio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Portanto, não se envergonhe de testemunhar do Senhor, nem de mim, que sou prisioneiro dele, mas suporte comigo os meus sofrimentos pelo evangelho, segundo o poder de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>que nos salvou e nos chamou com uma santa vocação, não em virtude das nossas obras, mas por causa da sua própria determinação e graça. Essa graça nos foi dada em Cristo Jesus desde os tempos eternos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>sendo agora revelada pela manifestação de nosso Salvador, Cristo Jesus. Ele tornou inoperante a morte e trouxe à luz a vida e a imortalidade por meio do evangelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Desse evangelho fui constituído pregador, apóstolo e mestre.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por essa causa também sofro, mas não me envergonho, porque sei em quem tenho crido e estou bem certo de que ele é poderoso para guardar o que lhe confiei até aquele dia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Retenha, com fé e amor em Cristo Jesus, o modelo da sã doutrina que você ouviu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto ao que lhe foi confiado, guarde-o por meio do Espírito Santo que habita em nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você sabe que todos os da província da Ásia me abandonaram, inclusive Fígelo e Hermógenes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O Senhor conceda misericórdia à casa de Onesíforo, porque muitas vezes ele me reanimou e não se envergonhou por eu estar preso;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>ao contrário, quando chegou a Roma, procurou-me diligentemente até me encontrar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Conceda-lhe o Senhor que, naquele dia, encontre misericórdia da parte do Senhor! Você sabe muito bem quantos serviços ele me prestou em Éfeso.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, você, meu filho, fortifique-se na graça que há em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E as palavras que me ouviu dizer na presença de muitas testemunhas, confie-as a homens fiéis que sejam também capazes de ensiná-las a outros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Suporte comigo os meus sofrimentos, como bom soldado de Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nenhum soldado se deixa envolver pelos negócios da vida civil, já que deseja agradar àquele que o alistou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Semelhantemente, nenhum atleta é coroado como vencedor, se não competir de acordo com as regras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O lavrador que trabalha arduamente deve ser o primeiro a participar dos frutos da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Reflita no que estou dizendo, pois o Senhor dará a você entendimento em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Lembre-se de Jesus Cristo, ressuscitado dos mortos, descendente de Davi, conforme o meu evangelho,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pelo qual sofro e até estou preso como criminoso; contudo a palavra de Deus não está presa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, tudo suporto por causa dos eleitos, para que também eles alcancem a salvação que está em Cristo Jesus, com glória eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Esta palavra é digna de confiança: Se morremos com ele, com ele também viveremos;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>se perseveramos, com ele também reinaremos. Se o negamos, ele também nos negará;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>se somos infiéis, ele permanece fiel, pois não pode negar-se a si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Continue a lembrar essas coisas a todos, advertindo-os solenemente diante de Deus, para que não se envolvam em discussões acerca de palavras; isso não traz proveito e serve apenas para perverter os ouvintes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Procure apresentar-se a Deus aprovado, como obreiro que não tem do que se envergonhar e que maneja corretamente a palavra da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Evite as conversas inúteis e profanas, pois os que se dão a isso prosseguem cada vez mais para a impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O ensino deles alastra-se como câncer ; entre eles estão Himeneu e Fileto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estes se desviaram da verdade, dizendo que a ressurreição já aconteceu, e assim a alguns pervertem a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Entretanto, o firme fundamento de Deus permanece inabalável e selado com esta inscrição: “O Senhor conhece quem lhe pertence” e “afaste-se da iniquidade todo aquele que confessa o nome do Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Numa grande casa há vasos não apenas de ouro e prata, mas também de madeira e barro; alguns para fins honrosos, outros para fins desonrosos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se alguém se purificar dessas coisas, será vaso para honra, santificado, útil para o Senhor e preparado para toda boa obra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fuja dos desejos malignos da juventude e siga a justiça, a fé, o amor e a paz, com aqueles que, de coração puro, invocam o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Evite as controvérsias tolas e inúteis, pois você sabe que acabam em brigas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao servo do Senhor não convém brigar mas, sim, ser amável para com todos, apto para ensinar, paciente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deve corrigir com mansidão os que se lhe opõem, na esperança de que Deus lhes conceda o arrependimento, levando-os ao conhecimento da verdade,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>para que assim voltem à sobriedade e escapem da armadilha do Diabo, que os aprisionou para fazerem a sua vontade.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saiba disto: nos últimos dias sobrevirão tempos terríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os homens serão egoístas, avarentos, presunçosos, arrogantes, blasfemos, desobedientes aos pais, ingratos, ímpios,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>sem amor pela família, irreconciliáveis, caluniadores, sem domínio próprio, cruéis, inimigos do bem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>traidores, precipitados, soberbos, mais amantes dos prazeres do que amigos de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>tendo aparência de piedade, mas negando o seu poder. Afaste-se desses também.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>São esses os que se introduzem pelas casas e conquistam mulheres instáveis sobrecarregadas de pecados, as quais se deixam levar por toda espécie de desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Elas estão sempre aprendendo, mas jamais conseguem chegar ao conhecimento da verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como Janes e Jambres se opuseram a Moisés, esses também resistem à verdade. A mente deles é depravada; são reprovados na fé.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não irão longe, porém; como no caso daqueles, a sua insensatez se tornará evidente a todos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas você tem seguido de perto o meu ensino, a minha conduta, o meu propósito, a minha fé, a minha paciência, o meu amor, a minha perseverança,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as perseguições e os sofrimentos que enfrentei, coisas que me aconteceram em Antioquia, Icônio e Listra. Quanta perseguição suportei! Mas, de todas essas coisas o Senhor me livrou!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>De fato, todos os que desejam viver piedosamente em Cristo Jesus serão perseguidos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, os perversos e impostores irão de mal a pior, enganando e sendo enganados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a você, porém, permaneça nas coisas que aprendeu e das quais tem convicção, pois você sabe de quem o aprendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque desde criança você conhece as Sagradas Letras, que são capazes de torná-lo sábio para a salvação mediante a fé em Cristo Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a Escritura é inspirada por Deus e útil para o ensino, para a repreensão, para a correção e para a instrução na justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para que o homem de Deus seja apto e plenamente preparado para toda boa obra.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Na presença de Deus e de Cristo Jesus, que há de julgar os vivos e os mortos por sua manifestação e por seu Reino, eu o exorto solenemente:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pregue a palavra, esteja preparado a tempo e fora de tempo, repreenda, corrija, exorte com toda a paciência e doutrina.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois virá o tempo em que não suportarão a sã doutrina; ao contrário, sentindo coceira nos ouvidos, juntarão mestres para si mesmos, segundo os seus próprios desejos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se recusarão a dar ouvidos à verdade, voltando-se para os mitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Você, porém, seja moderado em tudo, suporte os sofrimentos, faça a obra de um evangelista, cumpra plenamente o seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu já estou sendo derramado como oferta de bebida. Está próximo o tempo da minha partida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Combati o bom combate, terminei a corrida, guardei a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora me está reservada a coroa da justiça, que o Senhor, justo Juiz, me dará naquele dia; e não somente a mim, mas também a todos os que amam a sua vinda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Procure vir logo ao meu encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois Demas, amando este mundo, abandonou-me e foi para Tessalônica. Crescente foi para a Galácia e Tito para a Dalmácia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Só Lucas está comigo. Traga Marcos com você, porque ele me é útil para o ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Enviei Tíquico a Éfeso.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando você vier, traga a capa que deixei na casa de Carpo, em Trôade, e os meus livros, especialmente os pergaminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Alexandre, o ferreiro , causou-me muitos males. O Senhor lhe dará a retribuição pelo que fez.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Previna-se contra ele, porque se opôs fortemente às nossas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na minha primeira defesa, ninguém apareceu para me apoiar; todos me abandonaram. Que isso não lhes seja cobrado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o Senhor permaneceu ao meu lado e me deu forças, para que por mim a mensagem fosse plenamente proclamada e todos os gentios a ouvissem. E eu fui libertado da boca do leão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O Senhor me livrará de toda obra maligna e me levará a salvo para o seu Reino celestial. A ele seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Saudações a Priscila e Áquila, e à casa de Onesíforo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erasto permaneceu em Corinto, mas deixei Trófimo doente em Mileto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Procure vir antes do inverno. Êubulo, Prudente, Lino, Cláudia e todos os irmãos enviam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Senhor seja com o seu espírito. A graça seja com vocês.</para>
</usx>
