<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="AMO" style="id">Amós (NVI)</book>
  <para style="h">Amós</para>
  <para style="toc1">Amós</para>
  <para style="toc2">Amós</para>
  <para style="toc3">AM</para>
  <para style="mt1">Amós</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavras que Amós, criador de ovelhas em Tecoa, recebeu em visões, a respeito de Israel, dois anos antes do terremoto. Nesse tempo, Uzias era rei de Judá e Jeroboão, filho de Jeoás, era rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele disse: “O SENHOR ruge de Sião e troveja de Jerusalém; secam-se as pastagens dos pastores, e murcha o topo do Carmelo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Damasco e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque trilhou Gileade com trilhos de ferro pontudos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porei fogo na casa de Hazael, e as chamas consumirão as fortalezas de Ben-Hadade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Derrubarei a porta de Damasco; destruirei o rei que está no vale de Áven e aquele que segura o cetro em Bete-Éden. O povo da Síria irá para o exílio em Quir”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Gaza, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque levou cativas comunidades inteiras e as vendeu a Edom,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>porei fogo nos muros de Gaza, e as chamas consumirão as suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Destruirei o rei de Asdode e aquele que segura o cetro em Ascalom. Erguerei a minha mão contra Ecrom, até que morra o último dos filisteus”, diz o SENHOR, o Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Tiro, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque vendeu comunidades inteiras de cativos a Edom, desprezando irmãos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>porei fogo nos muros de Tiro, e as chamas consumirão as suas fortalezas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Edom, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque com a espada perseguiu seu irmão e reprimiu toda a compaixão, mutilando-o furiosamente e perpetuando para sempre a sua ira,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>porei fogo em Temã, e as chamas consumirão as fortalezas de Bozra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Amom, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque rasgou ao meio as grávidas de Gileade a fim de ampliar as suas fronteiras,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porei fogo nos muros de Rabá, e as chamas consumirão as suas fortalezas em meio a gritos de guerra no dia do combate, em meio a ventos violentos num dia de tempestade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O seu rei irá para o exílio, ele e toda a sua corte”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Moabe, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque ele queimou até reduzir a cinzas os ossos do rei de Edom,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>porei fogo em Moabe, e as chamas consumirão as fortalezas de Queriote. Moabe perecerá em grande tumulto, em meio a gritos de guerra e ao toque da trombeta.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Destruirei o seu governante e com ele matarei todas as autoridades”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Judá, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Porque rejeitou a lei do SENHOR e não obedeceu aos seus decretos, porque se deixou enganar por deuses falsos, deuses que os seus antepassados seguiram,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porei fogo em Judá, e as chamas consumirão as fortalezas de Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por três transgressões de Israel, e ainda mais por quatro, não anularei o castigo. Vendem por prata o justo, e por um par de sandálias o pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pisam a cabeça dos necessitados como pisam o pó da terra, e negam justiça ao oprimido. Pai e filho possuem a mesma mulher e assim profanam o meu santo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Inclinam-se diante de qualquer altar com roupas tomadas como penhor. No templo do seu deus bebem vinho recebido como multa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Fui eu que destruí os amorreus diante deles, embora fossem altos como o cedro e fortes como o carvalho. Eu destruí os seus frutos em cima e as suas raízes embaixo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Eu mesmo tirei vocês do Egito, e os conduzi por quarenta anos no deserto para dar a vocês a terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Também escolhi alguns de seus filhos para serem profetas e alguns de seus jovens para serem nazireus. Não é verdade, povo de Israel?”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas vocês fizeram os nazireus beber vinho e ordenaram aos profetas que não profetizassem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Agora, então, eu os amassarei como uma carroça amassa a terra quando carregada de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O ágil não escapará, o forte não reunirá as suas forças, e o guerreiro não salvará a sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O arqueiro não manterá a sua posição, o que corre não se livrará, e o cavaleiro não salvará a própria vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até mesmo os guerreiros mais corajosos fugirão nus naquele dia”, declara o SENHOR.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam esta palavra que o SENHOR falou contra vocês, ó israelitas; contra toda esta família que tirei do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Escolhi apenas vocês de todas as famílias da terra; por isso eu os castigarei por todas as suas maldades”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Duas pessoas andarão juntas se não estiverem de acordo?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O leão ruge na floresta se não apanhou presa alguma? O leão novo ruge em sua toca se nada caçou?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Cai o pássaro numa armadilha que não foi armada? Será que a armadilha se desarma se nada foi apanhado?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando a trombeta toca na cidade, o povo não treme? Ocorre alguma desgraça na cidade sem que o SENHOR a tenha mandado?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Certamente o SENHOR, o Soberano, não faz coisa alguma sem revelar o seu plano aos seus servos, os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O leão rugiu, quem não temerá? O SENHOR, o Soberano, falou, quem não profetizará?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Proclamem nos palácios de Asdode e do Egito: “Reúnam-se nos montes de Samaria para verem o grande tumulto que há ali, e a opressão no meio do seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Eles não sabem agir com retidão”, declara o SENHOR, “eles, que acumulam em seus palácios o que roubaram e saquearam”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Soberano: “Um inimigo cercará o país. Ele derrubará as suas fortalezas e saqueará os seus palácios”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Assim como o pastor livra a ovelha, arrancando da boca do leão só dois ossos da perna ou um pedaço da orelha, assim serão arrancados os israelitas de Samaria, com a ponta de uma cama e um pedaço de sofá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ouçam isto e testemunhem contra a descendência de Jacó”, declara o SENHOR, o Soberano, o Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“No dia em que eu castigar Israel por causa dos seus pecados, destruirei os altares de Betel; as pontas do altar serão cortadas e cairão no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Derrubarei a casa de inverno junto com a casa de verão; as casas enfeitadas de marfim serão destruídas, e as mansões desaparecerão”, declara o SENHOR.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam esta palavra, vocês, vacas de Basã que estão no monte de Samaria, vocês que oprimem os pobres e esmagam os necessitados e dizem aos senhores deles: “Tragam bebidas e vamos beber!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR, o Soberano, jurou pela sua santidade: “Certamente chegará o tempo em que vocês serão levados com ganchos, e os últimos de vocês com anzóis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Cada um de vocês sairá pelas brechas do muro, e serão atirados na direção do Harmom ”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Vão a Betel e ponham-se a pecar; vão a Gilgal e pequem ainda mais. Ofereçam os seus sacrifícios cada manhã, os seus dízimos no terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Queimem pão fermentado como oferta de gratidão e proclamem em toda parte suas ofertas voluntárias; anunciem-nas, israelitas, pois é isso que vocês gostam de fazer”, declara o SENHOR, o Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Fui eu mesmo que dei a vocês estômagos vazios em cada cidade e falta de alimentos em todo lugar, e mesmo assim vocês não se voltaram para mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Também fui eu que retive a chuva quando ainda faltavam três meses para a colheita. Mandei chuva a uma cidade, mas não a outra. Uma plantação teve chuva; outra não teve e secou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gente de duas ou três cidades ia cambaleando de uma cidade a outra em busca de água, sem matar a sede, e mesmo assim vocês não se voltaram para mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Muitas vezes castiguei os seus jardins e as suas vinhas, castiguei-os com pragas e ferrugem. Gafanhotos devoraram as suas figueiras e as suas oliveiras, e mesmo assim vocês não se voltaram para mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Enviei pragas contra vocês como fiz com o Egito. Matei os seus jovens à espada, deixei que capturassem os seus cavalos. Enchi os seus narizes com o mau cheiro dos mortos em seus acampamentos, e mesmo assim vocês não se voltaram para mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Destruí algumas de suas cidades, como destruí Sodoma e Gomorra. Ficaram como um tição tirado do fogo, e mesmo assim vocês não se voltaram para mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Por isso, ainda o castigarei, ó Israel, e, porque eu farei isto com você, prepare-se para encontrar-se com o seu Deus, ó Israel.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Aquele que forma os montes, cria o vento e revela os seus pensamentos ao homem, aquele que transforma a alvorada em trevas, e pisa as montanhas da terra; SENHOR, Deus dos Exércitos, é o seu nome.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouça esta palavra, ó nação de Israel, este lamento acerca de vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Caída para nunca mais se levantar, está a virgem Israel. Abandonada em sua própria terra, não há quem a levante”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o Soberano, o SENHOR: “A cidade que mandar mil para o exército ficará com cem; e a que mandar cem ficará com dez”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR à nação de Israel: “Busquem-me e terão vida;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>não busquem Betel, não vão a Gilgal, não façam peregrinação a Berseba. Pois Gilgal certamente irá para o exílio, e Betel será reduzida a nada”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Busquem o SENHOR e terão vida, do contrário, ele irromperá como um fogo entre os descendentes de José, e devastará a cidade de Betel, e não haverá ninguém ali para apagá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês estão transformando o direito em amargura e atirando a justiça ao chão,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>(aquele que fez as Plêiades e o Órion; que faz da escuridão, alvorada; e do dia, noite escura; que chama as águas do mar e as espalha sobre a face da terra; SENHOR é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele traz repentina destruição sobre a fortaleza, e a destruição vem sobre a cidade fortificada),</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>vocês odeiam aquele que defende a justiça no tribunal e detestam aquele que fala a verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vocês oprimem o pobre e o forçam a entregar o trigo. Por isso, embora vocês tenham construído mansões de pedra, nelas não morarão; embora tenham plantado vinhas verdejantes, não beberão do seu vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois eu sei quantas são as suas transgressões e quão grandes são os seus pecados. Vocês oprimem o justo, recebem suborno e impedem que se faça justiça ao pobre nos tribunais.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso o prudente se cala em tais situações, pois é tempo de desgraças.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Busquem o bem, não o mal, para que tenham vida. Então o SENHOR, o Deus dos Exércitos, estará com vocês, conforme vocês afirmam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Odeiem o mal, amem o bem; estabeleçam a justiça nos tribunais. Talvez o SENHOR, o Deus dos Exércitos, tenha misericórdia do remanescente de José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos, o Soberano: “Haverá lamentação em todas as praças e gritos de angústia em todas as ruas. Os lavradores serão convocados para chorar e os pranteadores para se lamentar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Haverá lamentos em todas as vinhas, pois passarei no meio de vocês”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai de vocês que anseiam pelo dia do SENHOR! O que pensam vocês do dia do SENHOR? Será dia de trevas, não de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será como se um homem fugisse de um leão e encontrasse um urso; como alguém que entrasse em sua casa e, encostando a mão na parede, fosse picado por uma serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O dia do SENHOR será de trevas e não de luz. Uma escuridão total, sem um raio de claridade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu odeio e desprezo as suas festas religiosas; não suporto as suas assembleias solenes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que vocês me tragam holocaustos e ofertas de cereal, isso não me agradará. Mesmo que me tragam as melhores ofertas de comunhão , não darei a menor atenção a elas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Afastem de mim o som das suas canções e a música das suas liras.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em vez disso, corra a retidão como um rio, a justiça como um ribeiro perene!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Foi a mim que vocês trouxeram sacrifícios e ofertas durante os quarenta anos no deserto, ó nação de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não! Vocês carregaram o seu rei Sicute, e Quium, imagens dos deuses astrais, que fizeram para vocês mesmos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por isso eu os mandarei para o exílio, para além de Damasco”, diz o SENHOR; Deus dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ai de vocês que vivem tranquilos em Sião e que se sentem seguros no monte de Samaria; vocês, homens notáveis da primeira entre as nações, aos quais o povo de Israel recorre!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vão a Calné e olhem para ela; depois prossigam até a grande Hamate e, em seguida, desçam até Gate, na Filístia. São elas melhores do que os seus dois reinos? O território delas é maior do que o de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês acham que estão afastando o dia mau, mas na verdade estão atraindo o reinado do terror.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês se deitam em camas de marfim e se espreguiçam em seus sofás. Comem os melhores cordeiros e os novilhos mais gordos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dedilham suas liras como Davi e improvisam em instrumentos musicais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês bebem vinho em grandes taças e se ungem com os mais finos óleos, mas não se entristecem com a ruína de José.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso vocês estarão entre os primeiros a ir para o exílio; cessarão os banquetes dos que vivem no ócio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR, o Soberano, jurou por si mesmo! Assim declara o SENHOR, o Deus dos Exércitos: “Eu detesto o orgulho de Jacó e odeio os seus palácios; entregarei a cidade e tudo o que nela existe”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se dez homens forem deixados numa casa, também eles morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, se um parente que tiver que queimar os corpos vier para tirá-los da casa e perguntar a alguém que ainda estiver escondido ali: “Há mais alguém com você?”, e a resposta for: “Não”, ele dirá: “Calado! Não devemos sequer mencionar o nome do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o SENHOR deu a ordem, e ele despedaçará a casa grande e fará em pedacinhos a casa pequena.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acaso correm os cavalos sobre os rochedos? Poderá alguém ará-los com bois? Mas vocês transformaram o direito em veneno, e o fruto da justiça em amargura;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>vocês que se regozijam pela conquista de Lo-Debar e dizem: “Acaso não conquistamos Carnaim com a nossa própria força?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Palavra do SENHOR, o Deus dos Exércitos: “Farei vir uma nação contra você, ó nação de Israel, e ela a oprimirá desde Lebo-Hamate até o vale da Arabá”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi isto que o SENHOR, o Soberano, me mostrou: ele estava preparando enxames de gafanhotos depois da colheita do rei, justo quando brotava a segunda safra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois que eles devoraram todas as plantas dos campos, eu clamei: “SENHOR Soberano, perdoa! Como Jacó poderá sobreviver? Ele é tão pequeno!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR arrependeu-se e declarou: “Isso não acontecerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O Soberano, o SENHOR, mostrou-me também que, para o julgamento, estava chamando o fogo, o qual secou o grande abismo e devorou a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então eu clamei: “Soberano SENHOR, eu te imploro que pares! Como Jacó poderá sobreviver? Ele é tão pequeno!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR arrependeu-se e declarou: “Isso também não acontecerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele me mostrou ainda isto: o Senhor, com um prumo na mão, estava junto a um muro construído no rigor do prumo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR me perguntou: “O que você está vendo, Amós?” “Um prumo”, respondi. Então disse o Senhor: “Veja! Estou pondo um prumo no meio de Israel, o meu povo; não vou poupá-lo mais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Os altares idólatras de Isaque serão destruídos, e os santuários de Israel ficarão em ruínas; com a espada me levantarei contra a dinastia de Jeroboão”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o sacerdote de Betel, Amazias, enviou esta mensagem a Jeroboão, rei de Israel: “Amós está tramando uma conspiração contra ti no centro de Israel. A nação não suportará as suas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amós está dizendo o seguinte: “ ‘Jeroboão morrerá à espada, e certamente Israel irá para o exílio, para longe da sua terra natal’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Amazias disse a Amós: “Vá embora, vidente! Vá profetizar em Judá; vá ganhar lá o seu pão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não profetize mais em Betel, porque este é o santuário do rei e o templo do reino”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Amós respondeu a Amazias: “Eu não sou profeta nem pertenço a nenhum grupo de profetas , apenas cuido do gado e faço colheita de figos silvestres.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o SENHOR me tirou do serviço junto ao rebanho e me disse: ‘Vá, profetize a Israel, o meu povo’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Agora ouça, então, a palavra do SENHOR. Você diz: “ ‘Não profetize contra Israel, e pare de pregar contra a descendência de Isaque’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas o SENHOR lhe diz: “ ‘Sua mulher se tornará uma prostituta na cidade, e os seus filhos e as suas filhas morrerão à espada. Suas terras serão loteadas, e você mesmo morrerá numa terra pagã. E Israel certamente irá para o exílio, para longe da sua terra natal’ ”.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR, o Soberano, me mostrou um cesto de frutas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O que você está vendo, Amós?”, ele perguntou. Um cesto de frutas maduras, respondi. Então o SENHOR me disse: “Chegou o fim de Israel, o meu povo; não mais o pouparei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR, o Soberano, “as canções no templo se tornarão lamentos. Muitos, muitos serão os corpos, atirados por todos os lados! Silêncio!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouçam, vocês que pisam os pobres e arruínam os necessitados da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dizendo: “Quando acabará a lua nova para que vendamos o cereal? E, quando terminará o sábado, para que comercializemos o trigo, diminuindo a medida, aumentando o preço , enganando com balanças desonestas e</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>comprando o pobre com prata e o necessitado por um par de sandálias, vendendo até palha com o trigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR jurou contra o orgulho de Jacó: “Jamais esquecerei coisa alguma do que eles fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Acaso não tremerá a terra por causa disso, e não chorarão todos os que nela vivem? Toda esta terra se levantará como o Nilo; será agitada e depois afundará como o ribeiro do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR, o Soberano: “Farei o sol se pôr ao meio-dia e em plena luz do dia escurecerei a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Transformarei as suas festas em velório e todos os seus cânticos em lamentação. Farei que todos vocês vistam roupas de luto e rapem a cabeça. Farei daquele dia um dia de luto por um filho único, e o fim dele, como um dia de amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Estão chegando os dias”, declara o SENHOR, o Soberano, “em que enviarei fome a toda esta terra; não fome de comida nem sede de água, mas fome e sede de ouvir as palavras do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os homens vaguearão de um mar a outro, do Norte ao Oriente, buscando a palavra do SENHOR, mas não a encontrarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Naquele dia, as jovens belas e os rapazes fortes desmaiarão de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aqueles que juram pela vergonha de Samaria, e os que dizem: ‘Juro pelo nome do seu deus, ó Dã’ ou ‘Juro pelo nome do deus de Berseba’, cairão, para nunca mais se levantar!”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vi o Senhor junto ao altar, e ele disse: “Bata no topo das colunas para que tremam os umbrais. Faça que elas caiam sobre todos os presentes; e os que sobrarem matarei à espada. Ninguém fugirá, ninguém escapará.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ainda que escavem até às profundezas , dali a minha mão irá tirá-los. Se subirem até os céus, de lá os farei descer.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mesmo que se escondam no topo do Carmelo, lá os caçarei e os prenderei. Ainda que se escondam de mim no fundo do mar, ali ordenarei à serpente que os morda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mesmo que sejam levados ao exílio por seus inimigos, ali ordenarei que a espada os mate. Vou vigiá-los para lhes fazer o mal e não o bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quanto ao Senhor, o SENHOR dos Exércitos, ele toca na terra, e ela se derrete, e todos os que nela vivem pranteiam; ele ergue toda a terra como o Nilo, e depois a afunda como o ribeiro do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele constrói suas câmaras altas , e firma a abóbada sobre a terra; ele reúne as águas do mar e as espalha sobre a superfície da terra. SENHOR é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Vocês, israelitas, não são para mim melhores do que os etíopes ”, declara o SENHOR. “Eu tirei Israel do Egito, os filisteus de Caftor e os arameus de Quir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Sem dúvida, os olhos do SENHOR, o Soberano, se voltam para este reino pecaminoso. Eu o varrerei da superfície da terra, mas não destruirei totalmente a descendência de Jacó”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pois darei a ordem e sacudirei a nação de Israel entre todas as nações, tal como o trigo é abanado numa peneira, e nem um grão cai na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Todos os pecadores que há no meio do meu povo morrerão à espada, todos os que dizem: ‘A desgraça não nos atingirá nem nos encontrará’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Naquele dia, levantarei a tenda caída de Davi. Consertarei o que estiver quebrado, e restaurarei as suas ruínas. Eu a reerguerei, para que seja como era no passado,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>para que o meu povo conquiste o remanescente de Edom e todas as nações que me pertencem”, declara o SENHOR, que realizará essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Dias virão”, declara o SENHOR, “em que a ceifa continuará até o tempo de arar, e o pisar das uvas até o tempo de semear. Vinho novo gotejará dos montes e fluirá de todas as colinas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Trarei de volta Israel, o meu povo exilado, eles reconstruirão as cidades em ruínas e nelas viverão. Plantarão vinhas e beberão do seu vinho; cultivarão pomares e comerão do seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Plantarei Israel em sua própria terra, para nunca mais ser desarraigado da terra que lhe dei”, diz o SENHOR, o seu Deus.</para>
</usx>
