<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="COL" style="id">Colossenses (NVI)</book>
  <para style="h">Colossenses</para>
  <para style="toc1">Colossenses</para>
  <para style="toc2">Colossenses</para>
  <para style="toc3">CL</para>
  <para style="mt1">Colossenses</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Paulo, apóstolo de Cristo Jesus pela vontade de Deus, e o irmão Timóteo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>aos santos e fiéis irmãos em Cristo que estão em Colossos: A vocês, graça e paz da parte de Deus nosso Pai e do Senhor Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sempre agradecemos a Deus, o Pai de nosso Senhor Jesus Cristo, quando oramos por vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois temos ouvido falar da fé que vocês têm em Cristo Jesus e do amor que têm por todos os santos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>por causa da esperança que está reservada a vocês nos céus, a respeito da qual ouviram por meio da palavra da verdade, o evangelho</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>que chegou até vocês. Por todo o mundo este evangelho vai frutificando e crescendo, como também ocorre entre vocês, desde o dia em que o ouviram e entenderam a graça de Deus em toda a sua verdade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês o aprenderam de Epafras, nosso amado cooperador, fiel ministro de Cristo para conosco ,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>que também nos falou do amor que vocês têm no Espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por essa razão, desde o dia em que o ouvimos, não deixamos de orar por vocês e de pedir que sejam cheios do pleno conhecimento da vontade de Deus, com toda a sabedoria e entendimento espiritual.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E isso para que vocês vivam de maneira digna do Senhor e em tudo possam agradá-lo, frutificando em toda boa obra, crescendo no conhecimento de Deus e</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>sendo fortalecidos com todo o poder, de acordo com a força da sua glória, para que tenham toda a perseverança e paciência com alegria,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dando graças ao Pai, que nos tornou dignos de participar da herança dos santos no reino da luz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois ele nos resgatou do domínio das trevas e nos transportou para o Reino do seu Filho amado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>em quem temos a redenção , a saber, o perdão dos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele é a imagem do Deus invisível, o primogênito sobre toda a criação,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>pois nele foram criadas todas as coisas nos céus e na terra, as visíveis e as invisíveis, sejam tronos sejam soberanias, poderes ou autoridades; todas as coisas foram criadas por ele e para ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele é antes de todas as coisas, e nele tudo subsiste.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele é a cabeça do corpo, que é a igreja; é o princípio e o primogênito dentre os mortos, para que em tudo tenha a supremacia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois foi do agrado de Deus que nele habitasse toda a plenitude</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e por meio dele reconciliasse consigo todas as coisas, tanto as que estão na terra quanto as que estão nos céus, estabelecendo a paz pelo seu sangue derramado na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Antes vocês estavam separados de Deus e, na mente de vocês, eram inimigos por causa do mau procedimento de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas agora ele os reconciliou pelo corpo físico de Cristo , mediante a morte, para apresentá-los diante dele santos, inculpáveis e livres de qualquer acusação,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>desde que continuem alicerçados e firmes na fé, sem se afastarem da esperança do evangelho, que vocês ouviram e que tem sido proclamado a todos os que estão debaixo do céu. Esse é o evangelho do qual eu, Paulo, me tornei ministro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Agora me alegro em meus sofrimentos por vocês e completo no meu corpo o que resta das aflições de Cristo, em favor do seu corpo, que é a igreja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dela me tornei ministro de acordo com a responsabilidade, por Deus a mim atribuída, de apresentar a vocês plenamente a palavra de Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o mistério que esteve oculto durante épocas e gerações, mas que agora foi manifestado a seus santos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A ele quis Deus dar a conhecer entre os gentios a gloriosa riqueza deste mistério, que é Cristo em vocês, a esperança da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nós o proclamamos, advertindo e ensinando a cada um com toda a sabedoria, para que apresentemos todo homem perfeito em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Para isso eu me esforço, lutando conforme a sua força, que atua poderosamente em mim.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quero que vocês saibam quanto estou lutando por vocês, pelos que estão em Laodiceia e por todos os que ainda não me conhecem pessoalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esforço-me para que eles sejam fortalecidos em seu coração, estejam unidos em amor e alcancem toda a riqueza do pleno entendimento, a fim de conhecerem plenamente o mistério de Deus, a saber, Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nele estão escondidos todos os tesouros da sabedoria e do conhecimento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu digo isso para que ninguém os engane com argumentos que só parecem convincentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque, embora esteja fisicamente longe de vocês, em espírito estou presente e me alegro em ver como estão vivendo em ordem e como está firme a fé que vocês têm em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, assim como vocês receberam Cristo Jesus, o Senhor, continuem a viver nele,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>enraizados e edificados nele, firmados na fé, como foram ensinados, transbordando de gratidão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tenham cuidado para que ninguém os escravize a filosofias vãs e enganosas, que se fundamentam nas tradições humanas e nos princípios elementares deste mundo, e não em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois em Cristo habita corporalmente toda a plenitude da divindade,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e, por estarem nele, que é o Cabeça de todo poder e autoridade, vocês receberam a plenitude.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nele também vocês foram circuncidados, não com uma circuncisão feita por mãos humanas, mas com a circuncisão feita por Cristo, que é o despojar do corpo da carne.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isso aconteceu quando vocês foram sepultados com ele no batismo e com ele foram ressuscitados mediante a fé no poder de Deus que o ressuscitou dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando vocês estavam mortos em pecados e na incircuncisão da sua carne , Deus os vivificou com Cristo. Ele nos perdoou todas as transgressões</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e cancelou a escrita de dívida, que consistia em ordenanças e que nos era contrária. Ele a removeu, pregando-a na cruz,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e, tendo despojado os poderes e as autoridades, fez deles um espetáculo público, triunfando sobre eles na cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Portanto, não permitam que ninguém os julgue pelo que vocês comem ou bebem, ou com relação a alguma festividade religiosa ou à celebração das luas novas ou dos dias de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Essas coisas são sombras do que haveria de vir; a realidade, porém, encontra-se em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não permitam que ninguém que tenha prazer numa falsa humildade e na adoração de anjos os impeça de alcançar o prêmio. Tal pessoa conta detalhadamente suas visões, e sua mente carnal a torna orgulhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Trata-se de alguém que não está unido à Cabeça, a partir da qual todo o corpo, sustentado e unido por seus ligamentos e juntas, efetua o crescimento dado por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Já que vocês morreram com Cristo para os princípios elementares deste mundo, por que, como se ainda pertencessem a ele, vocês se submetem a regras:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não manuseie!”, “Não prove!”, “Não toque!”?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas essas coisas estão destinadas a perecer pelo uso, pois se baseiam em mandamentos e ensinos humanos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Essas regras têm, de fato, aparência de sabedoria, com sua pretensa religiosidade, falsa humildade e severidade com o corpo, mas não têm valor algum para refrear os impulsos da carne.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, já que vocês ressuscitaram com Cristo, procurem as coisas que são do alto, onde Cristo está assentado à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mantenham o pensamento nas coisas do alto, e não nas coisas terrenas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois vocês morreram, e agora a sua vida está escondida com Cristo em Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Cristo, que é a sua vida, for manifestado, então vocês também serão manifestados com ele em glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, façam morrer tudo o que pertence à natureza terrena de vocês: imoralidade sexual, impureza, paixão, desejos maus e a ganância, que é idolatria.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É por causa dessas coisas que vem a ira de Deus sobre os que vivem na desobediência ,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>as quais vocês praticaram no passado, quando costumavam viver nelas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, agora, abandonem todas estas coisas: ira, indignação, maldade, maledicência e linguagem indecente no falar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não mintam uns aos outros, visto que vocês já se despiram do velho homem com suas práticas</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e se revestiram do novo, o qual está sendo renovado em conhecimento, à imagem do seu Criador.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nessa nova vida já não há diferença entre grego e judeu, circunciso e incircunciso, bárbaro e cita , escravo e livre, mas Cristo é tudo e está em todos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, como povo escolhido de Deus, santo e amado, revistam-se de profunda compaixão, bondade, humildade, mansidão e paciência.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Suportem-se uns aos outros e perdoem as queixas que tiverem uns contra os outros. Perdoem como o Senhor lhes perdoou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acima de tudo, porém, revistam-se do amor, que é o elo perfeito.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que a paz de Cristo seja o juiz em seu coração, visto que vocês foram chamados para viver em paz, como membros de um só corpo. E sejam agradecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Habite ricamente em vocês a palavra de Cristo; ensinem e aconselhem-se uns aos outros com toda a sabedoria e cantem salmos, hinos e cânticos espirituais com gratidão a Deus em seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tudo o que fizerem, seja em palavra seja em ação, façam-no em nome do Senhor Jesus, dando por meio dele graças a Deus Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mulheres, sujeite-se cada uma a seu marido, como convém a quem está no Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Maridos, ame cada um a sua mulher e não a tratem com amargura.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Filhos, obedeçam a seus pais em tudo, pois isso agrada ao Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pais, não irritem seus filhos, para que eles não desanimem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escravos, obedeçam em tudo a seus senhores terrenos, não somente para agradá-los quando eles estão observando, mas com sinceridade de coração, pelo fato de vocês temerem o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tudo o que fizerem, façam de todo o coração, como para o Senhor, e não para os homens,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>sabendo que receberão do Senhor a recompensa da herança. É a Cristo, o Senhor, que vocês estão servindo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quem cometer injustiça receberá de volta injustiça, e não haverá exceção para ninguém.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Senhores, deem aos seus escravos o que é justo e direito, sabendo que vocês também têm um Senhor nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dediquem-se à oração, estejam alerta e sejam agradecidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao mesmo tempo, orem também por nós, para que Deus abra uma porta para a nossa mensagem, a fim de que possamos proclamar o mistério de Cristo, pelo qual estou preso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Orem para que eu possa manifestá-lo abertamente, como me cumpre fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sejam sábios no procedimento para com os de fora; aproveitem ao máximo todas as oportunidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O seu falar seja sempre agradável e temperado com sal, para que saibam como responder a cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tíquico informará vocês de todas as coisas a meu respeito. Ele é um irmão amado, ministro fiel e cooperador no serviço do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu o envio a vocês precisamente com o propósito de que saibam de tudo o que se passa conosco , e para que ele lhes fortaleça o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele irá com Onésimo, fiel e amado irmão, que é um de vocês. Eles irão contar tudo o que está acontecendo aqui.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aristarco, meu companheiro de prisão, envia saudações, bem como Marcos, primo de Barnabé. Vocês receberam instruções a respeito de Marcos, e, se ele for visitá-los, recebam-no.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus, chamado Justo, também envia saudações. Esses são os únicos da circuncisão que são meus cooperadores em favor do Reino de Deus. Eles têm sido uma fonte de ânimo para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Epafras, que é um de vocês e servo de Cristo Jesus, envia saudações. Ele está sempre batalhando por vocês em oração, para que, como pessoas maduras e plenamente convictas, continuem firmes em toda a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dele dou testemunho de que se esforça muito por vocês e pelos que estão em Laodiceia e em Hierápolis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lucas, o médico amado, e Demas enviam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Saúdem os irmãos de Laodiceia, bem como Ninfa e a igreja que se reúne em sua casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que esta carta for lida entre vocês, façam que também seja lida na igreja dos laodicenses e que vocês igualmente leiam a carta de Laodiceia.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Digam a Arquipo: “Cuide em cumprir o ministério que você recebeu no Senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu, Paulo, escrevo esta saudação de próprio punho. Lembrem-se das minhas algemas. A graça seja com vocês.</para>
</usx>
