<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="EXO" style="id">Êxodo (NVI)</book>
  <para style="h">Êxodo</para>
  <para style="toc1">Êxodo</para>
  <para style="toc2">Êxodo</para>
  <para style="toc3">ÊX</para>
  <para style="mt1">Êxodo</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>São estes, pois, os nomes dos filhos de Israel que entraram com Jacó no Egito, cada um com a sua respectiva família:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Rúben, Simeão, Levi e Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Issacar, Zebulom e Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dã, Naftali, Gade e Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ao todo, os descendentes de Jacó eram setenta ; José, porém, já estava no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ora, morreram José, todos os seus irmãos e toda aquela geração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os israelitas, porém, eram férteis, proliferaram, tornaram-se numerosos e fortaleceram-se muito, tanto que encheram o país.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então subiu ao trono do Egito um novo rei, que nada sabia sobre José.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse ele ao seu povo: “Vejam! O povo israelita é agora numeroso e mais forte que nós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Temos que agir com astúcia, para que não se tornem ainda mais numerosos e, no caso de guerra, aliem-se aos nossos inimigos, lutem contra nós e fujam do país”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabeleceram, pois, sobre eles chefes de trabalhos forçados, para os oprimir com tarefas pesadas. E assim os israelitas construíram para o faraó as cidades-celeiros de Pitom e Ramessés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todavia, quanto mais eram oprimidos, mais numerosos se tornavam e mais se espalhavam. Por isso os egípcios passaram a temer os israelitas</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e os sujeitaram a cruel escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tornaram-lhes a vida amarga, impondo-lhes a árdua tarefa de preparar o barro e fazer tijolos, e executar todo tipo de trabalho agrícola; em tudo os egípcios os sujeitavam a cruel escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei do Egito ordenou às parteiras dos hebreus, que se chamavam Sifrá e Puá:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando vocês ajudarem as hebreias a dar à luz, verifiquem se é menino. Se for, matem-no; se for menina, deixem-na viver”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todavia, as parteiras temeram a Deus e não obedeceram às ordens do rei do Egito; deixaram viver os meninos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o rei do Egito convocou as parteiras e lhes perguntou: “Por que vocês fizeram isso? Por que deixaram viver os meninos?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Responderam as parteiras ao faraó: “As mulheres hebreias não são como as egípcias. São cheias de vigor e dão à luz antes de chegarem as parteiras”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus foi bondoso com as parteiras; e o povo ia se tornando ainda mais numeroso, cada vez mais forte.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que as parteiras temeram a Deus, ele concedeu-lhes que tivessem suas próprias famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso o faraó ordenou a todo o seu povo: “Lancem ao Nilo todo menino recém-nascido , mas deixem viver as meninas”.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Um homem da tribo de Levi casou-se com uma mulher da mesma tribo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ela engravidou e deu à luz um filho. Vendo que era bonito, ela o escondeu por três meses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando já não podia mais escondê-lo, pegou um cesto feito de junco e o vedou com piche e betume. Colocou nele o menino e deixou o cesto entre os juncos, à margem do Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A irmã do menino ficou observando de longe para ver o que lhe aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A filha do faraó descera ao Nilo para tomar banho. Enquanto isso, as suas servas andavam pela margem do rio. Nisso viu o cesto entre os juncos e mandou sua criada apanhá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao abri-lo, viu um bebê chorando. Ficou com pena dele e disse: “Este menino é dos hebreus”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então a irmã do menino aproximou-se e perguntou à filha do faraó: “A senhora quer que eu vá chamar uma mulher dos hebreus para amamentar e criar o menino?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quero”, respondeu ela. E a moça foi chamar a mãe do menino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a filha do faraó disse à mulher: “Leve este menino e amamente-o para mim, e eu pagarei você por isso”. A mulher levou o menino e o amamentou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tendo o menino crescido, ela o levou à filha do faraó, que o adotou e lhe deu o nome de Moisés, dizendo: “Porque eu o tirei das águas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certo dia, sendo Moisés já adulto, foi ao lugar onde estavam os seus irmãos hebreus e descobriu como era pesado o trabalho que realizavam. Viu também um egípcio espancar um dos hebreus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Correu o olhar por todos os lados e, não vendo ninguém, matou o egípcio e o escondeu na areia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte saiu e viu dois hebreus brigando. Então perguntou ao agressor: “Por que você está espancando o seu companheiro?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O homem respondeu: “Quem o nomeou líder e juiz sobre nós? Quer matar-me como matou o egípcio?” Moisés teve medo e pensou: “Com certeza tudo já foi descoberto!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o faraó soube disso, procurou matar Moisés, mas este fugiu e foi morar na terra de Midiã. Ali assentou-se à beira de um poço.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, o sacerdote de Midiã tinha sete filhas. Elas foram buscar água para encher os bebedouros e dar de beber ao rebanho de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alguns pastores se aproximaram e começaram a expulsá-las dali; Moisés, porém, veio em auxílio delas e deu água ao rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando as moças voltaram a seu pai Reuel , este lhes perguntou: “Por que voltaram tão cedo hoje?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Elas responderam: “Um egípcio defendeu-nos dos pastores e ainda tirou água do poço para nós e deu de beber ao rebanho”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Onde está ele?”, perguntou o pai a elas. “Por que o deixaram lá? Convidem-no para comer conosco.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Moisés aceitou e concordou também em morar na casa daquele homem; este lhe deu por mulher sua filha Zípora.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ela deu à luz um menino, a quem Moisés deu o nome de Gérson, dizendo: “Sou imigrante em terra estrangeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Muito tempo depois, morreu o rei do Egito. Os israelitas gemiam e clamavam debaixo da escravidão; e o seu clamor subiu até Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouviu Deus o lamento deles e lembrou-se da aliança que fizera com Abraão, Isaque e Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus olhou para os israelitas e viu a situação deles.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés pastoreava o rebanho de seu sogro, Jetro, que era sacerdote de Midiã. Um dia levou o rebanho para o outro lado do deserto e chegou a Horebe, o monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali o Anjo do SENHOR lhe apareceu numa chama de fogo que saía do meio de uma sarça. Moisés viu que, embora a sarça estivesse em chamas, não era consumida pelo fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Que impressionante!”, pensou. “Por que a sarça não se queima? Vou ver isso de perto.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR viu que ele se aproximava para observar. E então, do meio da sarça Deus o chamou: “Moisés, Moisés!” “Eis-me aqui”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disse Deus: “Não se aproxime. Tire as sandálias dos pés, pois o lugar em que você está é terra santa”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse ainda: “Eu sou o Deus de seu pai, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque, o Deus de Jacó”. Então Moisés cobriu o rosto, pois teve medo de olhar para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o SENHOR: “De fato tenho visto a opressão sobre o meu povo no Egito, tenho escutado o seu clamor, por causa dos seus feitores, e sei quanto eles estão sofrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso desci para livrá-los das mãos dos egípcios e tirá-los daqui para uma terra boa e vasta, onde há leite e mel com fartura: a terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois agora o clamor dos israelitas chegou a mim, e tenho visto como os egípcios os oprimem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vá, pois, agora; eu o envio ao faraó para tirar do Egito o meu povo, os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés, porém, respondeu a Deus: “Quem sou eu para apresentar-me ao faraó e tirar os israelitas do Egito?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deus afirmou: “Eu estarei com você. Esta é a prova de que sou eu quem o envia: quando você tirar o povo do Egito, vocês prestarão culto a Deus neste monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés perguntou: “Quando eu chegar diante dos israelitas e lhes disser: O Deus dos seus antepassados me enviou a vocês, e eles me perguntarem: ‘Qual é o nome dele?’ Que lhes direi?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Deus a Moisés: “Eu Sou o que Sou. É isto que você dirá aos israelitas: Eu Sou me enviou a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse também Deus a Moisés: “Diga aos israelitas: O SENHOR , o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque, o Deus de Jacó, enviou-me a vocês. Esse é o meu nome para sempre, nome pelo qual serei lembrado de geração em geração.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Vá, reúna as autoridades de Israel e diga-lhes: O SENHOR, o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, de Isaque e de Jacó, apareceu a mim e disse: Eu virei em auxílio de vocês; pois vi o que tem sido feito a vocês no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prometi tirá-los da opressão do Egito para a terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos ferezeus, dos heveus e dos jebuseus, terra onde há leite e mel com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“As autoridades de Israel o atenderão. Depois você irá com elas ao rei do Egito e lhe dirá: O SENHOR, o Deus dos hebreus, veio ao nosso encontro. Agora, deixe-nos fazer uma caminhada de três dias, adentrando o deserto, para oferecermos sacrifícios ao SENHOR, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu sei que o rei do Egito não os deixará sair, a não ser que uma poderosa mão o force.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso estenderei a minha mão e ferirei os egípcios com todas as maravilhas que realizarei no meio deles. Depois disso ele os deixará sair.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E farei que os egípcios tenham boa vontade para com o povo, de modo que, quando vocês saírem, não sairão de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas as israelitas pedirão às suas vizinhas, e às mulheres que estiverem hospedando em casa, objetos de prata e de ouro, e roupas, que vocês porão em seus filhos e em suas filhas. Assim vocês despojarão os egípcios”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés respondeu: “E se eles não acreditarem em mim nem quiserem me ouvir e disserem: ‘O SENHOR não apareceu a você’?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o SENHOR lhe perguntou: “Que é isso em sua mão?” “Uma vara”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse o SENHOR: “Jogue-a ao chão”. Moisés jogou-a, e ela se transformou numa serpente. Moisés fugiu dela,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas o SENHOR lhe disse: “Estenda a mão e pegue-a pela cauda”. Moisés estendeu a mão, pegou a serpente e esta se transformou numa vara em sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse o SENHOR: “Isso é para que eles acreditem que o Deus dos seus antepassados, o Deus de Abraão, o Deus de Isaque, o Deus de Jacó, apareceu a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhe mais o SENHOR: “Coloque a mão no peito”. Moisés obedeceu e, quando a retirou, ela estava leprosa ; parecia neve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ordenou-lhe depois: “Agora, coloque de novo a mão no peito”. Moisés tornou a pôr a mão no peito e, quando a tirou, ela estava novamente como o restante da sua pele.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prosseguiu o SENHOR: “Se eles não acreditarem em você nem derem atenção ao primeiro sinal milagroso, acreditarão no segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se ainda assim não acreditarem nesses dois sinais nem lhe derem ouvidos, tire um pouco de água do Nilo e derrame-a em terra seca. Quando você derramar essa água em terra seca, ela se transformará em sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse, porém, Moisés ao SENHOR: “Ó Senhor! Nunca tive facilidade para falar, nem no passado nem agora que falaste a teu servo. Não consigo falar bem!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe o SENHOR: “Quem deu boca ao homem? Quem o fez surdo ou mudo? Quem lhe concede vista ou o torna cego? Não sou eu, o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, vá; eu estarei com você, ensinando-lhe o que dizer”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Respondeu-lhe, porém, Moisés: “Ah, Senhor! Peço-te que envies outra pessoa”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR se irou com Moisés e lhe disse: “Você não tem o seu irmão, Arão, o levita? Eu sei que ele fala bem. Ele já está vindo ao seu encontro e se alegrará ao vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você falará com ele e dirá o que ele deve dizer; eu estarei com vocês quando falarem e direi a vocês o que fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim como Deus fala ao profeta, você falará a seu irmão, e ele será o seu porta-voz diante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E leve na mão esta vara; com ela você fará os sinais milagrosos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois Moisés voltou a Jetro, seu sogro, e lhe disse: “Preciso voltar ao Egito para ver se meus parentes ainda vivem”. Jetro lhe respondeu: “Vá em paz!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ora, o SENHOR tinha dito a Moisés, em Midiã: “Volte ao Egito, pois já morreram todos os que procuravam matá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Moisés levou sua mulher e seus filhos montados num jumento e partiu de volta ao Egito. Levava na mão a vara de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés: “Quando você voltar ao Egito, tenha o cuidado de fazer diante do faraó todas as maravilhas que concedi a você o poder de realizar. Mas eu vou endurecer o coração dele, para não deixar o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois diga ao faraó que assim diz o SENHOR: Israel é o meu primeiro filho,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e eu já disse a você que deixe o meu filho ir para prestar-me culto. Mas você não quis deixá-lo ir; por isso matarei o seu primeiro filho!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Numa hospedaria ao longo do caminho, o SENHOR foi ao encontro de Moisés e procurou matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Zípora pegou uma pedra afiada, cortou o prepúcio de seu filho e tocou os pés de Moisés. E disse: “Você é para mim um marido de sangue!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ela disse “marido de sangue”, referindo-se à circuncisão. Nessa ocasião o SENHOR o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o SENHOR disse a Arão: “Vá ao deserto encontrar-se com Moisés”. Ele foi, encontrou-se com Moisés no monte de Deus e o saudou com um beijo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés contou a Arão tudo o que o SENHOR lhe tinha mandado dizer e prosseguiu falando de todos os sinais milagrosos que o SENHOR lhe havia ordenado realizar.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Assim Moisés e Arão foram e reuniram todas as autoridades dos israelitas,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e Arão lhes contou tudo o que o SENHOR dissera a Moisés. Em seguida, Moisés também realizou os sinais diante do povo,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e eles creram. Quando o povo soube que o SENHOR decidira vir em seu auxílio, tendo visto a sua opressão, curvou-se em adoração.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois disso Moisés e Arão foram falar com o faraó e disseram: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Deixe o meu povo ir para celebrar-me uma festa no deserto’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O faraó respondeu: “Quem é o SENHOR, para que eu lhe obedeça e deixe Israel sair? Não conheço o SENHOR e não deixarei Israel sair”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles insistiram: “O Deus dos hebreus veio ao nosso encontro. Agora, permite-nos caminhar três dias no deserto, para oferecer sacrifícios ao SENHOR, o nosso Deus; caso contrário, ele nos atingirá com pragas ou com a espada”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o rei do Egito respondeu: “Moisés e Arão, por que vocês estão fazendo o povo interromper suas tarefas? Voltem ao trabalho!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentou: “Essa gente já é tão numerosa, e vocês ainda os fazem parar de trabalhar!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No mesmo dia o faraó deu a seguinte ordem aos feitores e capatazes responsáveis pelo povo:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não forneçam mais palha ao povo para fazer tijolos, como faziam antes. Eles que tratem de ajuntar palha!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas exijam que continuem a fazer a mesma quantidade de tijolos; não reduzam a cota. São preguiçosos, e por isso estão clamando: ‘Iremos oferecer sacrifícios ao nosso Deus’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aumentem a carga de trabalho dessa gente para que cumpram suas tarefas e não deem atenção a mentiras”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os feitores e os capatazes foram dizer ao povo: “Assim diz o faraó: ‘Já não darei palha a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Saiam e recolham-na onde puderem achá-la, pois o trabalho de vocês em nada será reduzido’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O povo, então, espalhou-se por todo o Egito, a fim de ajuntar restolho em lugar da palha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Enquanto isso, os feitores os pressionavam, dizendo: “Completem a mesma tarefa diária que foi exigida de vocês quando tinham palha”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os capatazes israelitas indicados pelos feitores do faraó eram espancados e interrogados: “Por que não completaram ontem e hoje a mesma cota de tijolos dos dias anteriores?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os capatazes israelitas foram apelar para o faraó: “Por que tratas os teus servos dessa maneira?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nós, teus servos, não recebemos palha, e, contudo, nos dizem: ‘Façam tijolos!’ Os teus servos têm sido espancados, mas a culpa é do teu próprio povo ”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu o faraó: “Preguiçosos é o que vocês são! Preguiçosos! Por isso andam dizendo: ‘Iremos oferecer sacrifícios ao SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, voltem ao trabalho. Vocês não receberão palha alguma! Continuem a produzir a cota integral de tijolos!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os capatazes israelitas se viram em dificuldade quando lhes disseram que não poderiam reduzir a quantidade de tijolos exigida a cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao saírem da presença do faraó, encontraram-se com Moisés e Arão, que estavam à espera deles,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e lhes disseram: “O SENHOR os examine e os julgue! Vocês atraíram o ódio do faraó e dos seus conselheiros sobre nós, e lhes puseram nas mãos uma espada para que nos matem”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés voltou-se para o SENHOR e perguntou: “Senhor, por que maltrataste este povo? Afinal, por que me enviaste?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Desde que me dirigi ao faraó para falar em teu nome, ele tem maltratado este povo, e tu de modo algum libertaste o teu povo!”</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Agora você verá o que farei ao faraó: Por minha mão poderosa, ele os deixará ir; por minha mão poderosa, ele os expulsará do seu país”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse Deus ainda a Moisés: “Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Apareci a Abraão, a Isaque e a Jacó como o Deus todo-poderoso , mas pelo meu nome, o SENHOR , não me revelei a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois estabeleci com eles a minha aliança para dar-lhes a terra de Canaã, terra onde viveram como estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E agora ouvi o lamento dos israelitas, a quem os egípcios mantêm escravos, e lembrei-me da minha aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Por isso, diga aos israelitas: Eu sou o SENHOR. Eu os livrarei do trabalho imposto pelos egípcios. Eu os libertarei da escravidão e os resgatarei com braço forte e com poderosos atos de juízo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os farei meu povo e serei o Deus de vocês. Então vocês saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus, que os livra do trabalho imposto pelos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E os farei entrar na terra que, com mão levantada, jurei que daria a Abraão, a Isaque e a Jacó. Eu a darei a vocês como propriedade. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés declarou isso aos israelitas, mas eles não lhe deram ouvidos, por causa da angústia e da cruel escravidão que sofriam.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Vá dizer ao faraó, rei do Egito, que deixe os israelitas saírem do país”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Moisés, porém, disse na presença do SENHOR: “Se os israelitas não me dão ouvidos, como me ouvirá o faraó? Ainda mais que não tenho facilidade para falar!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR ordenou a Moisés e a Arão que dissessem aos israelitas e ao faraó, rei do Egito, que tinham ordem para tirar do Egito os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os chefes das famílias israelitas: Os filhos de Rúben, filho mais velho de Israel, foram: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi. Esses foram os clãs de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os filhos de Simeão foram: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia. Esses foram os clãs de Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Levi, por ordem de nascimento: Gérson, Coate e Merari. Levi viveu cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os filhos de Gérson, conforme seus clãs, foram Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Coate foram Anrão, Isar, Hebrom e Uziel. Coate viveu cento e trinta e três anos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os filhos de Merari foram Mali e Musi. Esses foram os clãs de Levi, por ordem de nascimento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Anrão tomou por mulher sua tia Joquebede, que lhe deu à luz Arão e Moisés. Anrão viveu cento e trinta e sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os filhos de Isar foram Corá, Nefegue e Zicri.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os filhos de Uziel foram Misael, Elzafã e Sitri.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Arão tomou por mulher a Eliseba, filha de Aminadabe, irmã de Naassom, e ela lhe deu à luz Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Os filhos de Corá foram Assir, Elcana e Abiasafe. Esses foram os clãs dos coraítas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eleazar, filho de Arão, tomou por mulher uma das filhas de Futiel, e ela lhe deu à luz Fineias. Esses foram os chefes das famílias dos levitas, conforme seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Foi a este Arão e a este Moisés que o SENHOR disse: “Tirem os israelitas do Egito, organizados segundo as suas divisões”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Foram eles, Moisés e Arão, que falaram ao faraó, rei do Egito, a fim de tirarem os israelitas do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, quando o SENHOR falou com Moisés no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>disse-lhe: “Eu sou o SENHOR. Diga ao faraó, rei do Egito, tudo o que eu disser a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisés, porém, perguntou ao SENHOR: “Como o faraó me dará ouvidos, se não tenho facilidade para falar?”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR lhe respondeu: “Dou a você a minha autoridade perante o faraó, e seu irmão, Arão, será seu porta-voz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Você falará tudo o que eu ordenar, e o seu irmão, Arão, dirá ao faraó que deixe os israelitas sair do país.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, porém, farei o coração do faraó resistir; e, embora multiplique meus sinais e maravilhas no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>ele não os ouvirá. Então porei a minha mão sobre o Egito, e com poderosos atos de juízo tirarei do Egito os meus exércitos, o meu povo, os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os egípcios saberão que eu sou o SENHOR, quando eu estender a minha mão contra o Egito e tirar de lá os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR lhes havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés tinha oitenta anos de idade e Arão oitenta e três, quando falaram com o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Quando o faraó pedir que façam algum milagre, diga a Arão que tome a sua vara e jogue-a diante do faraó; e ela se transformará numa serpente”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão dirigiram-se ao faraó e fizeram como o SENHOR tinha ordenado. Arão jogou a vara diante do faraó e seus conselheiros, e ela se transformou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O faraó, porém, mandou chamar os sábios e feiticeiros; e também os magos do Egito fizeram a mesma coisa por meio das suas ciências ocultas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cada um deles jogou ao chão uma vara, e estas se transformaram em serpentes. Mas a vara de Arão engoliu as varas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contudo, o coração do faraó se endureceu, e ele não quis dar ouvidos a Moisés e a Arão, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “O coração do faraó está obstinado; ele não quer deixar o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vá ao faraó de manhã, quando ele estiver indo às águas. Espere-o na margem do rio para encontrá-lo e leve também a vara que se transformou em serpente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Diga-lhe: O SENHOR, o Deus dos hebreus, mandou-me dizer: Deixe ir o meu povo, para prestar-me culto no deserto. Mas até agora você não me atendeu.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR: Nisto você saberá que eu sou o SENHOR: com a vara que trago na mão ferirei as águas do Nilo, e elas se transformarão em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os peixes do Nilo morrerão, o rio ficará cheirando mal, e os egípcios não suportarão beber das suas águas”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Diga a Arão que tome a sua vara e estenda a mão sobre as águas do Egito, dos rios, dos canais, dos açudes e de todos os reservatórios, e elas se transformarão em sangue. Haverá sangue por toda a terra do Egito, até nas vasilhas de madeira e nas vasilhas de pedra”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés e Arão fizeram como o SENHOR tinha ordenado. Arão levantou a vara e feriu as águas do Nilo na presença do faraó e dos seus conselheiros; e toda a água do rio transformou-se em sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os peixes morreram, e o rio cheirava tão mal que os egípcios não conseguiam beber das suas águas. Havia sangue por toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas os magos do Egito fizeram a mesma coisa por meio de suas ciências ocultas. O coração do faraó se endureceu, e ele não deu ouvidos a Moisés e a Arão, como o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ao contrário, deu-lhes as costas e voltou para o seu palácio. Nem assim o faraó levou isso a sério.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os egípcios cavaram buracos às margens do Nilo para encontrar água potável, pois da água do rio não podiam mais beber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Passaram-se sete dias depois que o SENHOR feriu o Nilo.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés: “Vá ao faraó e diga-lhe que assim diz o SENHOR: Deixe o meu povo ir para que me preste culto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você não quiser deixá-lo ir, mandarei sobre todo o seu território uma praga de rãs.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Nilo ficará infestado de rãs. Elas subirão e entrarão em seu palácio, em seu quarto, e até em sua cama; estarão também nas casas dos seus conselheiros e do seu povo, dentro dos seus fornos e nas suas amassadeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As rãs subirão em você, em seus conselheiros e em seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Diga a Arão que estenda a mão com a vara sobre os rios, sobre os canais e sobre os açudes, e faça subir deles rãs sobre a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Arão estendeu a mão sobre as águas do Egito, e as rãs subiram e cobriram a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas os magos fizeram a mesma coisa por meio das suas ciências ocultas: fizeram subir rãs sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse: “Orem ao SENHOR para que ele tire estas rãs de mim e do meu povo; então deixarei o povo ir e oferecer sacrifícios ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés disse ao faraó: “Tua é a honra de dizer-me quando devo orar por ti, por teus conselheiros e por teu povo, para que tu e tuas casas fiquem livres das rãs e sobrem apenas as que estão no rio”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Amanhã”, disse o faraó. Moisés respondeu: “Será como tu dizes, para que saibas que não há ninguém como o SENHOR, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As rãs deixarão a ti, a tuas casas, a teus conselheiros e a teu povo; sobrarão apenas as que estão no rio”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que Moisés e Arão saíram da presença do faraó, Moisés clamou ao SENHOR por causa das rãs que enviara sobre o faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o SENHOR atendeu o pedido de Moisés; morreram as rãs que estavam nas casas, nos pátios e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Foram ajuntadas em montões e, por isso, a terra cheirou mal.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando o faraó percebeu que houve alívio, obstinou-se em seu coração e não deu mais ouvidos a Moisés e a Arão, conforme o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Diga a Arão que estenda a sua vara e fira o pó da terra, e o pó se transformará em piolhos por toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim fizeram e, quando Arão estendeu a mão e com a vara feriu o pó da terra, surgiram piolhos nos homens e nos animais. Todo o pó de toda a terra do Egito transformou-se em piolhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, quando os magos tentaram fazer surgir piolhos por meio das suas ciências ocultas, não conseguiram. E os piolhos infestavam os homens e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os magos disseram ao faraó: “Isso é o dedo de Deus”. Mas o coração do faraó permaneceu endurecido, e ele não quis ouvi-los, conforme o SENHOR tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Levante-se bem cedo e apresente-se ao faraó, quando ele estiver indo às águas. Diga-lhe que assim diz o SENHOR: Deixe o meu povo ir para que me preste culto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Se você não deixar meu povo ir, enviarei enxames de moscas para atacar você, os seus conselheiros, o seu povo e as suas casas. As casas dos egípcios e o chão em que pisam se encherão de moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas naquele dia tratarei de maneira diferente a terra de Gósen, onde habita o meu povo; nenhum enxame de moscas se achará ali, para que você saiba que eu, o SENHOR, estou nessa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Farei distinção entre o meu povo e o seu. Este sinal milagroso acontecerá amanhã”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E assim fez o SENHOR. Grandes enxames de moscas invadiram o palácio do faraó e as casas de seus conselheiros, e em todo o Egito a terra foi arruinada pelas moscas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse: “Vão oferecer sacrifícios ao seu Deus, mas não saiam do país”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Isso não seria sensato”, respondeu Moisés; “os sacrifícios que oferecemos ao SENHOR, o nosso Deus, são um sacrilégio para os egípcios. Se oferecermos sacrifícios que lhes pareçam sacrilégio, isso não os levará a nos apedrejar?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Faremos três dias de viagem no deserto, e ofereceremos sacrifícios ao SENHOR, o nosso Deus, como ele nos ordena.”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse o faraó: “Eu os deixarei ir e oferecer sacrifícios ao SENHOR, o seu Deus, no deserto, mas não se afastem muito e orem por mim também”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: “Assim que sair da tua presença, orarei ao SENHOR, e amanhã os enxames de moscas deixarão o faraó, teus conselheiros e teu povo. Mas que o faraó não volte a agir com falsidade, impedindo que o povo vá oferecer sacrifícios ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés saiu da presença do faraó e orou ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o SENHOR atendeu o seu pedido: as moscas deixaram o faraó, seus conselheiros e seu povo; não restou uma só mosca.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas também dessa vez o faraó obstinou-se em seu coração e não deixou que o povo saísse.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Vá ao faraó e diga-lhe que assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixe o meu povo ir para que me preste culto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se você ainda não quiser deixá-lo ir e continuar a impedi-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>saiba que a mão do SENHOR trará uma praga terrível sobre os rebanhos do faraó que estão nos campos: os cavalos, os jumentos, os camelos, os bois e as ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o SENHOR fará distinção entre os rebanhos de Israel e os do Egito. Nenhum animal dos israelitas morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR estabeleceu um prazo: “Amanhã o SENHOR fará o que prometeu nesta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No dia seguinte o SENHOR o fez. Todos os rebanhos dos egípcios morreram, mas nenhum rebanho dos israelitas morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O faraó mandou verificar e constatou que nenhum animal dos israelitas havia morrido. Mesmo assim, seu coração continuou obstinado e não deixou o povo ir.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés e a Arão: “Tirem um punhado de cinza de uma fornalha, e Moisés a espalhará no ar, diante do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ela se tornará como um pó fino sobre toda a terra do Egito, e feridas purulentas surgirão nos homens e nos animais em todo o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles tiraram cinza duma fornalha e se puseram diante do faraó. Moisés a espalhou pelo ar, e feridas purulentas começaram a estourar nos homens e nos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nem os magos podiam manter-se diante de Moisés, porque ficaram cobertos de feridas, como os demais egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele se recusou a atender Moisés e Arão, conforme o SENHOR tinha dito a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Levante-se logo cedo, apresente-se ao faraó e diga-lhe que assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: Deixe o meu povo ir para que me preste culto.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Caso contrário, mandarei desta vez todas as minhas pragas contra você, contra os seus conselheiros e contra o seu povo, para que você saiba que em toda a terra não há ninguém como eu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque eu já poderia ter estendido a mão, ferindo você e o seu povo com uma praga que teria eliminado você da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas eu o mantive em pé exatamente com este propósito: mostrar a você o meu poder e fazer que o meu nome seja proclamado em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contudo você ainda insiste em colocar-se contra o meu povo e não o deixa ir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Amanhã, a esta hora, enviarei a pior tempestade de granizo que já caiu sobre o Egito, desde o dia da sua fundação até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, mande recolher os seus rebanhos e tudo o que você tem nos campos. Todos os homens e animais que estiverem nos campos, que não tiverem sido abrigados, serão atingidos pelo granizo e morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os conselheiros do faraó que temiam a palavra do SENHOR apressaram-se em recolher aos abrigos os seus rebanhos e os seus escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas os que não se importaram com a palavra do SENHOR deixaram os seus escravos e os seus rebanhos no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão para o céu, e cairá granizo sobre toda a terra do Egito: sobre homens, sobre animais e sobre toda a vegetação do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Moisés estendeu a vara para o céu, o SENHOR fez vir trovões e granizo, e raios caíam sobre a terra. Assim o SENHOR fez chover granizo sobre a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Caiu granizo, e raios cortavam o céu em todas as direções. Nunca houve uma tempestade de granizo como aquela em todo o Egito, desde que este se tornou uma nação.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em todo o Egito o granizo atingiu tudo o que havia nos campos, tanto homens como animais; destruiu toda a vegetação, além de quebrar todas as árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Somente na terra de Gósen, onde estavam os israelitas, não caiu granizo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e Arão e disse-lhes: “Desta vez eu pequei. O SENHOR é justo; eu e o meu povo é que somos culpados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Orem ao SENHOR! Os trovões de Deus e o granizo já são demais. Eu os deixarei ir; não precisam mais ficar aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisés respondeu: “Assim que eu tiver saído da cidade, erguerei as mãos em oração ao SENHOR. Os trovões cessarão e não cairá mais granizo, para que saibas que a terra pertence ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas eu bem sei que tu e os teus conselheiros ainda não sabem o que é tremer diante do SENHOR Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>(O linho e a cevada foram destruídos, pois a cevada já havia amadurecido e o linho estava em flor.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todavia, o trigo e o centeio nada sofreram, pois só amadurecem mais tarde.)</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim Moisés deixou o faraó, saiu da cidade, e ergueu as mãos ao SENHOR. Os trovões e o granizo cessaram, e a chuva parou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando o faraó viu que a chuva, o granizo e os trovões haviam cessado, pecou novamente e obstinou-se em seu coração, ele e os seus conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O coração do faraó continuou endurecido, e ele não deixou que os israelitas saíssem, como o SENHOR tinha dito por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Vá ao faraó, pois tornei obstinado o coração dele e o de seus conselheiros, a fim de realizar estes meus prodígios entre eles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>para que você possa contar a seus filhos e netos como zombei dos egípcios e como realizei meus milagres entre eles. Assim vocês saberão que eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dirigiram-se, pois, Moisés e Arão ao faraó e lhe disseram: “Assim diz o SENHOR, o Deus dos hebreus: ‘Até quando você se recusará a humilhar-se perante mim? Deixe ir o meu povo, para que me preste culto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se você não quiser deixá-lo ir, farei vir gafanhotos sobre o seu território amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles cobrirão a face da terra até não se poder enxergar o solo. Devorarão o pouco que ainda lhes restou da tempestade de granizo e todas as árvores que estiverem brotando nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Encherão os seus palácios e as casas de todos os seus conselheiros e de todos os egípcios: algo que os seus pais e os seus antepassados jamais viram, desde o dia em que se fixaram nesta terra até o dia de hoje’ ”. A seguir Moisés virou as costas e saiu da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os conselheiros do faraó lhe disseram: “Até quando este homem será uma ameaça para nós? Deixa os homens irem prestar culto ao SENHOR, o Deus deles. Não percebes que o Egito está arruinado?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés e Arão foram trazidos de volta à presença do faraó, que lhes disse: “Vão e prestem culto ao SENHOR, o seu Deus. Mas, digam-me, quem irá?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés respondeu: “Temos que levar todos: os jovens e os velhos, os nossos filhos e as nossas filhas, as nossas ovelhas e os nossos bois, porque vamos celebrar uma festa ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse-lhes o faraó: “Vocês vão mesmo precisar do SENHOR quando eu deixá-los ir com as mulheres e crianças! É claro que vocês estão com más intenções.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>De forma alguma! Só os homens podem ir prestar culto ao SENHOR, como vocês têm pedido”. E Moisés e Arão foram expulsos da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão sobre o Egito para que os gafanhotos venham sobre a terra e devorem toda a vegetação, tudo o que foi deixado pelo granizo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés estendeu a vara sobre o Egito, e o SENHOR fez soprar sobre a terra um vento oriental durante todo aquele dia e toda aquela noite. Pela manhã, o vento havia trazido os gafanhotos,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os quais invadiram todo o Egito e desceram em grande número sobre toda a sua extensão. Nunca antes houve tantos gafanhotos, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles cobriram toda a face da terra de tal forma que ela escureceu. Devoraram tudo o que o granizo tinha deixado: toda a vegetação e todos os frutos das árvores. Não restou nada verde nas árvores nem nas plantas do campo, em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O faraó mandou chamar Moisés e Arão imediatamente e disse-lhes: “Pequei contra o SENHOR, o seu Deus, e contra vocês!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora perdoem ainda esta vez o meu pecado e orem ao SENHOR, o seu Deus, para que leve esta praga mortal para longe de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés saiu da presença do faraó e orou ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E o SENHOR fez soprar com muito mais força o vento ocidental, e este envolveu os gafanhotos e os lançou no mar Vermelho. Não restou um gafanhoto sequer em toda a extensão do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele não deixou que os israelitas saíssem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão para o céu, e trevas cobrirão o Egito, trevas tais que poderão ser apalpadas”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés estendeu a mão para o céu, e por três dias houve densas trevas em todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ninguém pôde ver ninguém, nem sair do seu lugar durante três dias. Todavia, todos os israelitas tinham luz nos locais em que habitavam.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o faraó mandou chamar Moisés e disse: “Vão e prestem culto ao SENHOR. Deixem somente as ovelhas e os bois; as mulheres e as crianças podem ir”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas Moisés contestou: “Tu mesmo nos darás os animais para os nossos sacrifícios e holocaustos que ofereceremos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Além disso, os nossos rebanhos também irão conosco; nem um casco de animal será deixado. Temos que escolher alguns deles para prestar culto ao SENHOR, o nosso Deus, e, enquanto não chegarmos ao local, não saberemos quais animais sacrificaremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas o SENHOR endureceu o coração do faraó, e ele se recusou a deixá-los ir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Disse o faraó a Moisés: “Saia da minha presença! Trate de não aparecer nunca mais diante de mim! No dia em que vir a minha face, você morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Respondeu Moisés: “Será como disseste; nunca mais verei a tua face”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse então o SENHOR a Moisés: “Enviarei ainda mais uma praga sobre o faraó e sobre o Egito. Somente depois desta ele os deixará sair daqui e até os expulsará totalmente.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Diga ao povo, tanto aos homens como às mulheres, que peça aos seus vizinhos objetos de prata e de ouro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR tornou os egípcios favoráveis ao povo, e o próprio Moisés era tido em alta estima no Egito pelos conselheiros do faraó e pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse, pois, Moisés ao faraó: “Assim diz o SENHOR: ‘Por volta da meia-noite, passarei por todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos os primogênitos do Egito morrerão, desde o filho mais velho do faraó, herdeiro do trono, até o filho mais velho da escrava que trabalha no moinho, e também todas as primeiras crias do gado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Haverá grande pranto em todo o Egito, como nunca houve antes nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entre os israelitas, porém, nem sequer um cão latirá contra homem ou animal’. Então vocês saberão que o SENHOR faz distinção entre o Egito e Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos esses seus conselheiros virão a mim e se ajoelharão diante de mim, suplicando: ‘Saiam você e todo o povo que o segue!’ Só então eu sairei”. E, com grande ira, Moisés saiu da presença do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR tinha dito a Moisés: “O faraó não dará ouvidos a vocês, a fim de que os meus prodígios se multipliquem no Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão realizaram todos esses prodígios diante do faraó, mas o SENHOR lhe endureceu o coração, e ele não quis deixar os israelitas saírem do país.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão, no Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Este deverá ser o primeiro mês do ano para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Digam a toda a comunidade de Israel que no décimo dia deste mês todo homem deverá separar um cordeiro ou um cabrito, para a sua família, um para cada casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se uma família for pequena demais para um animal inteiro, deve dividi-lo com seu vizinho mais próximo, conforme o número de pessoas e conforme o que cada um puder comer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O animal escolhido será macho de um ano, sem defeito, e pode ser cordeiro ou cabrito.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Guardem-no até o décimo quarto dia do mês, quando toda a comunidade de Israel irá sacrificá-lo, ao pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Passem, então, um pouco do sangue nas laterais e nas vigas superiores das portas das casas nas quais vocês comerão o animal.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Naquela mesma noite comerão a carne assada no fogo, com ervas amargas e pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não comam a carne crua, nem cozida em água, mas assada no fogo: cabeça, pernas e vísceras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não deixem sobrar nada até pela manhã; caso isso aconteça, queimem o que restar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao comerem, estejam prontos para sair: cinto no lugar, sandálias nos pés e cajado na mão. Comam apressadamente. Esta é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Naquela mesma noite passarei pelo Egito e matarei todos os primogênitos, tanto dos homens como dos animais, e executarei juízo sobre todos os deuses do Egito. Eu sou o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O sangue será um sinal para indicar as casas em que vocês estiverem; quando eu vir o sangue, passarei adiante. A praga de destruição não os atingirá quando eu ferir o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Este dia será um memorial que vocês e todos os seus descendentes celebrarão como festa ao SENHOR. Celebrem-no como decreto perpétuo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Durante sete dias comam pão sem fermento. No primeiro dia tirem de casa o fermento, porque quem comer qualquer coisa fermentada, do primeiro ao sétimo dia, será eliminado de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Convoquem uma reunião santa no primeiro dia e outra no sétimo. Não façam nenhum trabalho nesses dias, exceto o da preparação da comida para todos. É só o que poderão fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Celebrem a festa dos pães sem fermento, porque foi nesse mesmo dia que eu tirei os exércitos de vocês do Egito. Celebrem esse dia como decreto perpétuo por todas as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro mês comam pão sem fermento, desde o entardecer do décimo quarto dia até o entardecer do vigésimo primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Durante sete dias vocês não deverão ter fermento em casa. Quem comer qualquer coisa fermentada será eliminado da comunidade de Israel, seja estrangeiro, seja natural da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não comam nada fermentado. Onde quer que morarem, comam apenas pão sem fermento”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Moisés convocou todas as autoridades de Israel e lhes disse: “Escolham um cordeiro ou um cabrito para cada família. Sacrifiquem-no para celebrar a Páscoa!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Molhem um feixe de hissopo no sangue que estiver na bacia e passem o sangue na viga superior e nas laterais das portas. Nenhum de vocês poderá sair de casa até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando o SENHOR passar pela terra para matar os egípcios, verá o sangue na viga superior e nas laterais da porta e passará sobre aquela porta, e não permitirá que o destruidor entre na casa de vocês para matá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Obedeçam a essas instruções como decreto perpétuo para vocês e para os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando entrarem na terra que o SENHOR prometeu dar a vocês, celebrem essa cerimônia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando os seus filhos perguntarem: ‘O que significa esta cerimônia?’,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>respondam-lhes: É o sacrifício da Páscoa ao SENHOR, que passou sobre as casas dos israelitas no Egito e poupou nossas casas quando matou os egípcios”. Então o povo curvou-se em adoração.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois os israelitas se retiraram e fizeram conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés e a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então, à meia-noite, o SENHOR matou todos os primogênitos do Egito, desde o filho mais velho do faraó, herdeiro do trono, até o filho mais velho do prisioneiro que estava no calabouço, e também todas as primeiras crias do gado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No meio da noite o faraó, todos os seus conselheiros e todos os egípcios se levantaram. E houve grande pranto no Egito, pois não havia casa que não tivesse um morto.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Naquela mesma noite o faraó mandou chamar Moisés e Arão e lhes disse: “Saiam imediatamente do meio do meu povo, vocês e os israelitas! Vão prestar culto ao SENHOR, como vocês pediram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Levem os seus rebanhos, como tinham dito, e abençoem a mim também”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os egípcios pressionavam o povo para que se apressasse em sair do país, dizendo: “Todos nós morreremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então o povo tomou a massa de pão ainda sem fermento e a carregou nos ombros, nas amassadeiras embrulhadas em suas roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas obedeceram à ordem de Moisés e pediram aos egípcios objetos de prata e de ouro, bem como roupas.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR concedeu ao povo uma disposição favorável da parte dos egípcios, de modo que lhes davam o que pediam; assim eles despojaram os egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os israelitas foram de Ramessés até Sucote. Havia cerca de seiscentos mil homens a pé, além de mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Grande multidão de estrangeiros de todo tipo seguiu com eles, além de grandes rebanhos, tanto de bois como de ovelhas e cabras.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Com a massa que haviam levado do Egito, fizeram pães sem fermento. A massa não tinha fermentado, pois eles foram expulsos do Egito e não tiveram tempo de preparar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ora, o período que os israelitas viveram no Egito foi de quatrocentos e trinta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No dia em que se completaram os quatrocentos e trinta anos, todos os exércitos do SENHOR saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Assim como o SENHOR passou em vigília aquela noite para tirar do Egito os israelitas, estes também devem passar em vigília essa mesma noite, para honrar o SENHOR, por todas as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão: “Estas são as leis da Páscoa: Nenhum estrangeiro poderá comê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>O escravo comprado poderá comer da Páscoa, depois de circuncidado,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>mas o residente temporário e o trabalhador contratado dela não comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Vocês a comerão numa só casa; não levem nenhum pedaço de carne para fora da casa nem quebrem nenhum dos ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Toda a comunidade de Israel terá que celebrar a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Qualquer estrangeiro residente entre vocês que quiser celebrar a Páscoa do SENHOR terá que circuncidar todos os do sexo masculino da sua família; então poderá participar como o natural da terra. Nenhum incircunciso poderá participar.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A mesma lei se aplicará ao natural da terra e ao estrangeiro residente”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Todos os israelitas fizeram como o SENHOR tinha ordenado a Moisés e a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>No mesmo dia o SENHOR tirou os israelitas do Egito, organizados segundo as suas divisões.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Consagre a mim todos os primogênitos. O primeiro filho israelita me pertence, não somente entre os homens, mas também entre os animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse Moisés ao povo: “Comemorem esse dia em que vocês saíram do Egito, da terra da escravidão, porque o SENHOR os tirou dali com mão poderosa. Não comam nada fermentado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Neste dia do mês de abibe vocês estão saindo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o SENHOR os fizer entrar na terra dos cananeus, dos hititas, dos amorreus, dos heveus e dos jebuseus—terra que ele jurou aos seus antepassados que daria a vocês, terra onde há leite e mel com fartura—vocês deverão celebrar esta cerimônia neste mesmo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante sete dias comam pão sem fermento e, no sétimo dia, façam uma festa dedicada ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Comam pão sem fermento durante os sete dias; não haja nada fermentado entre vocês, nem fermento algum dentro do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Nesse dia cada um dirá a seu filho: Assim faço pelo que o SENHOR fez por mim quando saí do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isto lhe será como sinal em sua mão e memorial em sua testa, para que a lei do SENHOR esteja em seus lábios, porque o SENHOR o tirou do Egito com mão poderosa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cumpra esta determinação na época certa, de ano em ano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Depois que o SENHOR os fizer entrar na terra dos cananeus e entregá-la a vocês, como jurou a vocês e aos seus antepassados,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>separem para o SENHOR o primeiro nascido de todo ventre. Todos os primeiros machos dos seus rebanhos pertencem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Resgatem com um cordeiro toda primeira cria dos jumentos, mas, se não quiserem resgatá-la, quebrem-lhe o pescoço. Resgatem também todo primogênito entre os seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“No futuro, quando os seus filhos perguntarem: ‘Que significa isto?’, digam-lhes: Com mão poderosa o SENHOR nos tirou do Egito, da terra da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando o faraó resistiu e recusou deixar-nos sair, o SENHOR matou todos os primogênitos do Egito, tanto os de homens como os de animais. Por isso sacrificamos ao SENHOR os primeiros machos de todo ventre e resgatamos os nossos primogênitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Isto será como sinal em sua mão e símbolo em sua testa de que o SENHOR nos tirou do Egito com mão poderosa”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o faraó deixou sair o povo, Deus não o guiou pela rota da terra dos filisteus, embora esse fosse o caminho mais curto, pois disse: “Se eles se defrontarem com a guerra, talvez se arrependam e voltem para o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, Deus fez o povo dar a volta pelo deserto, seguindo o caminho que leva ao mar Vermelho. Os israelitas saíram do Egito preparados para lutar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisés levou os ossos de José, porque José havia feito os filhos de Israel prestarem um juramento, quando disse: “Deus certamente virá em auxílio de vocês; levem então os meus ossos daqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os israelitas partiram de Sucote e acamparam em Etã, junto ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Durante o dia o SENHOR ia adiante deles, numa coluna de nuvem, para guiá-los no caminho, e de noite, numa coluna de fogo, para iluminá-los, e assim podiam caminhar de dia e de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A coluna de nuvem não se afastava do povo de dia; nem a coluna de fogo, de noite.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que mudem o rumo e acampem perto de Pi-Hairote, entre Migdol e o mar. Acampem à beira-mar, defronte de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O faraó pensará que os israelitas estão vagando confusos, cercados pelo deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então endurecerei o coração do faraó, e ele os perseguirá. Todavia, eu serei glorificado por meio do faraó e de todo o seu exército; e os egípcios saberão que eu sou o SENHOR”. E assim fizeram os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contaram ao rei do Egito que o povo havia fugido. Então o faraó e os seus conselheiros mudaram de ideia e disseram: “O que foi que fizemos? Deixamos os israelitas sair e perdemos os nossos escravos!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o faraó mandou aprontar a sua carruagem e levou consigo o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou todos os carros de guerra do Egito, inclusive seiscentos dos melhores desses carros, cada um com um oficial no comando.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR endureceu o coração do faraó, rei do Egito, e este perseguiu os israelitas, que marchavam triunfantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os egípcios, com todos os cavalos e carros de guerra do faraó, os cavaleiros e a infantaria, saíram em perseguição aos israelitas e os alcançaram quando estavam acampados à beira-mar, perto de Pi-Hairote, defronte de Baal-Zefom.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao aproximar-se o faraó, os israelitas olharam e avistaram os egípcios que marchavam na direção deles. E, aterrorizados, clamaram ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disseram a Moisés: “Foi por falta de túmulos no Egito que você nos trouxe para morrermos no deserto? O que você fez conosco, tirando-nos de lá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Já tínhamos dito a você no Egito: ‘Deixe-nos em paz! Seremos escravos dos egípcios!’ Antes ser escravos dos egípcios do que morrer no deserto!”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés respondeu ao povo: “Não tenham medo. Fiquem firmes e vejam o livramento que o SENHOR trará hoje, porque vocês nunca mais verão os egípcios que hoje veem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR lutará por vocês; tão somente acalmem-se”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse então o SENHOR a Moisés: “Por que você está clamando a mim? Diga aos israelitas que sigam avante.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Erga a sua vara e estenda a mão sobre o mar, e as águas se dividirão para que os israelitas atravessem o mar em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu, porém, endurecerei o coração dos egípcios, e eles os perseguirão. E serei glorificado com a derrota do faraó e de todo o seu exército, com seus carros de guerra e seus cavaleiros.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os egípcios saberão que eu sou o SENHOR quando eu for glorificado com a derrota do faraó, com seus carros de guerra e seus cavaleiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A seguir o anjo de Deus que ia à frente dos exércitos de Israel retirou-se, colocando-se atrás deles. A coluna de nuvem também saiu da frente deles e se pôs atrás,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>entre os egípcios e os israelitas. A nuvem trouxe trevas para um e luz para o outro, de modo que os egípcios não puderam aproximar-se dos israelitas durante toda a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Moisés estendeu a mão sobre o mar, e o SENHOR afastou o mar e o tornou em terra seca, com um forte vento oriental que soprou toda aquela noite. As águas se dividiram,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e os israelitas atravessaram pelo meio do mar em terra seca, tendo uma parede de água à direita e outra à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os egípcios os perseguiram, e todos os cavalos, carros de guerra e cavaleiros do faraó foram atrás deles até o meio do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No fim da madrugada, do alto da coluna de fogo e de nuvem, o SENHOR viu o exército dos egípcios e o pôs em confusão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez que as rodas dos seus carros começassem a soltar-se , de forma que tinham dificuldade em conduzi-los. E os egípcios gritaram: “Vamos fugir dos israelitas! O SENHOR está lutando por eles contra o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Moisés: “Estenda a mão sobre o mar para que as águas voltem sobre os egípcios, sobre os seus carros de guerra e sobre os seus cavaleiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés estendeu a mão sobre o mar, e ao raiar do dia o mar voltou ao seu lugar. Quando os egípcios estavam fugindo, foram de encontro às águas, e o SENHOR os lançou ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As águas voltaram e encobriram os seus carros de guerra e os seus cavaleiros, todo o exército do faraó que havia perseguido os israelitas mar adentro. Ninguém sobreviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas os israelitas atravessaram o mar pisando em terra seca, tendo uma parede de água à direita e outra à esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Naquele dia o SENHOR salvou Israel das mãos dos egípcios, e os israelitas viram os egípcios mortos na praia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Israel viu o grande poder do SENHOR contra os egípcios, temeu o SENHOR e pôs nele a sua confiança, como também em Moisés, seu servo.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Moisés e os israelitas entoaram este cântico ao SENHOR: “Cantarei ao SENHOR, pois triunfou gloriosamente. Lançou ao mar o cavalo e o seu cavaleiro!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR é a minha força e a minha canção; ele é a minha salvação! Ele é o meu Deus, e eu o louvarei; é o Deus de meu pai, e eu o exaltarei!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR é guerreiro, o seu nome é SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele lançou ao mar os carros de guerra e o exército do faraó. Os seus melhores oficiais afogaram-se no mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Águas profundas os encobriram; como pedra desceram ao fundo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“SENHOR, a tua mão direita foi majestosa em poder. SENHOR, a tua mão direita despedaçou o inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em teu triunfo grandioso, derrubaste os teus adversários. Enviaste o teu furor flamejante, que os consumiu como palha.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pelo forte sopro das tuas narinas as águas se amontoaram. As águas turbulentas firmaram-se como muralha; as águas profundas congelaram-se no coração do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“O inimigo se gloriava: ‘Eu os perseguirei e os alcançarei, dividirei o despojo e os devorarei. Com a espada na mão, eu os destruirei’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas enviaste o teu sopro, e o mar os encobriu. Afundaram como chumbo nas águas volumosas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem entre os deuses é semelhante a ti, SENHOR? Quem é semelhante a ti? Majestoso em santidade, terrível em feitos gloriosos, autor de maravilhas?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estendes a tua mão direita e a terra os engole.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Com o teu amor conduzes o povo que resgataste; com a tua força tu o levas à tua santa habitação.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As nações ouvem e estremecem; angústia se apodera do povo da Filístia.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os chefes de Edom ficam aterrorizados; os poderosos de Moabe são tomados de tremor; o povo de Canaã esmorece;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>terror e medo caem sobre eles; pelo poder do teu braço ficam paralisados como pedra, até que passe o teu povo, ó Senhor, até que passe o povo que tu compraste.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tu o farás entrar e o plantarás no monte da tua herança, no lugar, ó SENHOR, que fizeste para a tua habitação, no santuário, ó Senhor, que as tuas mãos estabeleceram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O SENHOR reinará eternamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando os cavalos, os carros de guerra e os cavaleiros do faraó entraram no mar, o SENHOR fez que as águas do mar se voltassem sobre eles, mas os israelitas atravessaram o mar pisando em terra seca.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Miriã, a profetisa, irmã de Arão, pegou um tamborim e todas as mulheres a seguiram, tocando tamborins e dançando.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Miriã lhes respondia, cantando: “Cantem ao SENHOR, pois triunfou gloriosamente. Lançou ao mar o cavalo e o seu cavaleiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois Moisés conduziu Israel desde o mar Vermelho até o deserto de Sur. Durante três dias caminharam no deserto sem encontrar água.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então chegaram a Mara, mas não puderam beber das águas de lá porque eram amargas. Esta é a razão pela qual o lugar chama-se Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E o povo começou a reclamar a Moisés, dizendo: “Que beberemos?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés clamou ao SENHOR, e este lhe indicou um arbusto. Ele o lançou na água, e esta se tornou boa. Em Mara o SENHOR lhes deu leis e ordenanças e os pôs à prova,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dizendo-lhes: “Se vocês derem atenção ao SENHOR, o seu Deus, e fizerem o que ele aprova, se derem ouvidos aos seus mandamentos e obedecerem a todos os seus decretos, não trarei sobre vocês nenhuma das doenças que eu trouxe sobre os egípcios, pois eu sou o SENHOR que os cura”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois chegaram a Elim, onde havia doze fontes de água e setenta palmeiras; e acamparam junto àquelas águas.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda a comunidade de Israel partiu de Elim e chegou ao deserto de Sim, que fica entre Elim e o Sinai. Foi no décimo quinto dia do segundo mês, depois que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No deserto, toda a comunidade de Israel reclamou a Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram-lhes os israelitas: “Quem dera a mão do SENHOR nos tivesse matado no Egito! Lá nos sentávamos ao redor das panelas de carne e comíamos pão à vontade, mas vocês nos trouxeram a este deserto para fazer morrer de fome toda esta multidão!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse, porém, o SENHOR a Moisés: “Eu lhes farei chover pão do céu. O povo sairá e recolherá diariamente a porção necessária para aquele dia. Com isso os porei à prova para ver se seguem ou não as minhas instruções.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No sexto dia trarão para ser preparado o dobro do que recolhem nos outros dias”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Moisés e Arão disseram a todos os israelitas: “Ao entardecer, vocês saberão que foi o SENHOR quem os tirou do Egito</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e amanhã cedo verão a glória do SENHOR, porque o SENHOR ouviu a queixa de vocês contra ele. Quem somos nós para que vocês reclamem a nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse ainda Moisés: “O SENHOR dará a vocês carne para comer ao entardecer e pão à vontade pela manhã, porque ele ouviu as suas queixas contra ele. Quem somos nós? Vocês não estão reclamando de nós, mas do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse Moisés a Arão: “Diga a toda a comunidade de Israel que se apresente ao SENHOR, pois ele ouviu as suas queixas”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enquanto Arão falava a toda a comunidade, todos olharam em direção ao deserto, e a glória do SENHOR apareceu na nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Ouvi as queixas dos israelitas. Responda-lhes que ao pôr do sol vocês comerão carne e ao amanhecer se fartarão de pão. Assim saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No final da tarde, apareceram codornizes que cobriram o lugar onde estavam acampados; ao amanhecer havia uma camada de orvalho ao redor do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois que o orvalho secou, flocos finos semelhantes a geada estavam sobre a superfície do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando os israelitas viram aquilo, começaram a perguntar uns aos outros: “Que é isso?”, pois não sabiam do que se tratava. Disse-lhes Moisés: “Este é o pão que o SENHOR deu a vocês para comer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim ordenou o SENHOR: ‘Cada chefe de família recolha quanto precisar: um jarro para cada pessoa da sua tenda’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os israelitas fizeram como lhes fora dito; alguns recolheram mais, outros menos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando mediram com o jarro, quem tinha recolhido muito não teve demais, e não faltou a quem tinha recolhido pouco. Cada um recolheu quanto precisava.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ninguém deve guardar nada para a manhã seguinte”, ordenou-lhes Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todavia, alguns deles não deram atenção a Moisés e guardaram um pouco até a manhã seguinte, mas aquilo criou bicho e começou a cheirar mal. Por isso Moisés irou-se contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada manhã todos recolhiam quanto precisavam, pois, quando o sol esquentava, aquilo se derretia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>No sexto dia recolheram o dobro: dois jarros para cada pessoa; e os líderes da comunidade foram contar isso a Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que lhes explicou: “Foi isto que o SENHOR ordenou: ‘Amanhã será dia de descanso, sábado consagrado ao SENHOR. Assem e cozinhem o que quiserem. Guardem o que sobrar até a manhã seguinte’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E eles o guardaram até a manhã seguinte, como Moisés tinha ordenado, e não cheirou mal nem criou bicho.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Comam-no hoje”, disse Moisés, “pois hoje é o sábado do SENHOR. Hoje, vocês não o encontrarão no terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Durante seis dias vocês podem recolhê-lo, mas, no sétimo dia, o sábado, nada acharão.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apesar disso, alguns deles saíram no sétimo dia para recolhê-lo, mas não encontraram nada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Até quando vocês se recusarão a obedecer aos meus mandamentos e às minhas instruções?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Vejam que o SENHOR deu o sábado a vocês; por isso, no sexto dia, ele lhes envia pão para dois dias. No sétimo dia, fiquem todos onde estiverem; ninguém deve sair”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o povo descansou no sétimo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo de Israel chamou maná àquele pão. Era branco como semente de coentro e tinha gosto de bolo de mel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse Moisés: “O SENHOR ordenou a vocês que recolham um jarro de maná e que o guardem para as futuras gerações, ‘para que vejam o pão que lhes dei no deserto, quando os tirei do Egito’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés disse a Arão: “Ponha numa vasilha a medida de um jarro de maná e coloque-a diante do SENHOR, para que seja conservado para as futuras gerações”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Em obediência ao que o SENHOR tinha ordenado a Moisés, Arão colocou o maná junto às tábuas da aliança, para ali ser guardado.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os israelitas comeram maná durante quarenta anos, até chegarem a uma terra habitável; comeram maná até chegarem às fronteiras de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>(O jarro é a décima parte de uma arroba.)</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Toda a comunidade de Israel partiu do deserto de Sim, andando de um lugar para outro, conforme a ordem do SENHOR. Acamparam em Refidim, mas lá não havia água para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por essa razão queixaram-se a Moisés e exigiram: “Dê-nos água para beber”. Ele respondeu: “Por que se queixam a mim? Por que põem o SENHOR à prova?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o povo estava sedento e reclamou a Moisés: “Por que você nos tirou do Egito? Foi para matar de sede a nós, aos nossos filhos e aos nossos rebanhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: “Que farei com este povo? Estão a ponto de apedrejar-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Respondeu-lhe o SENHOR: “Passe à frente do povo. Leve com você algumas das autoridades de Israel, tenha na mão a vara com a qual você feriu o Nilo e vá adiante.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu estarei à sua espera no alto da rocha do monte Horebe. Bata na rocha, e dela sairá água para o povo beber”. Assim fez Moisés, à vista das autoridades de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E chamou aquele lugar Massá e Meribá , porque ali os israelitas reclamaram e puseram o SENHOR à prova, dizendo: “O SENHOR está entre nós, ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sucedeu que os amalequitas vieram atacar os israelitas em Refidim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés disse a Josué: “Escolha alguns dos nossos homens e lute contra os amalequitas. Amanhã tomarei posição no alto da colina, com a vara de Deus em minhas mãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Josué foi então lutar contra os amalequitas, conforme Moisés tinha ordenado. Moisés, Arão e Hur, porém, subiram ao alto da colina.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto Moisés mantinha as mãos erguidas, os israelitas venciam; quando, porém, as abaixava, os amalequitas venciam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando as mãos de Moisés já estavam cansadas, eles pegaram uma pedra e a colocaram debaixo dele, para que nela se assentasse. Arão e Hur mantiveram erguidas as mãos de Moisés, um de cada lado, de modo que as mãos permaneceram firmes até o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Josué derrotou o exército amalequita ao fio da espada.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois o SENHOR disse a Moisés: “Escreva isto num rolo, como memorial, e declare a Josué que farei que os amalequitas sejam esquecidos para sempre debaixo do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés construiu um altar e chamou-lhe “o SENHOR é minha bandeira”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E jurou: “Pelo trono do SENHOR! O SENHOR fará guerra contra os amalequitas de geração em geração”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jetro, sacerdote de Midiã e sogro de Moisés, soube de tudo o que Deus tinha feito por Moisés e pelo povo de Israel, como o SENHOR havia tirado Israel do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés tinha mandado Zípora, sua mulher, para a casa de seu sogro, Jetro, que a recebeu</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>com os seus dois filhos. Um deles chamava-se Gérson, pois Moisés dissera: “Tornei-me imigrante em terra estrangeira”;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e o outro chamava-se Eliézer, pois dissera: “O Deus de meu pai foi o meu ajudador; livrou-me da espada do faraó”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jetro, sogro de Moisés, veio com os filhos e a mulher de Moisés encontrá-lo no deserto, onde estava acampado, perto do monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jetro mandou dizer-lhe: “Eu, seu sogro Jetro, estou indo encontrá-lo, e comigo vão sua mulher e seus dois filhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Moisés saiu ao encontro do sogro, curvou-se e beijou-o; trocaram saudações e depois entraram na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Moisés contou ao sogro tudo quanto o SENHOR tinha feito ao faraó e aos egípcios por amor a Israel e também todas as dificuldades que tinham enfrentado pelo caminho e como o SENHOR os livrara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jetro alegrou-se ao ouvir todas as coisas boas que o SENHOR tinha feito a Israel, libertando-o das mãos dos egípcios.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse ele: “Bendito seja o SENHOR que libertou vocês das mãos dos egípcios e do faraó; que livrou o povo das mãos dos egípcios!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora sei que o SENHOR é maior do que todos os outros deuses, pois ele os superou exatamente naquilo de que se vangloriavam”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Jetro, sogro de Moisés, ofereceu um holocausto e sacrifícios a Deus, e Arão veio com todas as autoridades de Israel para comerem com o sogro de Moisés na presença de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No dia seguinte Moisés assentou-se para julgar as questões do povo, e este permaneceu em pé diante dele, desde a manhã até o cair da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando o seu sogro viu tudo o que ele estava fazendo pelo povo, disse: “Que é que você está fazendo? Por que só você se assenta para julgar, e todo este povo o espera em pé, desde a manhã até o cair da tarde?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés lhe respondeu: “O povo me procura para que eu consulte a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda vez que alguém tem uma questão, esta me é trazida, e eu decido entre as partes, e ensino-lhes os decretos e leis de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu o sogro de Moisés: “O que você está fazendo não é bom.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Você e o seu povo ficarão esgotados, pois essa tarefa é pesada demais. Você não pode executá-la sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora ouça o meu conselho. E que Deus esteja com você! Seja você o representante do povo diante de Deus e leve a Deus as suas questões.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Oriente-os quanto aos decretos e leis, mostrando-lhes como devem viver e o que devem fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas escolha dentre todo o povo homens capazes, tementes a Deus, dignos de confiança e inimigos de ganho desonesto. Estabeleça-os como chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles estarão sempre à disposição do povo para julgar as questões. Trarão a você apenas as questões difíceis; as mais simples decidirão sozinhos. Isso tornará mais leve o seu fardo, porque eles o dividirão com você.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se você assim fizer, e, se assim Deus ordenar, você será capaz de suportar as dificuldades, e todo este povo voltará para casa satisfeito”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisés aceitou o conselho do sogro e fez tudo como ele tinha sugerido.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Escolheu homens capazes de todo o Israel e colocou-os como líderes do povo: chefes de mil, de cem, de cinquenta e de dez.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes ficaram como juízes permanentes do povo. As questões difíceis levavam a Moisés; as mais simples, porém, eles mesmos resolviam.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Moisés e seu sogro se despediram, e este voltou para a sua terra.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No dia em que se completaram três meses que os israelitas haviam saído do Egito, chegaram ao deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de saírem de Refidim, entraram no deserto do Sinai, e Israel acampou ali, diante do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Logo Moisés subiu o monte para encontrar-se com Deus. E o SENHOR o chamou do monte, dizendo: “Diga o seguinte aos descendentes de Jacó e declare aos israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vocês viram o que fiz ao Egito e como os transportei sobre asas de águias e os trouxe para junto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, se me obedecerem fielmente e guardarem a minha aliança, vocês serão o meu tesouro pessoal entre todas as nações. Embora toda a terra seja minha,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>vocês serão para mim um reino de sacerdotes e uma nação santa. Essas são as palavras que você dirá aos israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés voltou, convocou as autoridades do povo e lhes expôs tudo o que o SENHOR havia mandado que ele falasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo todo respondeu unânime: “Faremos tudo o que o SENHOR ordenou”. E Moisés levou ao SENHOR a resposta do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Virei numa densa nuvem, a fim de que o povo, ouvindo-me falar com você, passe a confiar sempre em você”. Então Moisés relatou ao SENHOR o que o povo lhe dissera.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Vá ao povo e consagre-o hoje e amanhã. Eles deverão lavar as suas vestes</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e estar prontos no terceiro dia, porque nesse dia o SENHOR descerá sobre o monte Sinai, à vista de todo o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estabeleça limites em torno do monte e diga ao povo: Tenham o cuidado de não subir ao monte e de não tocar na sua base. Quem tocar no monte certamente será morto;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>será apedrejado ou morto a flechadas. Ninguém deverá tocá-lo com a mão. Seja homem, seja animal, não viverá. Somente quando a corneta soar um toque longo eles poderão subir ao monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tendo Moisés descido do monte, consagrou o povo; e eles lavaram as suas vestes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse ele então ao povo: “Preparem-se para o terceiro dia, e até lá não se acheguem a mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao amanhecer do terceiro dia houve trovões e raios, uma densa nuvem cobriu o monte, e uma trombeta ressoou fortemente. Todos no acampamento tremeram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés levou o povo para fora do acampamento, para encontrar-se com Deus, e eles ficaram ao pé do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O monte Sinai estava coberto de fumaça, pois o SENHOR tinha descido sobre ele em chamas de fogo. Dele subia fumaça como que de uma fornalha; todo o monte tremia violentamente,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o som da trombeta era cada vez mais forte. Então Moisés falou, e a voz de Deus lhe respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR desceu ao topo do monte Sinai e chamou Moisés para o alto do monte. Moisés subiu</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e o SENHOR lhe disse: “Desça e alerte o povo que não ultrapasse os limites para ver o SENHOR, e muitos deles pereçam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo os sacerdotes que se aproximarem do SENHOR devem consagrar-se; senão o SENHOR os fulminará”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Moisés disse ao SENHOR: “O povo não pode subir ao monte Sinai, pois tu mesmo nos avisaste: ‘Estabeleça um limite em torno do monte e declare-o santo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Desça e depois torne a subir, acompanhado de Arão. Quanto aos sacerdotes e ao povo, não devem ultrapassar o limite para subir ao SENHOR; senão, o SENHOR os fulminará”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Moisés desceu e avisou o povo.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E Deus falou todas estas palavras:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu sou o SENHOR, o teu Deus, que te tirou do Egito, da terra da escravidão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Não terás outros deuses além de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Não farás para ti nenhum ídolo, nenhuma imagem de qualquer coisa no céu, na terra, ou nas águas debaixo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não te prostrarás diante deles nem lhes prestarás culto, porque eu, o SENHOR, o teu Deus, sou Deus zeloso, que castigo os filhos pelos pecados de seus pais até a terceira e quarta geração daqueles que me desprezam,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas trato com bondade até mil gerações aos que me amam e obedecem aos meus mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Não tomarás em vão o nome do SENHOR, o teu Deus, pois o SENHOR não deixará impune quem tomar o seu nome em vão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Lembra-te do dia de sábado, para santificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trabalharás seis dias e neles farás todos os teus trabalhos,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>mas o sétimo dia é o sábado dedicado ao SENHOR, o teu Deus. Nesse dia não farás trabalho algum, nem tu, nem teus filhos ou filhas, nem teus servos ou servas, nem teus animais, nem os estrangeiros que morarem em tuas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois em seis dias o SENHOR fez os céus e a terra, o mar e tudo o que neles existe, mas no sétimo dia descansou. Portanto, o SENHOR abençoou o sétimo dia e o santificou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Honra teu pai e tua mãe, a fim de que tenhas vida longa na terra que o SENHOR, o teu Deus, te dá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Não matarás.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não adulterarás.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Não furtarás.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Não darás falso testemunho contra o teu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não cobiçarás a casa do teu próximo. Não cobiçarás a mulher do teu próximo, nem seus servos ou servas, nem seu boi ou jumento, nem coisa alguma que lhe pertença”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo-se o povo diante dos trovões e dos relâmpagos, e do som da trombeta e do monte fumegando, todos tremeram assustados. Ficaram a distância</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e disseram a Moisés: “Fala tu mesmo conosco, e ouviremos. Mas que Deus não fale conosco, para que não morramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés disse ao povo: “Não tenham medo! Deus veio prová-los, para que o temor de Deus esteja em vocês e os livre de pecar”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas o povo permaneceu a distância, ao passo que Moisés aproximou-se da nuvem escura em que Deus se encontrava.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Diga o seguinte aos israelitas: Vocês viram por vocês mesmos que do céu lhes falei:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>não façam ídolos de prata nem de ouro para me representarem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Façam-me um altar de terra e nele sacrifiquem-me os seus holocaustos e as suas ofertas de comunhão , as suas ovelhas e os seus bois. Onde quer que eu faça celebrar o meu nome, virei a vocês e os abençoarei.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se me fizerem um altar de pedras, não o façam com pedras lavradas, porque o uso de ferramentas o profanaria.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não subam por degraus ao meu altar, para que nele não seja exposta a sua nudez.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“São estas as leis que você proclamará ao povo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se você comprar um escravo hebreu, ele o servirá por seis anos. Mas no sétimo ano será liberto, sem precisar pagar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se chegou solteiro, solteiro receberá liberdade; mas, se chegou casado, sua mulher irá com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o seu senhor lhe tiver dado uma mulher, e esta lhe tiver dado filhos ou filhas, a mulher e os filhos pertencerão ao senhor; somente o homem sairá livre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se, porém, o escravo declarar: ‘Eu amo o meu senhor, a minha mulher e os meus filhos, e não quero sair livre’,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>o seu senhor o levará perante os juízes. Terá que levá-lo à porta ou à lateral da porta e furar a sua orelha. Assim, ele será seu escravo por toda a vida.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se um homem vender sua filha como escrava, ela não será liberta como os escravos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ela não agradar ao seu senhor que a escolheu, ele deverá permitir que ela seja resgatada. Não poderá vendê-la a estrangeiros, pois isso seria deslealdade para com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se o seu senhor a escolher para seu filho, dê a ela os direitos de uma filha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se o senhor tomar uma segunda mulher para si, não poderá privar a primeira de alimento, de roupas e dos direitos conjugais.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se não lhe garantir essas três coisas, ela poderá ir embora sem precisar pagar nada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quem ferir um homem e o matar terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todavia, se não o fez intencionalmente, mas Deus o permitiu, designei um lugar para onde poderá fugir.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se alguém tiver planejado matar outro deliberadamente, tire-o até mesmo do meu altar e mate-o.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quem agredir o próprio pai ou a própria mãe terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Aquele que sequestrar alguém e vendê-lo ou for apanhado com ele em seu poder, terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Se dois homens brigarem e um deles ferir o outro com uma pedra ou com o punho e o outro não morrer, mas cair de cama,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>aquele que o feriu será absolvido, se o outro se levantar e caminhar com o auxílio de uma bengala; todavia, ele terá que indenizar o homem ferido pelo tempo que este perdeu e responsabilizar-se por sua completa recuperação.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Se alguém ferir seu escravo ou escrava com um pedaço de pau e como resultado o escravo morrer, será punido;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas, se o escravo sobreviver um ou dois dias, não será punido, visto que é sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Se homens brigarem e ferirem uma mulher grávida, e ela der à luz prematuramente , não havendo, porém, nenhum dano sério, o ofensor pagará a indenização que o marido daquela mulher exigir, conforme a determinação dos juízes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se houver danos graves, a pena será vida por vida,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>olho por olho, dente por dente, mão por mão, pé por pé,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>queimadura por queimadura, ferida por ferida, contusão por contusão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se alguém ferir o seu escravo ou sua escrava no olho e o cegar, terá que libertar o escravo como compensação pelo olho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se quebrar um dente de um escravo ou de uma escrava, terá que libertar o escravo como compensação pelo dente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Se um boi chifrar um homem ou uma mulher, causando-lhe a morte, o boi terá que ser apedrejado até a morte, e a sua carne não poderá ser comida. Mas o dono do boi será absolvido.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se, todavia, o boi costumava chifrar e o dono, ainda que alertado, não o manteve preso, e o boi matar um homem ou uma mulher, o boi será apedrejado e o dono também terá que ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Caso, porém, lhe peçam um pagamento, poderá resgatar a sua vida pagando o que for exigido.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esta sentença também se aplica no caso de um boi chifrar um menino ou uma menina.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se o boi chifrar um escravo ou escrava, o dono do animal terá que pagar trezentos e sessenta gramas de prata ao dono do escravo, e o boi será apedrejado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Se alguém abrir ou deixar aberta uma cisterna, não tendo o cuidado de tampá-la, e um jumento ou um boi nela cair,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>o dono da cisterna terá que pagar o prejuízo, indenizando o dono do animal, e ficará com o animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Se o boi de alguém ferir o boi de outro e o matar, venderão o boi vivo e dividirão em partes iguais, tanto o valor do boi vivo como o animal morto.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Contudo, se o boi costumava chifrar e o dono não o manteve preso, este terá que pagar boi por boi, e ficará com o que morreu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se alguém roubar um boi, ou uma ovelha, e abatê-lo ou vendê-lo, terá que restituir cinco bois pelo boi e quatro ovelhas pela ovelha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Se o ladrão que for pego arrombando for ferido e morrer, quem o feriu não será culpado de homicídio,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas, se isso acontecer depois do nascer do sol, será culpado de homicídio. “O ladrão terá que restituir o que roubou, mas, se não tiver nada, será vendido para pagar o roubo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se o que foi roubado for encontrado vivo em seu poder, seja boi, seja jumento, seja ovelha, ele deverá restituí-lo em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se alguém levar seu rebanho para pastar num campo ou numa vinha e soltá-lo de modo que venha a pastar no campo de outro homem, fará restituição com o melhor do seu campo ou da sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se um fogo se espalhar e alcançar os espinheiros e queimar os feixes colhidos ou o trigo plantado ou até a lavoura toda, aquele que iniciou o incêndio restituirá o prejuízo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Se alguém entregar ao seu próximo prata ou bens para serem guardados e estes forem roubados da casa deste, o ladrão, se for encontrado, terá que restituí-los em dobro.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o ladrão não for encontrado, o dono da casa terá que comparecer perante os juízes para que se determine se ele não lançou mão dos bens do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sempre que alguém se apossar de boi, jumento, ovelha, roupa ou qualquer outro bem perdido, mas alguém disser: ‘Isto me pertence’, as duas partes envolvidas levarão o caso aos juízes. Aquele a quem os juízes declararem culpado restituirá o dobro ao seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se alguém der ao seu próximo o seu jumento, ou boi, ou ovelha ou qualquer outro animal para ser guardado e o animal morrer, for ferido ou for levado sem que ninguém o veja,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>a questão entre eles será resolvida prestando-se um juramento diante do SENHOR de que um não lançou mão da propriedade do outro. O dono terá que aceitar isso e nenhuma restituição será exigida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se o animal tiver sido roubado do seu próximo, este terá que fazer restituição ao dono.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se tiver sido despedaçado por um animal selvagem, ele trará como prova o que restou dele; e não terá que fazer restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Se alguém pedir emprestado ao seu próximo um animal e este for ferido ou morrer na ausência do dono, terá que fazer restituição.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se o dono estiver presente, o que tomou emprestado não terá que restituí-lo. Se o animal tiver sido alugado, o preço do aluguel cobrirá a perda.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se um homem seduzir uma virgem que ainda não tenha compromisso de casamento e deitar-se com ela, terá que pagar o preço do seu dote, e ela será sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se o pai recusar-se a entregá-la, ainda assim o homem terá que pagar o equivalente ao dote das virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não deixem viver a feiticeira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Todo aquele que tiver relações sexuais com animal terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Quem oferecer sacrifício a qualquer outro deus, e não unicamente ao SENHOR, será destruído.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Não maltratem nem oprimam o estrangeiro, pois vocês foram estrangeiros no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Não prejudiquem as viúvas nem os órfãos;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>porque, se o fizerem e eles clamarem a mim, eu certamente atenderei ao seu clamor.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com grande ira matarei vocês à espada; suas mulheres ficarão viúvas e seus filhos, órfãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Se fizerem empréstimo a alguém do meu povo, a algum necessitado que viva entre vocês, não cobrem juros dele; não emprestem visando a lucro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se tomarem como garantia o manto do seu próximo, devolvam-no até o pôr do sol,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>porque o manto é a única coberta que ele possui para o corpo. Em que mais se deitaria? Quando ele clamar a mim, eu o ouvirei, pois sou misericordioso.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Não blasfemem contra Deus nem amaldiçoem uma autoridade do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Não retenham as ofertas de suas colheitas. “Consagrem-me o primeiro filho de vocês</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e a primeira cria das vacas, das ovelhas e das cabras. Durante sete dias a cria ficará com a mãe, mas, no oitavo dia, entreguem-na a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Vocês serão meu povo santo. Não comam a carne de nenhum animal despedaçado por feras no campo; joguem-na aos cães.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ninguém faça declarações falsas nem seja cúmplice do ímpio, sendo-lhe testemunha mal-intencionada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Não acompanhe a maioria para fazer o mal. Ao testemunhar num processo, não perverta a justiça para apoiar a maioria,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>nem para favorecer o pobre num processo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Se você encontrar perdido o boi ou o jumento que pertence ao seu inimigo, leve-o de volta a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Se você vir o jumento de alguém que o odeia caído sob o peso de sua carga, não o abandone, procure ajudá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não perverta o direito dos pobres em seus processos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não se envolva em falsas acusações nem condene à morte o inocente e o justo, porque não absolverei o culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não aceite suborno, pois o suborno cega até os que têm discernimento e prejudica a causa do justo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Não oprima o estrangeiro. Vocês sabem o que é ser estrangeiro, pois foram estrangeiros no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Plantem e colham em sua terra durante seis anos,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>mas no sétimo deixem-na descansar sem cultivá-la. Assim os pobres do povo poderão comer o que crescer por si, e o que restar ficará para os animais do campo. Façam o mesmo com as suas vinhas e com os seus olivais.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Em seis dias façam os seus trabalhos, mas no sétimo não trabalhem, para que o seu boi e o seu jumento possam descansar, e o seu escravo e o estrangeiro renovem as forças.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Tenham o cuidado de fazer tudo o que ordenei a vocês. Não invoquem o nome de outros deuses; não se ouçam tais nomes dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Três vezes por ano vocês me celebrarão festa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Celebrem a festa dos pães sem fermento; durante sete dias comam pão sem fermento, como ordenei a vocês. Façam isso na época determinada do mês de abibe , pois nesse mês vocês saíram do Egito. “Ninguém se apresentará a mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Celebrem a festa da colheita dos primeiros frutos do seu trabalho de semeadura. “Celebrem a festa do encerramento da colheita quando, no final do ano, vocês armazenarem as colheitas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Três vezes por ano todos os homens devem comparecer diante do SENHOR, o Soberano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não ofereçam o sangue de um sacrifício feito em minha honra com pão fermentado. “A gordura das ofertas de minhas festas não deverá ser guardada até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Tragam ao santuário do SENHOR, o seu Deus, o melhor dos primeiros frutos das suas colheitas. “Não cozinhem o cabrito no leite da própria mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Eis que envio um anjo à frente de vocês para protegê-los por todo o caminho e fazê-los chegar ao lugar que preparei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Prestem atenção e ouçam o que ele diz. Não se rebelem contra ele, pois não perdoará as suas transgressões, pois nele está o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se vocês ouvirem atentamente o que ele disser e fizerem tudo o que lhes ordeno, serei inimigo dos seus inimigos, e adversário dos seus adversários.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O meu anjo irá à frente de vocês e os fará chegar à terra dos amorreus, dos hititas, dos ferezeus, dos cananeus, dos heveus e dos jebuseus, e eu os exterminarei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não se curvem diante dos deuses deles, nem lhes prestem culto, nem sigam as suas práticas. Destruam-nos totalmente e quebrem as suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Prestem culto ao SENHOR, o Deus de vocês, e ele os abençoará, dando a vocês alimento e água. Tirarei a doença do meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em sua terra nenhuma grávida perderá o filho nem haverá mulher estéril. Farei completar-se o tempo de duração da vida de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Mandarei adiante de vocês o meu terror, que porá em confusão todas as nações que vocês encontrarem. Farei que todos os seus inimigos virem as costas e fujam.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Causarei pânico entre os heveus, os cananeus e os hititas para expulsá-los de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não os expulsarei num só ano, pois a terra se tornaria desolada e os animais selvagens se multiplicariam, ameaçando vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eu os expulsarei aos poucos, até que vocês sejam numerosos o suficiente para tomarem posse da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Estabelecerei as suas fronteiras desde o mar Vermelho até o mar dos filisteus , e desde o deserto até o Eufrates. Entregarei em suas mãos os povos que vivem na terra, os quais vocês expulsarão de diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não façam aliança com eles nem com os seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Não deixem que esses povos morem na terra de vocês, senão eles os levarão a pecar contra mim, porque prestar culto aos deuses deles será uma armadilha para vocês”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois Deus disse a Moisés: “Subam o monte para encontrar-se com o SENHOR, você e Arão, Nadabe e Abiú, e setenta autoridades de Israel. Adorem à distância.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Somente Moisés se aproximará do SENHOR; os outros não. O povo também não subirá com ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Moisés se dirigiu ao povo e transmitiu-lhes todas as palavras e ordenanças do SENHOR, eles responderam em uníssono: “Faremos tudo o que o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moisés, então, escreveu tudo o que o SENHOR dissera. Na manhã seguinte Moisés levantou-se, construiu um altar ao pé do monte e ergueu doze colunas de pedra, representando as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Em seguida, enviou jovens israelitas, que ofereceram holocaustos e novilhos como sacrifícios de comunhão ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés colocou metade do sangue em tigelas e a outra metade derramou sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Em seguida, leu o Livro da Aliança para o povo, e eles disseram: “Faremos fielmente tudo o que o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois Moisés aspergiu o sangue sobre o povo, dizendo: “Este é o sangue da aliança que o SENHOR fez com vocês de acordo com todas essas palavras”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés, Arão, Nadabe, Abiú e setenta autoridades de Israel subiram</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e viram o Deus de Israel, sob cujos pés havia algo semelhante a um pavimento de safira, como o céu em seu esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deus, porém, não estendeu a mão para punir esses líderes do povo de Israel; eles viram a Deus, e depois comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Suba o monte, venha até mim e fique aqui; e lhe darei as tábuas de pedra com a lei e os mandamentos que escrevi para a instrução do povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés partiu com Josué, seu auxiliar, e subiu ao monte de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse ele às autoridades de Israel: “Esperem-nos aqui, até que retornemos. Arão e Hur ficarão com vocês; quem tiver alguma questão para resolver, poderá procurá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando Moisés subiu, a nuvem cobriu o monte,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e a glória do SENHOR permaneceu sobre o monte Sinai. Durante seis dias a nuvem cobriu o monte. No sétimo dia o SENHOR chamou Moisés do interior da nuvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Aos olhos dos israelitas, a glória do SENHOR parecia um fogo consumidor no topo do monte.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés entrou na nuvem e foi subindo o monte. E permaneceu no monte quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga aos israelitas que me tragam uma oferta. Receba-a de todo aquele cujo coração o compelir a dar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estas são as ofertas que deverá receber deles: ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>fios de tecidos azul, roxo e vermelho, linho fino, pelos de cabra;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho, couro , madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>azeite para iluminação, especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem encravadas no colete sacerdotal e no peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“E farão um santuário para mim, e eu habitarei no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Façam tudo como eu lhe mostrar, conforme o modelo do tabernáculo e de cada utensílio.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Faça uma arca de madeira de acácia com um metro e dez centímetros de comprimento, setenta centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revista-a de ouro puro, por dentro e por fora, e faça uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mande fundir quatro argolas de ouro para ela e prenda-as em seus quatro pés, com duas argolas de um lado e duas do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois faça varas de madeira de acácia, revista-as de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e coloque-as nas argolas laterais da arca, para que possa ser carregada.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As varas permanecerão nas argolas da arca; não devem ser retiradas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então coloque dentro da arca as tábuas da aliança que lhe darei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Faça uma tampa de ouro puro com um metro e dez centímetros de comprimento por setenta centímetros de largura,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>com dois querubins de ouro batido nas extremidades da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Faça um querubim numa extremidade e o segundo na outra, formando uma só peça com a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os querubins devem ter suas asas estendidas para cima, cobrindo com elas a tampa. Ficarão de frente um para o outro, com o rosto voltado para a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Coloque a tampa sobre a arca e dentro dela as tábuas da aliança que darei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ali, sobre a tampa, no meio dos dois querubins que se encontram sobre a arca da aliança , eu me encontrarei com você e lhe darei todos os meus mandamentos destinados aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Faça uma mesa de madeira de acácia com noventa centímetros de comprimento, quarenta e cinco centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Revista-a de ouro puro e faça uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Faça também ao seu redor uma borda com a largura de quatro dedos e uma moldura de ouro para essa borda.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça quatro argolas de ouro para a mesa e prenda-as nos quatro cantos dela, onde estão os seus quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As argolas devem ser presas próximas da borda para que sustentem as varas usadas para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Faça as varas de madeira de acácia, revestindo-as de ouro; com elas se carregará a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Faça de ouro puro os seus pratos e o recipiente para incenso, as suas tigelas e as bacias nas quais se derramam as ofertas de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Coloque sobre a mesa os pães da Presença, para que estejam sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça um candelabro de ouro puro e batido. O pedestal, a haste, as taças, as flores e os botões do candelabro formarão com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seis braços sairão do candelabro: três de um lado e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Haverá três taças com formato de flor de amêndoa num dos braços, cada uma com botão e flor; e três taças com formato de flor de amêndoa no braço seguinte, cada uma com botão e flor. Assim será com os seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Na haste do candelabro haverá quatro taças com formato de flor de amêndoa, cada uma com botão e flor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Haverá um botão debaixo de cada par dos seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os braços com seus botões formarão uma só peça com o candelabro; tudo feito de ouro puro e batido.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Faça-lhe também sete lâmpadas e coloque-as nele para que iluminem a frente dele.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Seus cortadores de pavio e seus apagadores serão de ouro puro.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Com trinta e cinco quilos de ouro puro faça o candelabro e todos esses utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Tenha o cuidado de fazê-lo segundo o modelo que lhe foi mostrado no monte.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça o tabernáculo com dez cortinas internas de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho, e nelas mande bordar querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todas as cortinas internas terão a mesma medida: doze metros e sessenta centímetros de comprimento e um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prenda cinco dessas cortinas internas uma com a outra e faça o mesmo com as outra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça laçadas de tecido azul ao longo da borda da cortina interna, na extremidade do primeiro conjunto de cortinas internas; o mesmo será feito à cortina interna na extremidade do outro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Faça cinquenta laçadas numa cortina interna e cinquenta laçadas na cortina interna que está na extremidade do outro conjunto, de modo que as laçadas estejam opostas umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faça também cinquenta colchetes de ouro com os quais se prenderão as cortinas internas uma na outra, para que o tabernáculo seja um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Com o total de onze cortinas internas de pelos de cabra faça uma tenda para cobrir o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As onze cortinas internas terão o mesmo tamanho: treze metros e meio de comprimento e um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Prenda de um lado cinco cortinas internas e também as outras seis do outro lado. Dobre em duas partes a sexta cortina interna na frente da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Faça cinquenta laçadas ao longo da borda da cortina interna na extremidade do primeiro conjunto de cortinas, e também ao longo da borda da cortina interna do outro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, faça cinquenta colchetes de bronze e ponha-os nas laçadas para unir a tenda como um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto à sobra no comprimento das cortinas internas da tenda, a meia cortina interna que sobrar será pendurada na parte de trás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As dez cortinas internas serão quarenta e cinco centímetros mais compridas de cada lado; e o que sobrar será pendurado nos dois lados do tabernáculo, para cobri-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Faça também para a tenda uma cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho e por cima desta uma cobertura de couro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Faça armações verticais de madeira de acácia para o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Cada armação terá quatro metros e meio de comprimento por setenta centímetros de largura,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>com dois encaixes paralelos um ao outro. Todas as armações do tabernáculo devem ser feitas dessa maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Faça vinte armações para o lado sul do tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e quarenta bases de prata debaixo delas: duas bases para cada armação, uma debaixo de cada encaixe.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para o outro lado, o lado norte do tabernáculo, faça vinte armações</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Faça seis armações para o lado ocidental do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e duas armações na parte de trás, nos cantos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As armações nesses dois cantos serão duplas, desde a parte inferior até a superior, colocadas numa única argola; ambas serão assim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desse modo, haverá oito armações e dezesseis bases de prata; duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Faça também travessões de madeira de acácia: cinco para as armações de um lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>cinco para as do outro lado e cinco para as do lado ocidental, na parte de trás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O travessão central se estenderá de uma extremidade à outra entre as armações.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Revista de ouro as armações e faça argolas de ouro para sustentar os travessões, os quais também terão que ser revestidos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Faça o tabernáculo de acordo com o modelo que lhe foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça um véu de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho, e mande bordar nele querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pendure-o com ganchos de ouro em quatro colunas de madeira de acácia revestidas de ouro e fincadas em quatro bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pendure o véu pelos colchetes e coloque atrás do véu a arca da aliança. O véu separará o Lugar Santo do Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Coloque a tampa sobre a arca da aliança no Lugar Santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Coloque a mesa do lado de fora do véu, no lado norte do tabernáculo; e o candelabro em frente dela, no lado sul.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Para a entrada da tenda faça uma cortina de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho—obra de bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Faça ganchos de ouro para essa cortina e cinco colunas de madeira de acácia revestidas de ouro. Mande fundir para eles cinco bases de bronze.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça um altar de madeira de acácia. Será quadrado, com dois metros e vinte e cinco centímetros de largura e um metro e trinta e cinco centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Faça uma ponta em forma de chifre em cada um dos quatro cantos, formando uma só peça com o altar, que será revestido de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Faça de bronze todos os seus utensílios: os recipientes para recolher cinzas, as pás, as bacias de aspersão, os garfos para carne e os braseiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça também para ele uma grelha de bronze em forma de rede e uma argola de bronze em cada um dos quatro cantos da grelha.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Coloque-a abaixo da beirada do altar, de maneira que fique a meia altura do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Faça varas de madeira de acácia para o altar e revista-as de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Essas varas serão colocadas nas argolas, dos dois lados do altar, quando este for carregado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Faça o altar oco e de tábuas, conforme lhe foi mostrado no monte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Faça um pátio para o tabernáculo. O lado sul terá quarenta e cinco metros de comprimento e cortinas externas de linho fino trançado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>com vinte colunas e vinte bases de bronze, com ganchos e ligaduras de prata nas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O lado norte também terá quarenta e cinco metros de comprimento e cortinas externas, com vinte colunas e vinte bases de bronze, com ganchos e ligaduras de prata nas colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O lado ocidental, com as suas cortinas externas, terá vinte e dois metros e meio de largura, com dez colunas e dez bases.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O lado oriental, que dá para o nascente, também terá vinte e dois metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Haverá cortinas de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento num dos lados da entrada, com três colunas e três bases,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e cortinas externas de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento no outro lado, também com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“À entrada do pátio, haverá uma cortina de nove metros de comprimento, de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho—obra de bordador—com quatro colunas e quatro bases.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todas as colunas ao redor do pátio terão ligaduras, ganchos de prata e bases de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O pátio terá quarenta e cinco metros de comprimento e vinte e dois metros e meio de largura, com cortinas de linho fino trançado de dois metros e vinte e cinco centímetros de altura e bases de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todos os utensílios para o serviço do tabernáculo, inclusive todas as estacas da tenda e as do pátio, serão feitos de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ordene aos israelitas que tragam azeite puro de olivas batidas para a iluminação, para que as lâmpadas fiquem sempre acesas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Na Tenda do Encontro, do lado de fora do véu que se encontra diante das tábuas da aliança, Arão e seus filhos manterão acesas as lâmpadas diante do SENHOR, do entardecer até de manhã. Esse será um decreto perpétuo entre os israelitas, geração após geração.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Chame seu irmão, Arão, e separe-o dentre os israelitas, e também os seus filhos Nadabe e Abiú, Eleazar e Itamar, para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para o seu irmão Arão, faça vestes sagradas que lhe confiram dignidade e honra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga a todos os homens capazes, aos quais dei habilidade, que façam vestes para a consagração de Arão, para que me sirva como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estas as vestes que farão: um peitoral, um colete sacerdotal, um manto, uma túnica bordada, um turbante e um cinturão. Para que o sacerdote Arão e seus filhos me sirvam como sacerdotes, eles farão essas vestes sagradas</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e usarão linho fino, fios de ouro e fios de tecidos azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Faça o colete sacerdotal de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho—trabalho artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Terá duas ombreiras atadas às suas duas extremidades para uni-lo bem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O cinturão e o colete que por ele é preso serão feitos da mesma peça. O cinturão também será de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Grave em duas pedras de ônix os nomes dos filhos de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>por ordem de nascimento: seis nomes numa pedra e seis na outra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Grave os nomes dos filhos de Israel nas duas pedras como o lapidador grava um selo. Em seguida, prenda-as com filigranas de ouro,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>costurando-as nas ombreiras do colete sacerdotal, como pedras memoriais para os filhos de Israel. Assim Arão levará os nomes em seus ombros como memorial diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Faça filigranas de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e duas correntes de ouro puro, entrelaçadas como uma corda; e prenda as correntes às filigranas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Faça um peitoral de decisões—trabalho artesanal. Faça-o como o colete sacerdotal: de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Será quadrado, com um palmo de comprimento e um palmo de largura, e dobrado em dois.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, fixe nele quatro fileiras de pedras preciosas. Na primeira fileira haverá um rubi, um topázio e um berilo;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>na segunda, uma turquesa, uma safira e um diamante;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>na terceira, um jacinto, uma ágata e uma ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>na quarta, um crisólito, um ônix e um jaspe.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Serão doze pedras, uma para cada um dos nomes dos filhos de Israel, cada uma gravada como um selo, com o nome de uma das doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Faça para o peitoral correntes de ouro puro trançadas como cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Faça também duas argolas de ouro e prenda-as às duas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Prenda as duas correntes de ouro às argolas nas extremidades do peitoral,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e as outras extremidades das correntes, às duas filigranas, unindo-as às peças das ombreiras do colete sacerdotal, na parte da frente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Faça outras duas argolas de ouro e prenda-as às outras duas extremidades do peitoral, na borda interna, próxima ao colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Faça mais duas argolas de ouro e prenda-as na parte inferior das ombreiras, na frente do colete sacerdotal, próximas da costura, logo acima do cinturão do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>As argolas do peitoral serão amarradas às argolas do colete com um cordão azul, ligando o peitoral ao cinturão, para que não se separe do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Toda vez que Arão entrar no Lugar Santo, levará os nomes dos filhos de Israel sobre o seu coração no peitoral de decisões, como memorial permanente perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ponha também o Urim e o Tumim no peitoral das decisões, para que estejam sobre o coração de Arão sempre que ele entrar na presença do SENHOR. Assim, Arão levará sempre sobre o coração, na presença do SENHOR, os meios para tomar decisões em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Faça o manto do colete sacerdotal inteiramente de fios de tecido azul,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>com uma abertura para a cabeça no centro. Ao redor dessa abertura haverá uma dobra tecida, como uma gola, para que não se rasgue.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Faça romãs de fios de tecidos azul, roxo e vermelho em volta da borda do manto, intercaladas com pequenos sinos de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Os sinos de ouro e as romãs se alternarão por toda a volta da borda do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Arão o vestirá quando ministrar. O som dos sinos será ouvido quando ele entrar no Lugar Santo diante do SENHOR e quando sair, para que não morra.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Faça um diadema de ouro puro e grave nele como se grava um selo: Consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Prenda-o na parte da frente do turbante com uma fita azul.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Estará sobre a testa de Arão; assim ele levará a culpa de qualquer pecado que os israelitas cometerem em relação às coisas sagradas, ao fazerem todas as suas ofertas. Estará sempre sobre a testa de Arão, para que as ofertas sejam aceitas pelo SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Teça a túnica e o turbante com linho fino. O cinturão será feito por um bordador.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Faça também túnicas, cinturões e gorros para os filhos de Arão, para conferir-lhes honra e dignidade.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Depois de vestir seu irmão, Arão, e os filhos dele, unja-os e consagre-os, para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Faça-lhes calções de linho que vão da cintura até a coxa, para cobrirem a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Arão e seus filhos terão que vesti-los sempre que entrarem na Tenda do Encontro ou quando se aproximarem do altar para ministrar no Lugar Santo, para que não incorram em culpa e morram. “Este é um decreto perpétuo para Arão e para os seus descendentes.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Assim você os consagrará, para que me sirvam como sacerdotes: separe um novilho e dois cordeiros sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Com a melhor farinha de trigo, sem fermento, faça pães e bolos amassados com azeite, e pães finos, untados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque-os numa cesta e ofereça-os dentro dela; também ofereça o novilho e os dois cordeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois traga Arão e seus filhos à entrada da Tenda do Encontro e mande-os lavar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pegue as vestes e vista Arão com a túnica e o peitoral. Prenda o colete sacerdotal sobre ele com o cinturão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ponha-lhe o turbante na cabeça e prenda a coroa sagrada ao turbante.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Unja-o com o óleo da unção, derramando-o sobre a cabeça de Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Traga os filhos dele, vista cada um com uma túnica</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e um gorro na cabeça. Ponha também os cinturões em Arão e em seus filhos. O sacerdócio lhes pertence como ordenança perpétua. Assim você dedicará Arão e seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Traga o novilho para a frente da Tenda do Encontro. Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça do novilho,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e você o sacrificará na presença do SENHOR, defronte da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Com o dedo, coloque um pouco do sangue do novilho nas pontas do altar e derrame o resto do sangue na base do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois tire toda a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado e os dois rins com a gordura que os envolve e queime-os no altar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas queime a carne, o couro e o excremento do novilho fora do acampamento; é oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Separe um dos cordeiros sobre cuja cabeça Arão e seus filhos terão que colocar as mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sacrifique-o, pegue o sangue e jogue-o nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Corte o cordeiro em pedaços, lave as vísceras e as pernas e coloque-as ao lado da cabeça e das outras partes.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois queime o cordeiro inteiro sobre o altar; é holocausto dedicado ao SENHOR; é oferta de aroma agradável dedicada ao SENHOR preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Pegue depois o outro cordeiro. Arão e seus filhos colocarão as mãos sobre a cabeça do animal,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e você o sacrificará. Pegue do sangue e coloque-o na ponta da orelha direita de Arão e dos seus filhos, no polegar da mão direita e do pé direito de cada um deles. Depois derrame o resto do sangue nos lados do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pegue, então, um pouco do sangue do altar e um pouco do óleo da unção, e faça aspersão com eles sobre Arão e suas vestes, sobre seus filhos e as vestes deles. Assim serão consagrados, ele e suas vestes, seus filhos e as vestes deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Tire desse cordeiro a gordura, a parte gorda da cauda, a gordura que cobre as vísceras, o lóbulo do fígado, os dois rins e a gordura que os envolve, e a coxa direita. Esse é o cordeiro da oferta de ordenação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Da cesta de pães sem fermento, que está diante do SENHOR, tire um pão, um bolo assado com azeite e um pão fino.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Coloque tudo nas mãos de Arão e de seus filhos, e apresente-os como oferta ritualmente movida perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, retome-o das mãos deles e queime os pães no altar com o holocausto de aroma agradável ao SENHOR; é oferta dedicada ao SENHOR preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tire o peito do cordeiro para a ordenação de Arão e mova-o perante o SENHOR, como gesto ritual de apresentação; essa parte pertencerá a você.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Consagre aquelas partes do cordeiro da ordenação que pertencem a Arão e a seus filhos: o peito e a coxa movidos como oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essas partes sempre serão dadas pelos israelitas a Arão e a seus filhos. É a contribuição obrigatória que lhes farão, das suas ofertas de comunhão ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“As vestes sagradas de Arão passarão aos seus descendentes, para que as vistam quando forem ungidos e consagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O filho que o suceder como sacerdote e vier à Tenda do Encontro para ministrar no Lugar Santo terá que usá-las durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Pegue o cordeiro da ordenação e cozinhe a sua carne num lugar sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>À entrada da Tenda do Encontro, Arão e seus filhos deverão comer a carne do cordeiro e o pão que está na cesta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Eles comerão dessas ofertas com as quais se fez propiciação para sua ordenação e consagração; somente os sacerdotes poderão comê-las, pois são sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Se sobrar carne do cordeiro da ordenação ou pão até a manhã seguinte, queime a sobra. Não se deve comê-los, visto que são sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Para a ordenação de Arão e seus filhos, faça durante sete dias tudo que ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sacrifique um novilho por dia como oferta pelo pecado para fazer propiciação. Purifique o altar, fazendo propiciação por ele, e unja-o para consagrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Durante sete dias faça propiciação pelo altar, consagrando-o. Então o altar será santíssimo, e tudo o que nele tocar será santo.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Eis o que você terá que sacrificar regularmente sobre o altar: a cada dia dois cordeiros de um ano.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ofereça um de manhã e o outro ao entardecer.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Com o primeiro cordeiro ofereça um jarro da melhor farinha misturada com um litro de azeite de olivas batidas, e um litro de vinho como oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Ofereça o outro cordeiro ao entardecer com uma oferta de cereal e uma oferta derramada, como de manhã. É oferta de aroma agradável ao SENHOR preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“De geração em geração esse holocausto deverá ser feito regularmente à entrada da Tenda do Encontro, diante do SENHOR. Nesse local eu os encontrarei e falarei com você;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>ali me encontrarei com os israelitas, e o lugar será consagrado pela minha glória.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Assim consagrarei a Tenda do Encontro e o altar, e consagrarei também Arão e seus filhos para me servirem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E habitarei no meio dos israelitas e serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Saberão que eu sou o SENHOR, o seu Deus, que os tirou do Egito para habitar no meio deles. Eu sou o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Faça um altar de madeira de acácia para queimar incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Será quadrado, com quarenta e cinco centímetros de cada lado e noventa centímetros de altura; suas pontas formarão com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Revista de ouro puro a parte superior, todos os lados e as pontas, e faça uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Faça duas argolas de ouro de cada lado do altar, abaixo da moldura, que sustentem as varas utilizadas para carregá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e use madeira de acácia para fazer as varas e revista-as de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Coloque o altar em frente do véu que se encontra diante da arca da aliança , diante da tampa que está sobre ele, onde me encontrarei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Arão queimará incenso aromático sobre o altar todas as manhãs, quando vier cuidar das lâmpadas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e também quando acendê-las ao entardecer. Será queimado incenso continuamente perante o SENHOR, pelas suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não ofereçam nesse altar nenhum outro tipo de incenso nem holocausto nem oferta de cereal nem derramem sobre ele ofertas de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Uma vez por ano, Arão fará propiciação sobre as pontas do altar. Essa propiciação anual será realizada com o sangue da oferta para propiciação pelo pecado, geração após geração. Esse altar é santíssimo ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse então o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Quando você fizer o recenseamento dos israelitas, cada um deles terá que pagar ao SENHOR um preço pelo resgate por sua vida ao ser for contado. Dessa forma nenhuma praga virá sobre eles quando você os contar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cada recenseado contribuirá com seis gramas , com base no peso padrão do santuário, que tem doze gramas. Os seis gramas são uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os alistados, da idade de vinte anos para cima, darão ao SENHOR essa oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os ricos não contribuirão com mais, nem os pobres darão menos que seis gramas, quando apresentarem a oferta ao SENHOR como propiciação por sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Receba dos israelitas o preço da propiciação e use-o para o serviço da Tenda do Encontro. Será um memorial perante o SENHOR em favor dos israelitas, para fazerem propiciação por suas vidas”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse então o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Faça uma bacia de bronze com uma base de bronze, para se lavarem. Coloque-a entre a Tenda do Encontro e o altar, e mande enchê-la de água.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arão e seus filhos lavarão as mãos e os pés com a água da bacia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Toda vez que entrarem na Tenda do Encontro, terão que lavar-se com água, para que não morram. Quando também se aproximarem do altar para ministrar ao SENHOR, apresentando uma oferta preparada no fogo,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>lavarão as mãos e os pés para que não morram. Esse é um decreto perpétuo, para Arão e os seus descendentes, geração após geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em seguida, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Junte as seguintes especiarias: seis quilos de mirra líquida, a metade disso, ou seja, três quilos de canela, três quilos de cana aromática,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>seis quilos de cássia, com base no peso padrão do santuário, e um galão de azeite de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Faça com eles o óleo sagrado para as unções, uma mistura de aromas—obra de perfumista. Esse será o óleo sagrado para as unções.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Use-o para ungir a Tenda do Encontro, a arca da aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>a mesa e todos os seus utensílios, o candelabro e os seus utensílios, o altar do incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o altar do holocausto e todos os seus utensílios, e a bacia com a sua base.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Você os consagrará e serão santíssimos, e tudo o que neles tocar se tornará santo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Unja Arão e seus filhos e consagre-os para que me sirvam como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Diga aos israelitas: Este será o meu óleo sagrado para as unções, geração após geração.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não o derramem sobre nenhum outro homem e não façam nenhum outro óleo com a mesma composição. É óleo sagrado, e assim vocês devem considerá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quem fizer óleo como esse ou usá-lo em alguém que não seja sacerdote, será eliminado do meio do seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés: “Junte as seguintes essências: bálsamo, ônica, gálbano e incenso puro—todos em quantidades iguais—,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e faça um incenso de mistura aromática—obra de perfumista. Levará sal e será puro e santo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Moa parte dele, até virar pó, e coloque-o diante das tábuas da aliança, na Tenda do Encontro, onde me encontrarei com você. O incenso lhes será santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Não façam nenhum outro incenso com a mesma composição para uso pessoal; considerem-no sagrado, reservado para o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quem fizer um incenso semelhante, para usufruir sua fragrância, será eliminado do seu povo”.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse então o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Eu escolhi Bezalel, filho de Uri, filho de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e o enchi do Espírito de Deus, dando-lhe destreza, habilidade e plena capacidade artística</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>para desenhar e executar trabalhos em ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>para talhar e esculpir pedras, para entalhar madeira e executar todo tipo de obra artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Além disso, designei Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, para auxiliá-lo. Também capacitei todos os artesãos para que executem tudo o que lhe ordenei:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>a Tenda do Encontro, a arca da aliança e a tampa que está sobre ela, e todos os outros utensílios da tenda—</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>a mesa com os seus utensílios, o candelabro de ouro puro e os seus utensílios, o altar do incenso,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>o altar do holocausto com os seus utensílios, a bacia com a sua base—</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>as vestes litúrgicas, tanto as vestes sagradas para Arão, o sacerdote, como as vestes para os seus filhos, quando servirem como sacerdotes,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o óleo para as unções e o incenso aromático para o Lugar Santo. Tudo deve ser feito exatamente como eu lhe ordenei”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Diga aos israelitas que guardem os meus sábados. Isso será um sinal entre mim e vocês, geração após geração, a fim de que saibam que eu sou o SENHOR, que os santifica.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Guardem o sábado, pois para vocês é santo. Aquele que o profanar terá que ser executado; quem fizer algum trabalho nesse dia será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seis dias qualquer trabalho poderá ser feito, mas o sétimo dia é o sábado, o dia de descanso, consagrado ao SENHOR. Quem fizer algum trabalho no sábado terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas terão que guardar o sábado, eles e os seus descendentes, como aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso será um sinal perpétuo entre mim e os israelitas, pois em seis dias o SENHOR fez os céus e a terra, e no sétimo dia ele não trabalhou e descansou”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando o SENHOR terminou de falar com Moisés no monte Sinai, deu-lhe as duas tábuas da aliança, tábuas de pedra, escritas pelo dedo de Deus.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O povo, ao ver que Moisés demorava a descer do monte, juntou-se ao redor de Arão e lhe disse: “Venha, faça para nós deuses que nos conduzam, pois a esse Moisés, o homem que nos tirou do Egito, não sabemos o que lhe aconteceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu-lhes Arão: “Tirem os brincos de ouro de suas mulheres, de seus filhos e de suas filhas e tragam-nos a mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos tiraram os seus brincos de ouro e os levaram a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele os recebeu e os fundiu, transformando tudo num ídolo, que modelou com uma ferramenta própria, dando-lhe a forma de um bezerro. Então disseram: “Eis aí os seus deuses , ó Israel, que tiraram vocês do Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vendo isso, Arão edificou um altar diante do bezerro e anunciou: “Amanhã haverá uma festa dedicada ao SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Na manhã seguinte, ofereceram holocaustos e sacrifícios de comunhão. O povo se assentou para comer e beber, e levantou-se para se entregar à farra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Desça, porque o seu povo, que você tirou do Egito, corrompeu-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Muito depressa se desviaram daquilo que lhes ordenei e fizeram um ídolo em forma de bezerro, curvaram-se diante dele, ofereceram-lhe sacrifícios e disseram: ‘Eis aí, ó Israel, os seus deuses que tiraram vocês do Egito’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Tenho visto que este povo é um povo obstinado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deixe-me agora, para que a minha ira se acenda contra eles, e eu os destrua. Depois farei de você uma grande nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés, porém, suplicou ao SENHOR, o seu Deus, clamando: “Ó SENHOR, por que se acenderia a tua ira contra o teu povo, que tiraste do Egito com grande poder e forte mão?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por que diriam os egípcios: ‘Foi com intenção maligna que ele os libertou, para matá-los nos montes e bani-los da face da terra’? Arrepende-te do fogo da tua ira! Tem piedade, e não tragas este mal sobre o teu povo!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembra-te dos teus servos Abraão, Isaque e Israel, aos quais juraste por ti mesmo: ‘Farei que os seus descendentes sejam numerosos como as estrelas do céu e lhes darei toda esta terra que lhes prometi, que será a sua herança para sempre’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E sucedeu que o SENHOR arrependeu-se do mal que ameaçara trazer sobre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés desceu do monte, levando nas mãos as duas tábuas da aliança; estavam escritas em ambos os lados, frente e verso.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>As tábuas tinham sido feitas por Deus; o que nelas estava gravado fora escrito por Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Josué ouviu o barulho do povo gritando, disse a Moisés: “Há barulho de guerra no acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Respondeu Moisés: “Não é canto de vitória, nem canto de derrota; mas ouço o som de canções!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Moisés aproximou-se do acampamento e viu o bezerro e as danças, irou-se e jogou as tábuas no chão, ao pé do monte, quebrando-as.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pegou o bezerro que eles tinham feito e o destruiu no fogo; depois de moê-lo até virar pó, espalhou-o na água e fez com que os israelitas a bebessem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E perguntou a Arão: “Que fez esse povo a você para que o levasse a tão grande pecado?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Respondeu Arão: “Não te enfureças, meu senhor; tu bem sabes como esse povo é propenso para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles me disseram: ‘Faça para nós deuses que nos conduzam, pois não sabemos o que aconteceu com esse Moisés, o homem que nos tirou do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então eu lhes disse: ‘Quem tiver enfeites de ouro, traga-os para mim’. O povo trouxe-me o ouro, eu o joguei no fogo e surgiu esse bezerro!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés viu que o povo estava desenfreado e que Arão o tinha deixado fora de controle, tendo se tornado objeto de riso para os seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então ficou em pé, à entrada do acampamento, e disse: “Quem é pelo SENHOR, junte-se a mim”. Todos os levitas se juntaram a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Declarou-lhes também: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Pegue cada um sua espada, percorra o acampamento, de tenda em tenda, e mate o seu irmão, o seu amigo e o seu vizinho’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Fizeram os levitas conforme Moisés ordenou, e naquele dia morreram cerca de três mil dentre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse então Moisés: “Hoje vocês se consagraram ao SENHOR, pois nenhum de vocês poupou o seu filho e o seu irmão, de modo que o SENHOR os abençoou neste dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No dia seguinte Moisés disse ao povo: “Vocês cometeram um grande pecado. Mas agora subirei ao SENHOR e talvez possa oferecer propiciação pelo pecado de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, Moisés voltou ao SENHOR e disse: “Ah, que grande pecado cometeu este povo! Fizeram para si deuses de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas agora, eu te rogo, perdoa-lhes o pecado; se não, risca-me do teu livro que escreveste”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Respondeu o SENHOR a Moisés: “Riscarei do meu livro todo aquele que pecar contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Agora vá, guie o povo ao lugar de que lhe falei, e meu anjo irá à sua frente. Todavia, quando chegar a hora de puni-los, eu os punirei pelos pecados deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E o SENHOR feriu o povo com uma praga porque quiseram que Arão fizesse o bezerro.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois ordenou o SENHOR a Moisés: “Saia deste lugar, com o povo que você tirou do Egito, e vá para a terra que prometi com juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó, dizendo: ‘Eu a darei a seus descendentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mandarei à sua frente um anjo e expulsarei os cananeus, os amorreus, os hititas, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vão para a terra onde há leite e mel com fartura. Mas eu não irei com vocês, pois vocês são um povo obstinado, e eu poderia destruí-los no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando o povo ouviu essas palavras terríveis, começou a chorar, e ninguém usou enfeite algum.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Isso porque o SENHOR ordenara que Moisés dissesse aos israelitas: “Vocês são um povo obstinado. Se eu fosse com vocês, ainda que por um só momento, eu os destruiria. Agora tirem os seus enfeites, e eu decidirei o que fazer com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, do monte Horebe em diante, os israelitas não usaram mais nenhum enfeite.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés costumava montar uma tenda do lado de fora do acampamento; ele a chamava Tenda do Encontro. Quem quisesse consultar o SENHOR ia à tenda, fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sempre que Moisés ia até lá, todo o povo se levantava e ficava em pé à entrada de suas tendas, observando-o, até que ele entrasse na tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim que Moisés entrava, a coluna de nuvem descia e ficava à entrada da tenda, enquanto o SENHOR falava com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o povo via a coluna de nuvem parada à entrada da tenda, todos prestavam adoração em pé, cada qual na entrada de sua própria tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR falava com Moisés face a face, como quem fala com seu amigo. Depois Moisés voltava ao acampamento; mas Josué, filho de Num, que lhe servia como auxiliar, não se afastava da tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse Moisés ao SENHOR: “Tu me ordenaste: ‘Conduza este povo’, mas não me permites saber quem enviarás comigo. Disseste: ‘Eu o conheço pelo nome e de você tenho me agradado’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se me vês com agrado, revela-me os teus propósitos, para que eu te conheça e continue sendo aceito por ti. Lembra-te de que esta nação é o teu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Respondeu o SENHOR: “Eu mesmo o acompanharei e lhe darei descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Moisés lhe declarou: “Se não fores conosco, não nos envies.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como se saberá que eu e o teu povo podemos contar com o teu favor, se não nos acompanhares? Que mais poderá distinguir a mim e a teu povo de todos os demais povos da face da terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Farei o que me pede, porque tenho me agradado de você e o conheço pelo nome”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disse Moisés: “Peço-te que me mostres a tua glória”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Deus respondeu: “Diante de você farei passar toda a minha bondade e diante de você proclamarei o meu nome: o SENHOR. Terei misericórdia de quem eu quiser ter misericórdia e terei compaixão de quem eu quiser ter compaixão”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acrescentou: “Você não poderá ver a minha face, porque ninguém poderá ver-me e continuar vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E prosseguiu o SENHOR: “Há aqui um lugar perto de mim, onde você ficará, em cima de uma rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando a minha glória passar, eu o colocarei numa fenda da rocha e o cobrirei com a minha mão até que eu tenha acabado de passar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então tirarei a minha mão e você verá as minhas costas; mas a minha face ninguém poderá ver”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Talhe duas tábuas de pedra semelhantes às primeiras, e nelas escreverei as palavras que estavam nas primeiras tábuas que você quebrou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esteja pronto pela manhã para subir ao monte Sinai. E lá mesmo, no alto do monte, apresente-se a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ninguém poderá ir com você nem ficar em lugar algum do monte; nem mesmo ovelhas e bois deverão pastar diante do monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Moisés lavrou duas tábuas de pedra semelhantes às primeiras e subiu ao monte Sinai, logo de manhã, como o SENHOR lhe havia ordenado, levando nas mãos as duas tábuas de pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu na nuvem, permaneceu ali com ele e proclamou o seu nome: o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E passou diante de Moisés, proclamando: “SENHOR, SENHOR, Deus compassivo e misericordioso, paciente, cheio de amor e de fidelidade,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que mantém o seu amor a milhares e perdoa a maldade, a rebelião e o pecado. Contudo, não deixa de punir o culpado; castiga os filhos e os netos pelo pecado de seus pais, até a terceira e a quarta gerações”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Imediatamente Moisés prostrou-se com o rosto em terra e o adorou, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Senhor, se de fato me aceitas com agrado, que o Senhor nos acompanhe. Mesmo sendo esse um povo obstinado, perdoa a nossa maldade e o nosso pecado e faze de nós a tua herança”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Faço com você uma aliança”, disse o SENHOR. “Diante de todo o seu povo farei maravilhas jamais realizadas na presença de nenhum outro povo do mundo. O povo no meio do qual você habita verá a obra maravilhosa que eu, o SENHOR, farei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Obedeça às ordens que hoje lhe dou. Expulsarei de diante de você os amorreus, os cananeus, os hititas, os ferezeus, os heveus e os jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acautele-se para não fazer acordo com aqueles que vivem na terra para a qual você está indo, pois eles se tornariam uma armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao contrário, derrube os altares deles, quebre as suas colunas sagradas e corte os seus postes sagrados.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nunca adore nenhum outro deus, porque o SENHOR, cujo nome é Zeloso, é de fato Deus zeloso.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Acautele-se para não fazer acordo com aqueles que já vivem na terra; pois, quando eles se prostituírem seguindo os seus deuses e lhes oferecerem sacrifícios, convidarão você e poderão levá-lo a comer dos seus sacrifícios</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e a escolher para os seus filhos mulheres dentre as filhas deles. Quando elas se prostituírem seguindo os seus deuses, poderão levar os seus filhos a se prostituir também.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não faça ídolos de metal para você.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Celebre a festa dos pães sem fermento. Durante sete dias coma pão sem fermento, como lhe ordenei. Faça isso no tempo certo, no mês de abibe , porquanto naquele mês você saiu do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“O primeiro a nascer de cada ventre me pertence, todos os machos dentre as primeiras crias dos seus rebanhos: bezerros, cordeiros e cabritos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Resgate com um cordeiro cada primeiro jumentinho que nascer; mas, se não o resgatar, quebre-lhe o pescoço. Resgate todos os seus primogênitos. “Ninguém compareça perante mim de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Trabalhe seis dias, mas descanse no sétimo; tanto na época de arar como na da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Celebre a festa das semanas , na ocasião dos primeiros frutos da colheita do trigo, e a festa do encerramento da colheita, no fim do ano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Três vezes por ano todos os homens do seu povo comparecerão diante do Soberano, o SENHOR, o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Expulsarei nações de diante de você e ampliarei o seu território. Quando você subir três vezes por ano para apresentar-se ao SENHOR, o seu Deus, ninguém cobiçará a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Não me ofereça o sangue de nenhum sacrifício misturado com algo fermentado, e não deixe sobra alguma do sacrifício da festa da Páscoa até a manhã seguinte.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Traga o melhor dos primeiros frutos da terra ao santuário do SENHOR, o seu Deus. “Não cozinhe o cabrito no leite da própria mãe.”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés: “Escreva essas palavras; porque é de acordo com elas que faço aliança com você e com Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés ficou ali com o SENHOR quarenta dias e quarenta noites, sem comer pão e sem beber água. E escreveu nas tábuas as palavras da aliança: os Dez Mandamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao descer do monte Sinai com as duas tábuas da aliança nas mãos, Moisés não sabia que o seu rosto resplandecia por ter conversado com o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Arão e todos os israelitas viram Moisés com o rosto resplandecente, tiveram medo de aproximar-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele, porém, os chamou; Arão e os líderes da comunidade atenderam, e Moisés falou com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Depois, todos os israelitas se aproximaram, e ele lhes transmitiu todos os mandamentos que o SENHOR lhe tinha dado no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando acabou de falar com eles, cobriu o rosto com um véu.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas toda vez que entrava para estar na presença do SENHOR e falar com ele, tirava o véu até sair. Sempre que saía e contava aos israelitas tudo o que lhe havia sido ordenado,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>eles viam que o seu rosto resplandecia. Então, de novo Moisés cobria o rosto com o véu até entrar de novo para falar com o SENHOR.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés reuniu toda a comunidade de Israel e disse a ela: “Estas são as coisas que o SENHOR os mandou fazer:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seis dias qualquer trabalho poderá ser feito, mas o sétimo dia lhes será santo, um sábado de descanso consagrado ao SENHOR. Todo aquele que trabalhar nesse dia terá que ser morto.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem sequer acendam fogo em nenhuma de suas casas no dia de sábado!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse Moisés a toda a comunidade de Israel: “Foi isto que o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Separem dentre os seus bens uma oferta para o SENHOR. Todo aquele que, de coração, estiver disposto, trará como oferta ao SENHOR ouro, prata e bronze;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>fios de tecidos azul, roxo e vermelho; linho fino e pelos de cabra;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>peles de carneiro tingidas de vermelho e couro ; madeira de acácia;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>óleo para a iluminação; especiarias para o óleo da unção e para o incenso aromático;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem encravadas no colete sacerdotal e no peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“ ‘Todos os que dentre vocês forem capazes virão fazer tudo quanto o SENHOR ordenou:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>o tabernáculo com sua tenda e sua cobertura, os ganchos, as armações, os travessões, as colunas e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>a arca com suas varas, a tampa e o véu que a protege;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>a mesa com suas varas e todos os seus utensílios, e os pães da Presença;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o candelabro com seus utensílios, as lâmpadas e o óleo para iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>o altar do incenso com suas varas, o óleo da unção e o incenso aromático; a cortina divisória à entrada do tabernáculo;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o altar de holocaustos com sua grelha de bronze, suas varas e todos os seus utensílios; a bacia de bronze e sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>as cortinas externas do pátio com suas colunas e bases, e a cortina da entrada para o pátio;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as estacas do tabernáculo e do pátio e suas cordas;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>as vestes litúrgicas para ministrar no Lugar Santo, tanto as vestes sagradas de Arão, o sacerdote, como as vestes de seus filhos, para quando servirem como sacerdotes’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então toda a comunidade de Israel saiu da presença de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e todos os que estavam dispostos, cujo coração os impeliu a isso, trouxeram uma oferta ao SENHOR para a obra da Tenda do Encontro, para todos os seus serviços e para as vestes sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos os que se dispuseram, tanto homens como mulheres, trouxeram joias de ouro de todos os tipos: broches, brincos, anéis e ornamentos; e apresentaram seus objetos de ouro como oferta ritualmente movida perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os que possuíam fios de tecidos azul, roxo e vermelho, ou linho fino, ou pelos de cabra, peles de carneiro tingidas de vermelho, ou couro, trouxeram-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aqueles que apresentaram oferta de prata ou de bronze trouxeram-na como oferta ao SENHOR, e todo aquele que possuía madeira de acácia para qualquer das partes da obra também a trouxe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todas as mulheres capazes teceram com suas mãos e trouxeram o que haviam feito: tecidos azul, roxo e vermelho e linho fino.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todas as mulheres que se dispuseram e que tinham habilidade teceram os pelos de cabra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os líderes trouxeram pedras de ônix e outras pedras preciosas para serem encravadas no colete sacerdotal e no peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Trouxeram também especiarias e azeite de oliva para a iluminação, para o óleo da unção e para o incenso aromático.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Todos os israelitas que se dispuseram, tanto homens como mulheres, trouxeram ao SENHOR ofertas voluntárias para toda a obra que o SENHOR, por meio de Moisés, ordenou-lhes que fizessem.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disse então Moisés aos israelitas: “O SENHOR escolheu Bezalel, filho de Uri, neto de Hur, da tribo de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>e o encheu do Espírito de Deus, dando-lhe destreza, habilidade e plena capacidade artística,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>para desenhar e executar trabalhos em ouro, prata e bronze,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>para talhar e lapidar pedras e entalhar madeira para todo tipo de obra artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E concedeu tanto a ele como a Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, a habilidade de ensinar os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>A todos esses deu capacidade para realizar todo tipo de obra como artesãos, projetistas, bordadores de linho fino e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho, e como tecelões. Eram capazes de projetar e executar qualquer trabalho artesanal.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Assim Bezalel, Aoliabe e todos os homens capazes, a quem o SENHOR concedeu destreza e habilidade para fazer toda a obra de construção do santuário, realizarão a obra como o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Moisés chamou Bezalel e Aoliabe e todos os homens capazes a quem o SENHOR dera habilidade e que estavam dispostos a vir realizar a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Receberam de Moisés todas as ofertas que os israelitas tinham trazido para a obra de construção do santuário. E o povo continuava a trazer voluntariamente ofertas, manhã após manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso, todos os artesãos habilidosos que trabalhavam no santuário interromperam o trabalho</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disseram a Moisés: “O povo está trazendo mais do que o suficiente para realizar a obra que o SENHOR ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés ordenou que fosse feita esta proclamação em todo o acampamento: “Nenhum homem ou mulher deverá fazer mais nada para ser oferecido ao santuário”. Assim, o povo foi impedido de trazer mais,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>pois o que já haviam recebido era mais que suficiente para realizar toda a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Todos os homens capazes dentre os trabalhadores fizeram o tabernáculo com dez cortinas internas de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho, com os querubins bordados sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as cortinas internas tinham o mesmo tamanho: doze metros e sessenta centímetros de comprimento por um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prenderam cinco cortinas internas e fizeram o mesmo com as outras cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Em seguida, fizeram laçadas de tecido azul ao longo da borda da última cortina interna do primeiro conjunto de cortinas internas, fazendo o mesmo com o segundo conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fizeram também cinquenta laçadas na primeira cortina interna e cinquenta laçadas na última cortina interna do segundo conjunto; as laçadas estavam opostas umas às outras.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois fizeram cinquenta ganchos de ouro e com eles prenderam um conjunto de cortinas internas ao outro, para que o tabernáculo formasse um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com o total de onze cortinas internas de pelos de cabra fizeram uma tenda para cobrir o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As onze cortinas internas tinham a mesma medida: treze metros e meio de comprimento por um metro e oitenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Prenderam cinco cortinas internas num conjunto e as outras seis noutro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois fizeram cinquenta laçadas em volta da borda da última cortina interna de um dos conjuntos e também na borda da última cortina interna do outro conjunto.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fizeram também cinquenta ganchos de bronze para unir a tenda, formando um todo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Em seguida, fizeram para a tenda uma cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho, e por cima desta uma cobertura de couro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Fizeram ainda armações verticais de madeira de acácia para o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada armação tinha quatro metros e meio de comprimento por setenta centímetros de largura,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>com dois encaixes paralelos um ao outro. E fizeram todas as armações do tabernáculo dessa madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fizeram também vinte armações para o lado sul do tabernáculo</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e quarenta bases de prata para serem colocadas debaixo delas; duas bases para cada armação, uma debaixo de cada encaixe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Para o outro lado, o lado norte do tabernáculo, fizeram vinte armações</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e quarenta bases de prata, duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fizeram ainda seis armações na parte de trás do tabernáculo, isto é, para o lado ocidental,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e duas armações foram montadas nos cantos, na parte de trás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nesses dois cantos as armações eram duplas, desde a parte inferior até a mais alta, colocadas numa só argola, ambas feitas do mesmo modo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Havia, pois, oito armações e dezesseis bases de prata, duas debaixo de cada armação.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Também fizeram travessões de madeira de acácia: cinco para as armações de um lado do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>cinco para as do outro lado e cinco para as do lado ocidental, na parte de trás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Fizeram o travessão central de uma extremidade à outra, passando pelo meio das armações.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Revestiram de ouro as armações e fizeram argolas de ouro para sustentar os travessões, os quais também revestiram de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Fizeram o véu de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho, e mandaram bordar nele querubins.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Fizeram-lhe quatro colunas de madeira de acácia e as revestiram de ouro. Fizeram-lhe ainda ganchos de ouro e fundiram as suas bases de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para a entrada da tenda fizeram uma cortina de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho—obra de bordador;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e fizeram-lhe cinco colunas com ganchos. Revestiram de ouro as partes superior e lateral das colunas e fizeram de bronze as suas cinco bases.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Bezalel fez a arca com madeira de acácia, com um metro e dez centímetros de comprimento, setenta centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Revestiu-a de ouro puro, por dentro e por fora, e fez uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Fundiu quatro argolas de ouro para ela, prendendo-as a seus quatro pés, com duas argolas de um lado e duas do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois fez varas de madeira de acácia, revestiu-as de ouro</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e colocou-as nas argolas laterais da arca para que pudesse ser carregada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez a tampa de ouro puro com um metro e dez centímetros de comprimento por setenta centímetros de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Fez também dois querubins de ouro batido nas extremidades da tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez ainda um querubim numa extremidade e o segundo na outra, formando uma só peça com a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os querubins tinham as asas estendidas para cima, cobrindo com elas a tampa. Estavam de frente um para o outro, com o rosto voltado para a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Fez a mesa com madeira de acácia com noventa centímetros de comprimento, quarenta e cinco centímetros de largura e setenta centímetros de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Revestiu-a de ouro puro e fez uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Fez também ao seu redor uma borda com a largura de quatro dedos e uma moldura de ouro para essa borda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fundiu quatro argolas de ouro para a mesa e prendeu-as nos quatro cantos, onde estavam os seus quatro pés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>As argolas foram presas próximas da borda, para que sustentassem as varas usadas para carregar a mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Fez as varas para carregar a mesa de madeira de acácia, revestidas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E de ouro puro fez os utensílios para a mesa: seus pratos e recipientes para incenso, as tigelas e as bacias nas quais se derramam as ofertas de bebidas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Fez o candelabro de ouro puro e batido. O pedestal, a haste, as taças, as flores e os botões formavam com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seis braços saíam do candelabro: três de um lado e três do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Havia três taças com formato de flor de amêndoa, num dos braços, cada uma com botão e flor, e três taças com formato de flor de amêndoa no braço seguinte, cada uma com botão e flor. Assim era com os seis braços que saem do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Na haste do candelabro havia quatro taças com formato de flor de amêndoa, cada uma com flor e botão.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Havia um botão debaixo de cada par dos seis braços que saíam do candelabro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os braços com seus botões formavam uma só peça com o candelabro; tudo feito de ouro puro e batido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fez de ouro puro suas sete lâmpadas, seus cortadores de pavio e seus apagadores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Com trinta e cinco quilos de ouro puro fez o candelabro com seus botões e todos esses utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fez ainda o altar do incenso de madeira de acácia. Era quadrado, com quarenta e cinco centímetros de cada lado e noventa centímetros de altura; suas pontas formavam com ele uma só peça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Revestiu de ouro puro a parte superior, todos os lados e as pontas, e fez uma moldura de ouro ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Fez também duas argolas de ouro de cada lado do altar, abaixo da moldura, para sustentar as varas utilizadas para carregá-lo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>e usou madeira de acácia para fazer as varas e revestiu-as de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Fez ainda o óleo sagrado para as unções e o incenso puro e aromático—obra de perfumista.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Fez um altar de madeira de acácia para os holocaustos, com um metro e trinta e cinco centímetros de altura; era quadrado, com dois metros e vinte e cinco centímetros de cada lado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E fez uma ponta em forma de chifre em cada um dos quatro cantos, formando uma só peça com o altar, o qual revestiu de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>De bronze fez todos os seus utensílios: os recipientes para recolher cinzas, as pás, as bacias de aspersão, os garfos para carne e os braseiros.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fez uma grelha de bronze para o altar em forma de rede, abaixo da sua beirada, a meia altura do altar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Fundiu quatro argolas de bronze para sustentar as varas nos quatro cantos da grelha de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fez as varas de madeira de acácia, revestiu-as de bronze</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e colocou-as nas argolas, nos dois lados do altar, para que o pudessem carregar. O altar era oco, feito de tábuas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fez a bacia de bronze e a sua base com os espelhos das mulheres que serviam à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Fez também o pátio. O lado sul tinha quarenta e cinco metros de comprimento e cortinas externas de linho fino trançado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>com vinte colunas e vinte bases de bronze. Os ganchos e as ligaduras das colunas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O lado norte também tinha quarenta e cinco metros de comprimento, com vinte colunas e vinte bases de bronze. Os ganchos e as ligaduras das colunas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O lado ocidental, com suas cortinas externas, tinha vinte e dois metros e meio de largura, com dez colunas e dez bases. Os ganchos e as ligaduras das colunas eram de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O lado oriental, que dá para o nascente, também tinha vinte e dois metros e meio de largura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia cortinas de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento num dos lados da entrada, com três colunas e três bases;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e cortinas de seis metros e setenta e cinco centímetros de comprimento no outro lado da entrada do pátio, também com três colunas e três bases.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Todas as cortinas ao redor do pátio eram feitas de linho fino trançado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>As bases das colunas eram de bronze. Os ganchos e as ligaduras das colunas eram de prata, e o topo das colunas também eram revestidos de prata; de modo que todas as colunas do pátio tinham ligaduras de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na entrada do pátio havia uma cortina de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho—obra de bordador. Tinha nove metros de comprimento e, à semelhança das cortinas do pátio, tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>com quatro colunas e quatro bases de bronze. Seus ganchos e ligaduras eram de prata, e o topo das colunas também era revestido de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todas as estacas da tenda do tabernáculo e do pátio que o rodeava eram de bronze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Esta é a relação do material usado para o tabernáculo, o tabernáculo da aliança, registrada por ordem de Moisés pelos levitas, sob a direção de Itamar, filho de Arão, o sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bezalel, filho de Uri, neto de Hur, da tribo de Judá, fez tudo o que o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com ele estava Aoliabe, filho de Aisamaque, da tribo de Dã, artesão e projetista, e também bordador em linho fino e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O peso total do ouro recebido na oferta movida e utilizado para a obra do santuário foi de uma tonelada , com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O peso da prata recebida dos que foram contados no recenseamento da comunidade foi superior a três toneladas e meia , com base no peso padrão do santuário:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>seis gramas para cada um dos recenseados, isto é, para seiscentos e três mil, quinhentos e cinquenta homens de vinte anos de idade para cima.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As três toneladas e meia de prata foram usadas para fundir as bases do santuário e do véu: cem bases feitas das três toneladas e meia, trinta e cinco quilos para cada base.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Vinte quilos e trezentos gramas foram usados para fazer os ganchos para as colunas, para revestir a parte superior das colunas e para fazer as suas ligaduras.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O peso do bronze da oferta movida foi de duas toneladas e meia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele o utilizou para fazer as bases da entrada da Tenda do Encontro, o altar de bronze, a sua grelha e todos os seus utensílios,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>as bases do pátio ao redor e da sua entrada, e todas as estacas do tabernáculo e do pátio em derredor.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Com fios de tecidos azul, roxo e vermelho fizeram as vestes litúrgicas para ministrar no Lugar Santo. Também fizeram as vestes sagradas de Arão, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fizeram o colete sacerdotal de linho fino trançado e de fios de ouro e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E bateram o ouro em finas placas das quais cortaram fios de ouro para serem bordados no linho fino com os fios de tecidos azul, roxo e vermelho—trabalho artesanal.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Fizeram as ombreiras para o colete sacerdotal, atadas às suas duas extremidades, para que pudessem ser amarradas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O cinturão e o colete por ele preso foram feitos da mesma peça. O cinturão também foi feito de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Prenderam as pedras de ônix em filigranas de ouro e nelas gravaram os nomes dos filhos de Israel, como um lapidador grava um selo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então as costuraram nas ombreiras do colete sacerdotal, como pedras memoriais para os filhos de Israel, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fizeram o peitoral—trabalho artesanal—como o colete sacerdotal: de linho fino trançado, de fios de ouro e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Era quadrado, com um palmo de comprimento e um palmo de largura; dobrado em dois.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida, fixaram nele quatro fileiras de pedras preciosas. Na primeira fileira havia um rubi, um topázio e um berilo;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>na segunda, uma turquesa, uma safira e um diamante;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>na terceira, um jacinto, uma ágata e uma ametista;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>na quarta, um crisólito, um ônix e um jaspe; todas fixadas em filigranas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Havia doze pedras, uma para cada nome dos filhos de Israel, cada uma gravada como um lapidador grava um selo, com o nome de uma das doze tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Para o peitoral fizeram correntes trançadas de ouro puro, como cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De ouro fizeram duas filigranas e duas argolas, as quais prenderam às duas extremidades do peitoral.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Prenderam as duas correntes de ouro às duas argolas nas extremidades do peitoral;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>as outras extremidades das correntes, às duas filigranas, unindo-as às peças das ombreiras do colete sacerdotal, na parte da frente.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fizeram outras duas argolas de ouro e as prenderam às duas extremidades do peitoral na borda interna, próxima ao colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois fizeram mais duas argolas de ouro e as prenderam na parte inferior das ombreiras, na frente do colete sacerdotal, próximas da costura, logo acima do cinturão do colete sacerdotal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Amarraram as argolas do peitoral às argolas do colete com um cordão azul, ligando-o ao cinturão, para que o peitoral não se separasse do colete sacerdotal, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fizeram o manto do colete sacerdotal inteiramente de fios de tecido azul—obra de tecelão—</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>com uma abertura no centro. Ao redor dessa abertura havia uma dobra tecida, como uma gola, para que não se rasgasse.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Fizeram romãs de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho em volta da borda do manto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Fizeram ainda pequenos sinos de ouro puro, atando-os em volta da borda, entre as romãs.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os sinos e as romãs se alternavam por toda a borda do manto. Tudo feito para ser usado ao se ministrar, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para Arão e seus filhos fizeram de linho fino as túnicas—obra de tecelão;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>o turbante, os gorros e os calções, de linho fino trançado.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O cinturão também era de linho fino trançado e de fios de tecidos azul, roxo e vermelho—obra de bordador—como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Fizeram de ouro puro o diadema sagrado, e gravaram nele como se grava um selo: Consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois usaram um cordão azul para prendê-lo na parte de cima do turbante, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim foi encerrada toda a obra do tabernáculo, a Tenda do Encontro. Os israelitas fizeram tudo conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então trouxeram o tabernáculo a Moisés; a tenda e todos os seus utensílios, os ganchos, as molduras, os travessões, as colunas e as bases;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>a cobertura de pele de carneiro tingida de vermelho, a cobertura de couro e o véu protetor;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>a arca da aliança com as suas varas e a tampa;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>a mesa com todos os seus utensílios e os pães da Presença;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>o candelabro de ouro puro com a sua fileira de lâmpadas e todos os seus utensílios e o óleo para iluminação;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>o altar de ouro, o óleo da unção, o incenso aromático e a cortina de entrada para a tenda;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>o altar de bronze com a sua grelha, as suas varas e todos os seus utensílios; a bacia e a sua base;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>as cortinas externas do pátio com as suas colunas e bases e a cortina para a entrada do pátio, as cordas e estacas da tenda do pátio—todos os utensílios para o tabernáculo, a Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e as vestes litúrgicas para ministrar no Lugar Santo, tanto as vestes sagradas para Arão, o sacerdote, como as vestes de seus filhos, para quando servissem como sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os israelitas fizeram todo o trabalho conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Moisés inspecionou a obra e viu que tinham feito tudo como o SENHOR tinha ordenado. Então Moisés os abençoou.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Arme o tabernáculo, a Tenda do Encontro, no primeiro dia do primeiro mês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Coloque nele a arca da aliança e proteja-a com o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Traga a mesa e arrume sobre ela tudo o que lhe pertence. Depois traga o candelabro e coloque as suas lâmpadas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ponha o altar de ouro para o incenso diante da arca da aliança e coloque a cortina à entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Coloque o altar dos holocaustos em frente da entrada do tabernáculo, da Tenda do Encontro;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>ponha a bacia entre a Tenda do Encontro e o altar, e encha-a de água.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Arme ao seu redor o pátio e coloque a cortina na entrada do pátio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Unja com o óleo da unção o tabernáculo e tudo o que nele há; consagre-o, e com ele tudo o que lhe pertence, e ele será sagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois unja o altar dos holocaustos e todos os seus utensílios; consagre o altar, e ele será santíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Unja também a bacia com a sua base e consagre-a.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Traga Arão e seus filhos à entrada da Tenda do Encontro e mande-os lavar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vista depois Arão com as vestes sagradas, unja-o e consagre-o para que me sirva como sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Traga os filhos dele e vista-os com túnicas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Unja-os como você ungiu o pai deles, para que me sirvam como sacerdotes. A unção deles será para um sacerdócio perpétuo, geração após geração”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés fez tudo conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, o tabernáculo foi armado no primeiro dia do primeiro mês do segundo ano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Moisés armou o tabernáculo, colocou as bases em seus lugares, armou as molduras, colocou as vigas e levantou as colunas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois estendeu a tenda sobre o tabernáculo e colocou a cobertura sobre ela, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Colocou também as tábuas da aliança na arca, fixou nela as varas, e pôs sobre ela a tampa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seguida, trouxe a arca para dentro do tabernáculo e pendurou o véu protetor, cobrindo a arca da aliança, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés colocou a mesa na Tenda do Encontro, no lado norte do tabernáculo, do lado de fora do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e sobre ela colocou os pães da Presença, diante do SENHOR, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pôs o candelabro na Tenda do Encontro, em frente da mesa, no lado sul do tabernáculo,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e colocou as lâmpadas diante do SENHOR, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Moisés também pôs o altar de ouro na Tenda do Encontro, diante do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e nele queimou incenso aromático, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pôs também a cortina à entrada do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Montou o altar de holocaustos à entrada do tabernáculo, a Tenda do Encontro, e sobre ele ofereceu holocaustos e ofertas de cereal, como o SENHOR tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Colocou a bacia entre a Tenda do Encontro e o altar, e encheu-a de água;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés, Arão e os filhos deste usavam-na para lavar as mãos e os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sempre que entravam na Tenda do Encontro e se aproximavam do altar, eles se lavavam, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Finalmente, Moisés armou o pátio ao redor do tabernáculo e colocou a cortina à entrada do pátio. Assim, Moisés terminou a obra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então a nuvem cobriu a Tenda do Encontro, e a glória do SENHOR encheu o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Moisés não podia entrar na Tenda do Encontro, porque a nuvem estava sobre ela, e a glória do SENHOR enchia o tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sempre que a nuvem se erguia sobre o tabernáculo, os israelitas seguiam viagem;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>mas, se a nuvem não se erguia, eles não prosseguiam; só partiam no dia em que ela se erguia.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De dia a nuvem do SENHOR ficava sobre o tabernáculo, e de noite havia fogo na nuvem, à vista de toda a nação de Israel, em todas as suas viagens.</para>
</usx>
