<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="GEN" style="id">Gênesis (NVI)</book>
  <para style="h">Gênesis</para>
  <para style="toc1">Gênesis</para>
  <para style="toc2">Gênesis</para>
  <para style="toc3">GN</para>
  <para style="mt1">Gênesis</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No princípio Deus criou os céus e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Era a terra sem forma e vazia; trevas cobriam a face do abismo, e o Espírito de Deus se movia sobre a face das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse Deus: “Haja luz”, e houve luz.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus viu que a luz era boa, e separou a luz das trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus chamou à luz dia, e às trevas chamou noite. Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o primeiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois disse Deus: “Haja entre as águas um firmamento que separe águas de águas”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Deus fez o firmamento e separou as águas que ficaram abaixo do firmamento das que ficaram por cima. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao firmamento, Deus chamou céu. Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o segundo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse Deus: “Ajuntem-se num só lugar as águas que estão debaixo do céu, e apareça a parte seca”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>À parte seca Deus chamou terra, e chamou mares ao conjunto das águas. E Deus viu que ficou bom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então disse Deus: “Cubra-se a terra de vegetação: plantas que deem sementes e árvores cujos frutos produzam sementes de acordo com as suas espécies”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra fez brotar a vegetação: plantas que dão sementes de acordo com as suas espécies, e árvores cujos frutos produzem sementes de acordo com as suas espécies. E Deus viu que ficou bom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse Deus: “Haja luminares no firmamento do céu para separar o dia da noite. Sirvam eles de sinais para marcar estações, dias e anos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e sirvam de luminares no firmamento do céu para iluminar a terra”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deus fez os dois grandes luminares: o maior para governar o dia e o menor para governar a noite; fez também as estrelas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus os colocou no firmamento do céu para iluminar a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>governar o dia e a noite, e separar a luz das trevas. E Deus viu que ficou bom.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o quarto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse também Deus: “Encham-se as águas de seres vivos, e voem as aves sobre a terra, sob o firmamento do céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim Deus criou os grandes animais aquáticos e os demais seres vivos que povoam as águas, de acordo com as suas espécies; e todas as aves, de acordo com as suas espécies. E Deus viu que ficou bom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus os abençoou, dizendo: “Sejam férteis e multipliquem-se! Encham as águas dos mares! E multipliquem-se as aves na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o quinto dia.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse Deus: “Produza a terra seres vivos de acordo com as suas espécies: rebanhos domésticos, animais selvagens e os demais seres vivos da terra, cada um de acordo com a sua espécie”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Deus fez os animais selvagens de acordo com as suas espécies, os rebanhos domésticos de acordo com as suas espécies, e os demais seres vivos da terra de acordo com as suas espécies. E Deus viu que ficou bom.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então disse Deus: “Façamos o homem à nossa imagem, conforme a nossa semelhança. Domine ele sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu, sobre os grandes animais de toda a terra e sobre todos os pequenos animais que se movem rente ao chão”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Criou Deus o homem à sua imagem, à imagem de Deus o criou; homem e mulher os criou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Deus os abençoou e lhes disse: “Sejam férteis e multipliquem-se! Encham e subjuguem a terra! Dominem sobre os peixes do mar, sobre as aves do céu e sobre todos os animais que se movem pela terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Disse Deus: “Eis que dou a vocês todas as plantas que nascem em toda a terra e produzem sementes, e todas as árvores que dão frutos com sementes. Elas servirão de alimento para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dou todos os vegetais como alimento a tudo o que tem em si fôlego de vida: a todos os grandes animais da terra , a todas as aves do céu e a todas as criaturas que se movem rente ao chão”. E assim foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Deus viu tudo o que havia feito, e tudo havia ficado muito bom. Passaram-se a tarde e a manhã; esse foi o sexto dia.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim foram concluídos os céus e a terra, e tudo o que neles há.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>No sétimo dia Deus já havia concluído a obra que realizara, e nesse dia descansou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoou Deus o sétimo dia e o santificou, porque nele descansou de toda a obra que realizara na criação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a história das origens dos céus e da terra, no tempo em que foram criados: Quando o SENHOR Deus fez a terra e os céus,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>ainda não tinha brotado nenhum arbusto no campo, e nenhuma planta havia germinado, porque o SENHOR Deus ainda não tinha feito chover sobre a terra, e também não havia homem para cultivar o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todavia brotava água da terra e irrigava toda a superfície do solo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o SENHOR Deus formou o homem do pó da terra e soprou em suas narinas o fôlego de vida, e o homem se tornou um ser vivente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ora, o SENHOR Deus tinha plantado um jardim no Éden, para os lados do leste, e ali colocou o homem que formara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez nascer do solo todo tipo de árvores agradáveis aos olhos e boas para alimento. E no meio do jardim estavam a árvore da vida e a árvore do conhecimento do bem e do mal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No Éden nascia um rio que irrigava o jardim, e depois se dividia em quatro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O nome do primeiro é Pisom. Ele percorre toda a terra de Havilá, onde existe ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O ouro daquela terra é excelente; lá também existem o bdélio e a pedra de ônix.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O segundo, que percorre toda a terra de Cuxe, é o Giom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O terceiro, que corre pelo lado leste da Assíria, é o Tigre. E o quarto rio é o Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O SENHOR Deus colocou o homem no jardim do Éden para cuidar dele e cultivá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR Deus ordenou ao homem: “Coma livremente de qualquer árvore do jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas não coma da árvore do conhecimento do bem e do mal, porque no dia em que dela comer, certamente você morrerá”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR Deus declarou: “Não é bom que o homem esteja só; farei para ele alguém que o auxilie e lhe corresponda”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que formou da terra todos os animais do campo e todas as aves do céu, o SENHOR Deus os trouxe ao homem para ver como este lhes chamaria; e o nome que o homem desse a cada ser vivo, esse seria o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim o homem deu nomes a todos os rebanhos domésticos, às aves do céu e a todos os animais selvagens. Todavia não se encontrou para o homem alguém que o auxiliasse e lhe correspondesse.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o SENHOR Deus fez o homem cair em profundo sono e, enquanto este dormia, tirou-lhe uma das costelas , fechando o lugar com carne.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Com a costela que havia tirado do homem, o SENHOR Deus fez uma mulher e a levou até ele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse então o homem: “Esta, sim, é osso dos meus ossos e carne da minha carne! Ela será chamada mulher, porque do homem foi tirada”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por essa razão, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher, e eles se tornarão uma só carne.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O homem e sua mulher viviam nus, e não sentiam vergonha.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, a serpente era o mais astuto de todos os animais selvagens que o SENHOR Deus tinha feito. E ela perguntou à mulher: “Foi isto mesmo que Deus disse: ‘Não comam de nenhum fruto das árvores do jardim’?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Respondeu a mulher à serpente: “Podemos comer do fruto das árvores do jardim,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>mas Deus disse: ‘Não comam do fruto da árvore que está no meio do jardim, nem toquem nele; do contrário vocês morrerão’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disse a serpente à mulher: “Certamente não morrerão!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deus sabe que, no dia em que dele comerem, seus olhos se abrirão, e vocês, como Deus , serão conhecedores do bem e do mal”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando a mulher viu que a árvore parecia agradável ao paladar, era atraente aos olhos e, além disso, desejável para dela se obter discernimento, tomou do seu fruto, comeu-o e o deu a seu marido, que comeu também.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os olhos dos dois se abriram, e perceberam que estavam nus; então juntaram folhas de figueira para cobrir-se.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouvindo o homem e sua mulher os passos do SENHOR Deus, que andava pelo jardim quando soprava a brisa do dia, esconderam-se da presença do SENHOR Deus entre as árvores do jardim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o SENHOR Deus chamou o homem, perguntando: “Onde está você?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E ele respondeu: “Ouvi teus passos no jardim e fiquei com medo, porque estava nu; por isso me escondi”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus perguntou: “Quem disse que você estava nu? Você comeu do fruto da árvore da qual o proibi de comer?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse o homem: “Foi a mulher que me deste por companheira que me deu do fruto da árvore, e eu comi”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR Deus perguntou então à mulher: “Que foi que você fez?” Respondeu a mulher: “A serpente me enganou, e eu comi”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR Deus declarou à serpente: “Uma vez que você fez isso, maldita é você entre todos os rebanhos domésticos e entre todos os animais selvagens! Sobre o seu ventre você rastejará, e pó comerá todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porei inimizade entre você e a mulher, entre a sua descendência e o descendente dela; este ferirá a sua cabeça, e você lhe ferirá o calcanhar”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>À mulher, ele declarou: “Multiplicarei grandemente o seu sofrimento na gravidez; com sofrimento você dará à luz filhos. Seu desejo será para o seu marido, e ele a dominará”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E ao homem declarou: “Visto que você deu ouvidos à sua mulher e comeu do fruto da árvore da qual ordenei a você que não comesse, maldita é a terra por sua causa; com sofrimento você se alimentará dela todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ela lhe dará espinhos e ervas daninhas, e você terá que alimentar-se das plantas do campo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Com o suor do seu rosto você comerá o seu pão, até que volte à terra, visto que dela foi tirado; porque você é pó, e ao pó voltará”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Adão deu à sua mulher o nome de Eva, pois ela seria mãe de toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR Deus fez roupas de pele e com elas vestiu Adão e sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então disse o SENHOR Deus: “Agora o homem se tornou como um de nós, conhecendo o bem e o mal. Não se deve, pois, permitir que ele tome também do fruto da árvore da vida e o coma, e viva para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por isso o SENHOR Deus o mandou embora do jardim do Éden para cultivar o solo do qual fora tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois de expulsar o homem, colocou a leste do jardim do Éden querubins e uma espada flamejante que se movia, guardando o caminho para a árvore da vida.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Adão teve relações com Eva, sua mulher, e ela engravidou e deu à luz Caim. Disse ela: “Com o auxílio do SENHOR tive um filho homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Voltou a dar à luz, desta vez a Abel, irmão dele. Abel tornou-se pastor de ovelhas, e Caim, agricultor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Passado algum tempo, Caim trouxe do fruto da terra uma oferta ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Abel, por sua vez, trouxe as partes gordas das primeiras crias do seu rebanho. O SENHOR aceitou com agrado Abel e sua oferta,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas não aceitou Caim e sua oferta. Por isso Caim se enfureceu e o seu rosto se transtornou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR disse a Caim: “Por que você está furioso? Por que se transtornou o seu rosto?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se você fizer o bem, não será aceito? Mas, se não o fizer, saiba que o pecado o ameaça à porta; ele deseja conquistá-lo, mas você deve dominá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse, porém, Caim a seu irmão Abel: “Vamos para o campo”. Quando estavam lá, Caim atacou seu irmão Abel e o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR perguntou a Caim: “Onde está seu irmão Abel?” Respondeu ele: “Não sei; sou eu o responsável por meu irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse o SENHOR: “O que foi que você fez? Escute! Da terra o sangue do seu irmão está clamando.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora amaldiçoado é você pela terra , que abriu a boca para receber da sua mão o sangue do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando você cultivar a terra, esta não lhe dará mais da sua força. Você será um fugitivo errante pelo mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse Caim ao SENHOR: “Meu castigo é maior do que posso suportar.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Hoje me expulsas desta terra, e terei que me esconder da tua face; serei um fugitivo errante pelo mundo, e qualquer que me encontrar me matará”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas o SENHOR lhe respondeu: “Não será assim ; se alguém matar Caim, sofrerá sete vezes a vingança”. E o SENHOR colocou em Caim um sinal, para que ninguém que viesse a encontrá-lo o matasse.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Caim afastou-se da presença do SENHOR e foi viver na terra de Node , a leste do Éden.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Caim teve relações com sua mulher, e ela engravidou e deu à luz Enoque. Depois Caim fundou uma cidade, à qual deu o nome do seu filho Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A Enoque nasceu Irade, Irade gerou a Meujael, Meujael a Metusael, e Metusael a Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lameque tomou duas mulheres: uma chamava-se Ada; a outra, Zilá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ada deu à luz Jabal, que foi o pai daqueles que moram em tendas e criam rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O nome do irmão dele era Jubal, que foi o pai de todos os que tocam harpa e flauta.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zilá também deu à luz um filho, chamado Tubalcaim, que fabricava todo tipo de ferramentas de bronze e de ferro. Tubalcaim teve uma irmã chamada Naamá.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse Lameque às suas mulheres: “Ada e Zilá, ouçam-me; mulheres de Lameque, escutem minhas palavras: Eu matei um homem porque me feriu, e um menino, porque me machucou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Se Caim é vingado sete vezes, Lameque o será setenta e sete”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Novamente Adão teve relações com sua mulher, e ela deu à luz outro filho, a quem chamou Sete, dizendo: “Deus me concedeu um filho no lugar de Abel, visto que Caim o matou”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Também a Sete nasceu um filho, a quem deu o nome de Enos. Nessa época começou-se a invocar o nome do SENHOR.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o registro da descendência de Adão: Quando Deus criou o homem, à semelhança de Deus o fez;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>homem e mulher os criou. Quando foram criados, ele os abençoou e os chamou Homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aos 130 anos, Adão gerou um filho à sua semelhança, conforme a sua imagem; e deu-lhe o nome de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois que gerou Sete, Adão viveu 800 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Viveu ao todo 930 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aos 105 anos, Sete gerou Enos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois que gerou Enos, Sete viveu 807 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Viveu ao todo 912 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aos 90 anos, Enos gerou Cainã.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Depois que gerou Cainã, Enos viveu 815 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Viveu ao todo 905 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos 70 anos, Cainã gerou Maalaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que gerou Maalaleel, Cainã viveu 840 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Viveu ao todo 910 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aos 65 anos, Maalaleel gerou Jarede.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois que gerou Jarede, Maalaleel viveu 830 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Viveu ao todo 895 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aos 162 anos, Jarede gerou Enoque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que gerou Enoque, Jarede viveu 800 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Viveu ao todo 962 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aos 65 anos, Enoque gerou Matusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois que gerou Matusalém, Enoque andou com Deus 300 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Viveu ao todo 365 anos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Enoque andou com Deus; e já não foi encontrado, pois Deus o havia arrebatado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Aos 187 anos, Matusalém gerou Lameque.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois que gerou Lameque, Matusalém viveu 782 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Viveu ao todo 969 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Aos 182 anos, Lameque gerou um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deu-lhe o nome de Noé e disse: “Ele nos aliviará do nosso trabalho e do sofrimento de nossas mãos, causados pela terra que o SENHOR amaldiçoou”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois que Noé nasceu, Lameque viveu 595 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Viveu ao todo 777 anos e morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aos 500 anos, Noé tinha gerado Sem, Cam e Jafé.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando os homens começaram a multiplicar-se na terra e lhes nasceram filhas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>os filhos de Deus viram que as filhas dos homens eram bonitas, e escolheram para si aquelas que lhes agradaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse o SENHOR: “Por causa da perversidade do homem , meu Espírito não contenderá com ele para sempre; ele só viverá cento e vinte anos”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naqueles dias, havia nefilins na terra, e também posteriormente, quando os filhos de Deus possuíram as filhas dos homens e elas lhes deram filhos. Eles foram os heróis do passado, homens famosos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR viu que a perversidade do homem tinha aumentado na terra e que toda a inclinação dos pensamentos do seu coração era sempre e somente para o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR arrependeu-se de ter feito o homem sobre a terra, e isso cortou-lhe o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse o Senhor: “Farei desaparecer da face da terra o homem que criei, os homens e também os animais, grandes e pequenos, e as aves do céu. Arrependo-me de havê-los feito”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A Noé, porém, o SENHOR mostrou benevolência.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Esta é a história da família de Noé: Noé era homem justo, íntegro entre o povo da sua época; ele andava com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé gerou três filhos: Sem, Cam e Jafé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, a terra estava corrompida aos olhos de Deus e cheia de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao ver como a terra se corrompera, pois toda a humanidade havia corrompido a sua conduta,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Deus disse a Noé: “Darei fim a todos os seres humanos, porque a terra encheu-se de violência por causa deles. Eu os destruirei com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Você, porém, fará uma arca de madeira de cipreste ; divida-a em compartimentos e revista-a de piche por dentro e por fora.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Faça-a com cento e trinta e cinco metros de comprimento, vinte e dois metros e meio de largura e treze metros e meio de altura.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Faça-lhe um teto com um vão de quarenta e cinco centímetros entre o teto e o corpo da arca. Coloque uma porta lateral na arca e faça um andar superior, um médio e um inferior.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Eis que vou trazer águas sobre a terra, o Dilúvio, para destruir debaixo do céu toda criatura que tem fôlego de vida. Tudo o que há na terra perecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas com você estabelecerei a minha aliança, e você entrará na arca com seus filhos, sua mulher e as mulheres de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Faça entrar na arca um casal de cada um dos seres vivos, macho e fêmea, para conservá-los vivos com você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De cada espécie de ave, de cada espécie de animal grande e de cada espécie de animal pequeno que se move rente ao chão virá um casal a você para que sejam conservados vivos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E armazene todo tipo de alimento, para que você e eles tenham mantimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Noé fez tudo exatamente como Deus lhe tinha ordenado.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Noé: “Entre na arca, você e toda a sua família, porque você é o único justo que encontrei nesta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Leve com você sete casais de cada espécie de animal puro, macho e fêmea, e um casal de cada espécie de animal impuro, macho e fêmea,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e leve também sete casais de aves de cada espécie, macho e fêmea, a fim de preservá-los em toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Daqui a sete dias farei chover sobre a terra quarenta dias e quarenta noites, e farei desaparecer da face da terra todos os seres vivos que fiz”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Noé fez tudo como o SENHOR lhe tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Noé tinha seiscentos anos de idade quando as águas do Dilúvio vieram sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Noé, seus filhos, sua mulher e as mulheres de seus filhos entraram na arca, por causa das águas do Dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Casais de animais grandes, puros e impuros, de aves e de todos os animais pequenos que se movem rente ao chão</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>vieram a Noé e entraram na arca, como Deus tinha ordenado a Noé.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, depois dos sete dias, as águas do Dilúvio vieram sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No dia em que Noé completou seiscentos anos, um mês e dezessete dias, nesse mesmo dia todas as fontes das grandes profundezas jorraram, e as comportas do céu se abriram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E a chuva caiu sobre a terra quarenta dias e quarenta noites.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Naquele mesmo dia, Noé e seus filhos, Sem, Cam e Jafé, com sua mulher e com as mulheres de seus três filhos, entraram na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Com eles entraram todos os animais de acordo com as suas espécies: todos os animais selvagens, todos os rebanhos domésticos, todos os demais seres vivos que se movem rente ao chão e todas as criaturas que têm asas: todas as aves e todos os outros animais que voam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Casais de todas as criaturas que tinham fôlego de vida vieram a Noé e entraram na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os animais que entraram foram um macho e uma fêmea de cada ser vivo, conforme Deus ordenara a Noé. Então o SENHOR fechou a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quarenta dias durou o Dilúvio, e as águas aumentaram e elevaram a arca acima da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>As águas prevaleceram, aumentando muito sobre a terra, e a arca flutuava na superfície das águas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As águas dominavam cada vez mais a terra, e foram cobertas todas as altas montanhas debaixo do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As águas subiram até quase sete metros acima das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todos os seres vivos que se movem sobre a terra pereceram: aves, rebanhos domésticos, animais selvagens, todas as pequenas criaturas que povoam a terra e toda a humanidade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo o que havia em terra seca e tinha nas narinas o fôlego de vida morreu.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todos os seres vivos foram exterminados da face da terra; tanto os homens como os animais grandes, os animais pequenos que se movem rente ao chão e as aves do céu foram exterminados da terra. Só restaram Noé e aqueles que com ele estavam na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E as águas prevaleceram sobre a terra cento e cinquenta dias.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Deus lembrou-se de Noé e de todos os animais selvagens e rebanhos domésticos que estavam com ele na arca, e enviou um vento sobre a terra, e as águas começaram a baixar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>As fontes das profundezas e as comportas do céu se fecharam, e a chuva parou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As águas foram baixando pouco a pouco sobre a terra. Ao fim de cento e cinquenta dias, as águas tinham diminuído,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e, no décimo sétimo dia do sétimo mês, a arca pousou nas montanhas de Ararate.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>As águas continuaram a baixar até o décimo mês, e no primeiro dia do décimo mês apareceram os topos das montanhas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Passados quarenta dias, Noé abriu a janela que fizera na arca.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esperando que a terra já tivesse aparecido, Noé soltou um corvo, mas este ficou dando voltas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois soltou uma pomba para ver se as águas tinham diminuído na superfície da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas a pomba não encontrou lugar onde pousar os pés porque as águas ainda cobriam toda a superfície da terra e, por isso, voltou para a arca, a Noé. Ele estendeu a mão para fora, apanhou a pomba e a trouxe de volta para dentro da arca.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Noé esperou mais sete dias e soltou novamente a pomba.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando voltou ao entardecer, a pomba trouxe em seu bico uma folha nova de oliveira. Noé então ficou sabendo que as águas tinham diminuído sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Esperou ainda outros sete dias e de novo soltou a pomba, mas dessa vez ela não voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>No primeiro dia do primeiro mês do ano seiscentos e um da vida de Noé, secaram-se as águas na terra. Noé então removeu o teto da arca e viu que a superfície da terra estava seca.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>No vigésimo sétimo dia do segundo mês, a terra estava completamente seca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Deus disse a Noé:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Saia da arca, você e sua mulher, seus filhos e as mulheres deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Faça que saiam também todos os animais que estão com você: as aves, os grandes animais e os pequenos que se movem rente ao chão. Faça-os sair para que se espalhem pela terra, sejam férteis e se multipliquem”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Noé saiu da arca com sua mulher e seus filhos e as mulheres deles,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e com todos os grandes animais e os pequenos que se movem rente ao chão e todas as aves. Tudo o que se move sobre a terra saiu da arca, uma espécie após outra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Depois Noé construiu um altar dedicado ao SENHOR e, tomando alguns animais e aves puros, ofereceu-os como holocausto , queimando-os sobre o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O SENHOR sentiu o aroma agradável e disse a si mesmo: “Nunca mais amaldiçoarei a terra por causa do homem, pois o seu coração é inteiramente inclinado para o mal desde a infância. E nunca mais destruirei todos os seres vivos como fiz desta vez.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Enquanto durar a terra, plantio e colheita, frio e calor, verão e inverno, dia e noite jamais cessarão”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus abençoou Noé e seus filhos, dizendo-lhes: “Sejam férteis, multipliquem-se e encham a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os animais da terra tremerão de medo diante de vocês: os animais selvagens, as aves do céu, as criaturas que se movem rente ao chão e os peixes do mar; eles estão entregues em suas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tudo o que vive e se move servirá de alimento para vocês. Assim como dei a vocês os vegetais, agora dou todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mas não comam carne com sangue, que é vida.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A todo aquele que derramar sangue, tanto homem como animal, pedirei contas; a cada um pedirei contas da vida do seu próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Quem derramar sangue do homem, pelo homem seu sangue será derramado; porque à imagem de Deus foi o homem criado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas vocês sejam férteis e multipliquem-se; espalhem-se pela terra e proliferem nela ”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse Deus a Noé e a seus filhos, que estavam com ele:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vou estabelecer a minha aliança com vocês e com os seus futuros descendentes,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e com todo ser vivo que está com vocês: as aves, os rebanhos domésticos e os animais selvagens, todos os que saíram da arca com vocês, todos os seres vivos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estabeleço uma aliança com vocês: Nunca mais será ceifada nenhuma forma de vida pelas águas de um dilúvio; nunca mais haverá dilúvio para destruir a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Deus prosseguiu: “Este é o sinal da aliança que estou fazendo entre mim e vocês e com todos os seres vivos que estão com vocês, para todas as gerações futuras:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>o meu arco que coloquei nas nuvens. Será o sinal da minha aliança com a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando eu trouxer nuvens sobre a terra e nelas aparecer o arco-íris,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>então me lembrarei da minha aliança com vocês e com os seres vivos de todas as espécies. Nunca mais as águas se tornarão um dilúvio para destruir toda forma de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda vez que o arco-íris estiver nas nuvens, olharei para ele e me lembrarei da aliança eterna entre Deus e todos os seres vivos de todas as espécies que vivem na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Concluindo, disse Deus a Noé: “Esse é o sinal da aliança que estabeleci entre mim e toda forma de vida que há sobre a terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos de Noé que saíram da arca foram Sem, Cam e Jafé. Cam é o pai de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esses foram os três filhos de Noé; a partir deles toda a terra foi povoada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Noé, que era agricultor, foi o primeiro a plantar uma vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Bebeu do vinho, embriagou-se e ficou nu dentro da sua tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cam, pai de Canaã, viu a nudez do pai e foi contar aos dois irmãos que estavam do lado de fora.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Sem e Jafé pegaram a capa, levantaram-na sobre os ombros e, andando de costas para não verem a nudez do pai, cobriram-no.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Noé acordou do efeito do vinho e descobriu o que seu filho caçula lhe havia feito,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>disse: “Maldito seja Canaã! Escravo de escravos será para os seus irmãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse ainda: “Bendito seja o SENHOR, o Deus de Sem! E seja Canaã seu escravo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Amplie Deus o território de Jafé; habite ele nas tendas de Sem, e seja Canaã seu escravo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Depois do Dilúvio Noé viveu trezentos e cinquenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Viveu ao todo novecentos e cinquenta anos e morreu.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o registro da descendência de Sem, Cam e Jafé, filhos de Noé. Os filhos deles nasceram depois do Dilúvio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes foram os filhos de Jafé: Gômer, Magogue, Madai, Javã, Tubal, Meseque e Tirás.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Estes foram os filhos de Gômer: Asquenaz, Rifate e Togarma.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estes foram os filhos de Javã: Elisá, Társis, Quitim e Rodanim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Deles procedem os povos marítimos, os quais se separaram em seu território, conforme a sua língua, cada um segundo os clãs de suas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estes foram os filhos de Cam: Cuxe, Mizraim , Fute e Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estes foram os filhos de Cuxe: Sebá, Havilá, Sabtá, Raamá e Sabtecá. Estes foram os filhos de Raamá: Sabá e Dedã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Cuxe gerou também Ninrode, o primeiro homem poderoso na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele foi o mais valente dos caçadores , e por isso se diz: “Valente como Ninrode”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No início o seu reino abrangia Babel, Ereque, Acade e Calné , na terra de Sinear.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dessa terra ele partiu para a Assíria, onde fundou Nínive, Reobote-Ir , Calá</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e Resém, que fica entre Nínive e Calá, a grande cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mizraim gerou os luditas, os anamitas, os leabitas, os naftuítas,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>os patrusitas, os casluítas, dos quais se originaram os filisteus, e os caftoritas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Canaã gerou Sidom, seu filho mais velho, e Hete ,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>como também os jebuseus, os amorreus, os girgaseus,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>os heveus, os arqueus, os sineus,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>os arvadeus, os zemareus e os hamateus. Posteriormente, os clãs cananeus se espalharam.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As fronteiras de Canaã estendiam-se desde Sidom, iam até Gerar, e chegavam a Gaza e, de lá, prosseguiam até Sodoma, Gomorra, Admá e Zeboim, chegando até Lasa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>São esses os descendentes de Cam, conforme seus clãs e línguas, em seus territórios e nações.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sem, irmão mais velho de Jafé , também gerou filhos. Sem foi o antepassado de todos os filhos de Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes foram os filhos de Sem: Elão, Assur, Arfaxade, Lude e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os filhos de Arã: Uz, Hul, Géter e Meseque.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Arfaxade gerou Salá , e este gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A Héber nasceram dois filhos: um deles se chamou Pelegue, porque em sua época a terra foi dividida; seu irmão chamou-se Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Joctã gerou Almodá, Salefe, Hazarmavé, Jerá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Adorão, Uzal, Dicla,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Obal, Abimael, Sabá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ofir, Havilá e Jobabe. Todos esses foram filhos de Joctã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A região onde viviam estendia-se de Messa até Sefar, nas colinas ao leste.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>São esses os descendentes de Sem, conforme seus clãs e línguas, em seus territórios e nações.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>São esses os clãs dos filhos de Noé, distribuídos em suas nações, conforme a história da sua descendência. A partir deles, os povos se dispersaram pela terra, depois do Dilúvio.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No mundo todo havia apenas uma língua, um só modo de falar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Saindo os homens do Oriente, encontraram uma planície em Sinear e ali se fixaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disseram uns aos outros: “Vamos fazer tijolos e queimá-los bem”. Usavam tijolos em lugar de pedras, e piche em vez de argamassa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Depois disseram: “Vamos construir uma cidade, com uma torre que alcance os céus. Assim nosso nome será famoso e não seremos espalhados pela face da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR desceu para ver a cidade e a torre que os homens estavam construindo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse o SENHOR: “Eles são um só povo e falam uma só língua, e começaram a construir isso. Em breve nada poderá impedir o que planejam fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Venham, desçamos e confundamos a língua que falam, para que não entendam mais uns aos outros”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Assim o SENHOR os dispersou dali por toda a terra, e pararam de construir a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso foi chamada Babel , porque ali o SENHOR confundiu a língua de todo o mundo. Dali o SENHOR os espalhou por toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é o registro da descendência de Sem: Dois anos depois do Dilúvio, aos 100 anos de idade, Sem gerou Arfaxade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E depois de ter gerado Arfaxade, Sem viveu 500 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos 35 anos, Arfaxade gerou Salá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que gerou Salá, Arfaxade viveu 403 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Aos 30 anos, Salá gerou Héber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois que gerou Héber, Salá viveu 403 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aos 34 anos, Héber gerou Pelegue.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois que gerou Pelegue, Héber viveu 430 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Aos 30 anos, Pelegue gerou Reú.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que gerou Reú, Pelegue viveu 209 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aos 32 anos, Reú gerou Serugue.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois que gerou Serugue, Reú viveu 207 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Aos 30 anos, Serugue gerou Naor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois que gerou Naor, Serugue viveu 200 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aos 29 anos, Naor gerou Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que gerou Terá, Naor viveu 119 anos e gerou outros filhos e filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aos 70 anos, Terá havia gerado Abrão, Naor e Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esta é a história da família de Terá: Terá gerou Abrão, Naor e Harã. E Harã gerou Ló.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Harã morreu em Ur dos caldeus, sua terra natal, quando ainda vivia Terá, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tanto Abrão como Naor casaram-se. O nome da mulher de Abrão era Sarai, e o nome da mulher de Naor era Milca; esta era filha de Harã, pai de Milca e de Iscá.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ora, Sarai era estéril; não tinha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Terá tomou seu filho Abrão, seu neto Ló, filho de Harã, e sua nora Sarai, mulher de seu filho Abrão, e juntos partiram de Ur dos caldeus para Canaã. Mas, ao chegarem a Harã, estabeleceram-se ali.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Terá viveu 205 anos e morreu em Harã.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR disse a Abrão: “Saia da sua terra, do meio dos seus parentes e da casa de seu pai, e vá para a terra que eu lhe mostrarei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Farei de você um grande povo, e o abençoarei. Tornarei famoso o seu nome, e você será uma bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abençoarei os que o abençoarem e amaldiçoarei os que o amaldiçoarem; e por meio de você todos os povos da terra serão abençoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partiu Abrão, como lhe ordenara o SENHOR, e Ló foi com ele. Abrão tinha setenta e cinco anos quando saiu de Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levou sua mulher Sarai, seu sobrinho Ló, todos os bens que haviam acumulado e os seus servos, comprados em Harã; partiram para a terra de Canaã e lá chegaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão atravessou a terra até o lugar do carvalho de Moré, em Siquém. Naquela época, os cananeus habitavam essa terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR apareceu a Abrão e disse: “À sua descendência darei esta terra”. Abrão construiu ali um altar dedicado ao SENHOR, que lhe havia aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dali prosseguiu em direção às colinas a leste de Betel, onde armou acampamento, tendo Betel a oeste e Ai a leste. Construiu ali um altar dedicado ao SENHOR e invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois Abrão partiu e prosseguiu em direção ao Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Houve fome naquela terra, e Abrão desceu ao Egito para ali viver algum tempo, pois a fome era rigorosa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando estava chegando ao Egito, disse a Sarai, sua mulher: “Bem sei que você é bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os egípcios a virem, dirão: ‘Esta é a mulher dele’. E me matarão, mas deixarão você viva.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diga que é minha irmã, para que me tratem bem por amor a você e minha vida seja poupada por sua causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão chegou ao Egito, viram os egípcios que Sarai era uma mulher muito bonita.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo-a, os homens da corte do faraó a elogiaram diante do faraó, e ela foi levada ao seu palácio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele tratou bem a Abrão por causa dela, e Abrão recebeu ovelhas e bois, jumentos e jumentas, servos e servas, e camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas o SENHOR puniu o faraó e sua corte com graves doenças, por causa de Sarai, mulher de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso o faraó mandou chamar Abrão e disse: “O que você fez comigo? Por que não me falou que ela era sua mulher?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por que disse que era sua irmã? Foi por isso que eu a tomei para ser minha mulher. Aí está a sua mulher. Tome-a e vá!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A seguir o faraó deu ordens para que providenciassem o necessário para que Abrão partisse com sua mulher e com tudo o que possuía.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Saiu, pois, Abrão do Egito e foi para o Neguebe, com sua mulher e com tudo o que possuía, e Ló foi com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abrão tinha enriquecido muito, tanto em gado como em prata e ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele partiu do Neguebe em direção a Betel, indo de um lugar a outro, até que chegou ao lugar entre Betel e Ai onde já havia armado acampamento anteriormente</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e onde, pela primeira vez, tinha construído um altar. Ali Abrão invocou o nome do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ló, que acompanhava Abrão, também possuía rebanhos e tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E não podiam morar os dois juntos na mesma região, porque possuíam tantos bens que a terra não podia sustentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso surgiu uma desavença entre os pastores dos rebanhos de Abrão e os de Ló. Nessa época os cananeus e os ferezeus habitavam aquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Abrão disse a Ló: “Não haja desavença entre mim e você, ou entre os seus pastores e os meus; afinal somos irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aí está a terra inteira diante de você. Vamos separar-nos. Se você for para a esquerda, irei para a direita; se for para a direita, irei para a esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Olhou então Ló e viu todo o vale do Jordão, todo ele bem irrigado, até Zoar; era como o jardim do SENHOR, como a terra do Egito. Isto se deu antes de o SENHOR destruir Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ló escolheu todo o vale do Jordão e partiu em direção ao leste. Assim os dois se separaram:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Abrão ficou na terra de Canaã, mas Ló mudou seu acampamento para um lugar próximo a Sodoma, entre as cidades do vale.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, os homens de Sodoma eram extremamente perversos e pecadores contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse o SENHOR a Abrão, depois que Ló separou-se dele: “De onde você está, olhe para o norte, para o sul, para o leste e para o oeste:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>toda a terra que você está vendo darei a você e à sua descendência para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tornarei a sua descendência tão numerosa como o pó da terra. Se for possível contar o pó da terra, também se poderá contar a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Percorra esta terra de alto a baixo, de um lado a outro, porque eu a darei a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Abrão mudou seu acampamento e passou a viver próximo aos carvalhos de Manre, em Hebrom, onde construiu um altar dedicado ao SENHOR.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela época, Anrafel, rei de Sinear, Arioque, rei de Elasar, Quedorlaomer, rei de Elão, e Tidal, rei de Goim,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>foram à guerra contra Bera, rei de Sodoma, contra Birsa, rei de Gomorra, contra Sinabe, rei de Admá, contra Semeber, rei de Zeboim, e contra o rei de Belá, que é Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos esses últimos juntaram suas tropas no vale de Sidim, onde fica o mar Salgado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Doze anos estiveram sujeitos a Quedorlaomer, mas no décimo terceiro ano se rebelaram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No décimo quarto ano, Quedorlaomer e os reis que a ele tinham-se aliado derrotaram os refains em Asterote-Carnaim, os zuzins em Hã, os emins em Savé-Quiriataim</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e os horeus desde os montes de Seir até El-Parã, próximo ao deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, voltaram e foram para En-Mispate, que é Cades, e conquistaram todo o território dos amalequitas e dos amorreus que viviam em Hazazom-Tamar.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então os reis de Sodoma, de Gomorra, de Admá, de Zeboim e de Belá, que é Zoar, marcharam e tomaram posição de combate no vale de Sidim</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>contra Quedorlaomer, rei de Elão, contra Tidal, rei de Goim, contra Anrafel, rei de Sinear, e contra Arioque, rei de Elasar. Eram quatro reis contra cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ora, o vale de Sidim era cheio de poços de betume e, quando os reis de Sodoma e de Gomorra fugiram, alguns dos seus homens caíram nos poços e o restante escapou para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Os vencedores saquearam todos os bens de Sodoma e de Gomorra e todo o seu mantimento, e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levaram também Ló, sobrinho de Abrão, e os bens que ele possuía, visto que morava em Sodoma.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas alguém que tinha escapado veio e relatou tudo a Abrão, o hebreu, que vivia próximo aos carvalhos de Manre, o amorreu. Manre e os seus irmãos Escol e Aner eram aliados de Abrão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Abrão ouviu que seu parente fora levado prisioneiro, mandou convocar os trezentos e dezoito homens treinados, nascidos em sua casa, e saiu em perseguição aos inimigos até Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atacou-os durante a noite em grupos, e assim os derrotou, perseguindo-os até Hobá, ao norte de Damasco.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Recuperou todos os bens e trouxe de volta seu parente Ló com tudo o que possuía, com as mulheres e o restante dos prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Voltando Abrão da vitória sobre Quedorlaomer e sobre os reis que a ele se haviam aliado, o rei de Sodoma foi ao seu encontro no vale de Savé, isto é, o vale do Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Melquisedeque, rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, trouxe pão e vinho</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e abençoou Abrão, dizendo: “Bendito seja Abrão pelo Deus Altíssimo, Criador dos céus e da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E bendito seja o Deus Altíssimo, que entregou seus inimigos em suas mãos”. E Abrão lhe deu o dízimo de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Sodoma disse a Abrão: “Dê-me as pessoas e pode ficar com os bens”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Abrão respondeu ao rei de Sodoma: “De mãos levantadas ao SENHOR, o Deus Altíssimo, Criador dos céus e da terra, juro</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>que não aceitarei nada do que pertence a você, nem mesmo um cordão ou uma correia de sandália, para que você jamais venha a dizer: ‘Eu enriqueci Abrão’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nada aceitarei, a não ser o que os meus servos comeram e a porção pertencente a Aner, Escol e Manre, os quais me acompanharam. Que eles recebam a sua porção”.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois dessas coisas o SENHOR falou a Abrão numa visão: “Não tenha medo, Abrão! Eu sou o seu escudo; grande será a sua recompensa!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas Abrão perguntou: “Ó Soberano Senhor, que me darás, se continuo sem filhos e o herdeiro do que possuo é Eliézer de Damasco?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E acrescentou: “Tu não me deste filho algum! Um servo da minha casa será o meu herdeiro!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR deu-lhe a seguinte resposta: “Seu herdeiro não será esse. Um filho gerado por você mesmo será o seu herdeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Levando-o para fora da tenda, disse-lhe: “Olhe para o céu e conte as estrelas, se é que pode contá-las”. E prosseguiu: “Assim será a sua descendência”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abrão creu no SENHOR, e isso lhe foi creditado como justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-lhe ainda: “Eu sou o SENHOR, que o tirei de Ur dos caldeus para dar a você esta terra como herança”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Perguntou-lhe Abrão: “Ó Soberano SENHOR, como posso saber que tomarei posse dela?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu-lhe o SENHOR: “Traga-me uma novilha, uma cabra e um carneiro, todos com três anos de vida, e também uma rolinha e um pombinho”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Abrão trouxe todos esses animais, cortou-os ao meio e colocou cada metade em frente à outra; as aves, porém, ele não cortou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nisso, aves de rapina começaram a descer sobre os cadáveres, mas Abrão as enxotava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao pôr do sol, Abrão foi tomado de sono profundo, e eis que vieram sobre ele trevas densas e apavorantes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então o SENHOR lhe disse: “Saiba que os seus descendentes serão estrangeiros numa terra que não lhes pertencerá, onde também serão escravizados e oprimidos por quatrocentos anos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas eu castigarei a nação a quem servirão como escravos e, depois de tudo, sairão com muitos bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Você, porém, irá em paz a seus antepassados e será sepultado em boa velhice.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Na quarta geração, os seus descendentes voltarão para cá, porque a maldade dos amorreus ainda não atingiu a medida completa”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Depois que o sol se pôs e veio a escuridão, eis que um fogareiro esfumaçante, com uma tocha acesa, passou por entre os pedaços dos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, o SENHOR fez a seguinte aliança com Abrão: “Aos seus descendentes dei esta terra, desde o ribeiro do Egito até o grande rio, o Eufrates:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>a terra dos queneus, dos quenezeus, dos cadmoneus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>dos hititas, dos ferezeus, dos refains,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>dos amorreus, dos cananeus, dos girgaseus e dos jebuseus”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, Sarai, mulher de Abrão, não lhe dera nenhum filho. Como tinha uma serva egípcia, chamada Hagar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>disse a Abrão: “Já que o SENHOR me impediu de ter filhos, possua a minha serva; talvez eu possa formar família por meio dela”. Abrão atendeu à proposta de Sarai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando isso aconteceu, já fazia dez anos que Abrão, seu marido, vivia em Canaã. Foi nessa ocasião que Sarai, sua mulher, lhe entregou sua serva egípcia Hagar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele possuiu Hagar, e ela engravidou. Quando se viu grávida, começou a olhar com desprezo para a sua senhora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Sarai disse a Abrão: “Caia sobre você a afronta que venho sofrendo. Coloquei minha serva em seus braços e, agora que ela sabe que engravidou, despreza-me. Que o SENHOR seja o juiz entre mim e você”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu Abrão a Sarai: “Sua serva está em suas mãos. Faça com ela o que achar melhor”. Então Sarai tanto maltratou Hagar que esta acabou fugindo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O Anjo do SENHOR encontrou Hagar perto de uma fonte no deserto, no caminho de Sur,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e perguntou-lhe: “Hagar, serva de Sarai, de onde você vem? Para onde vai?” Respondeu ela: “Estou fugindo de Sarai, a minha senhora”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhe então o Anjo do SENHOR: “Volte à sua senhora e sujeite-se a ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse mais o Anjo: “Multiplicarei tanto os seus descendentes que ninguém os poderá contar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse-lhe ainda o Anjo do SENHOR: “Você está grávida e terá um filho, e lhe dará o nome de Ismael, porque o SENHOR a ouviu em seu sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele será como jumento selvagem; sua mão será contra todos, e a mão de todos contra ele, e ele viverá em hostilidade contra todos os seus irmãos”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Este foi o nome que ela deu ao SENHOR, que lhe havia falado: “Tu és o Deus que me vê”, pois dissera: “Teria eu visto Aquele que me vê?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso o poço, que fica entre Cades e Berede, foi chamado Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hagar teve um filho de Abrão, e este lhe deu o nome de Ismael.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abrão estava com oitenta e seis anos de idade quando Hagar lhe deu Ismael.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Abrão estava com noventa e nove anos de idade o SENHOR lhe apareceu e disse: “Eu sou o Deus todo-poderoso ; ande segundo a minha vontade e seja íntegro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estabelecerei a minha aliança entre mim e você e multiplicarei muitíssimo a sua descendência”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abrão prostrou-se com o rosto em terra, e Deus lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“De minha parte, esta é a minha aliança com você. Você será o pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não será mais chamado Abrão; seu nome será Abraão , porque eu o constituí pai de muitas nações.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu o tornarei extremamente prolífero; de você farei nações e de você procederão reis.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Estabelecerei a minha aliança como aliança eterna entre mim e você e os seus futuros descendentes, para ser o seu Deus e o Deus dos seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toda a terra de Canaã, onde agora você é estrangeiro, darei como propriedade perpétua a você e a seus descendentes; e serei o Deus deles.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“De sua parte”, disse Deus a Abraão, “guarde a minha aliança, tanto você como os seus futuros descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Esta é a minha aliança com você e com os seus descendentes, aliança que terá que ser guardada: Todos os do sexo masculino entre vocês serão circuncidados na carne.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Terão que fazer essa marca, que será o sinal da aliança entre mim e vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Da sua geração em diante, todo menino de oito dias de idade entre vocês terá que ser circuncidado, tanto os nascidos em sua casa quanto os que forem comprados de estrangeiros e que não forem descendentes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sejam nascidos em sua casa, sejam comprados, terão que ser circuncidados. Minha aliança, marcada no corpo de vocês, será uma aliança perpétua.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Qualquer do sexo masculino que for incircunciso, que não tiver sido circuncidado, será eliminado do meio do seu povo; quebrou a minha aliança”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse também Deus a Abraão: “De agora em diante sua mulher já não se chamará Sarai; seu nome será Sara.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu a abençoarei e também por meio dela darei a você um filho. Sim, eu a abençoarei e dela procederão nações e reis de povos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Abraão prostrou-se com o rosto em terra; riu-se e disse a si mesmo: “Poderá um homem de cem anos de idade gerar um filho? Poderá Sara dar à luz aos noventa anos?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Abraão disse a Deus: “Permite que Ismael seja o meu herdeiro! ”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Deus respondeu: “Na verdade Sara, sua mulher, lhe dará um filho, e você lhe chamará Isaque. Com ele estabelecerei a minha aliança, que será aliança eterna para os seus futuros descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E, no caso de Ismael, levarei em conta o seu pedido. Também o abençoarei; eu o farei prolífero e multiplicarei muito a sua descendência. Ele será pai de doze príncipes e dele farei um grande povo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas a minha aliança, eu a estabelecerei com Isaque, filho que Sara dará a você no ano que vem, por esta época”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando terminou de falar com Abraão, Deus subiu e retirou-se da presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, Abraão tomou seu filho Ismael, todos os nascidos em sua casa e os que foram comprados, todos os do sexo masculino de sua casa, e os circuncidou, como Deus lhe ordenara.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Abraão tinha noventa e nove anos quando foi circuncidado,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e seu filho Ismael tinha treze;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Abraão e seu filho Ismael foram circuncidados naquele mesmo dia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E com Abraão foram circuncidados todos os de sua casa, tanto os nascidos em casa como os comprados de estrangeiros.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR apareceu a Abraão perto dos carvalhos de Manre, quando ele estava sentado à entrada de sua tenda, na hora mais quente do dia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão ergueu os olhos e viu três homens em pé, a pouca distância. Quando os viu, saiu da entrada de sua tenda, correu ao encontro deles e curvou-se até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Disse ele: “Meu senhor, se mereço o seu favor, não passe pelo seu servo sem fazer uma parada.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mandarei buscar um pouco dʼágua para que lavem os pés e descansem debaixo desta árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vou trazer a vocês também o que comer, para que recuperem as forças e prossigam pelo caminho, agora que já chegaram até este seu servo”. “Está bem; faça como está dizendo”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão foi apressadamente à tenda e disse a Sara: “Depressa, pegue três medidas da melhor farinha, amasse-a e faça uns pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois correu ao rebanho e escolheu o melhor novilho, e o deu a um servo, que se apressou em prepará-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Trouxe então coalhada, leite e o novilho que havia sido preparado, e os serviu. Enquanto comiam, ele ficou perto deles em pé, debaixo da árvore.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Onde está Sara, sua mulher?”, perguntaram. “Ali na tenda”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse o SENHOR : “Voltarei a você na primavera, e Sara, sua mulher, terá um filho”. Sara escutava à entrada da tenda, atrás dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão e Sara já eram velhos, de idade bem avançada, e Sara já tinha passado da idade de ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso riu consigo mesma, quando pensou: “Depois de já estar velha e meu senhor já idoso, ainda terei esse prazer?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Abraão: “Por que Sara riu e disse: ‘Poderei realmente dar à luz, agora que sou idosa?’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Existe alguma coisa impossível para o SENHOR? Na primavera voltarei a você, e Sara terá um filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sara teve medo, e por isso mentiu: “Eu não ri”. Mas ele disse: “Não negue, você riu”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando os homens se levantaram para partir, avistaram lá embaixo Sodoma; e Abraão os acompanhou para despedir-se.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Esconderei de Abraão o que estou para fazer?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abraão será o pai de uma nação grande e poderosa, e por meio dele todas as nações da terra serão abençoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois eu o escolhi, para que ordene aos seus filhos e aos seus descendentes que se conservem no caminho do SENHOR, fazendo o que é justo e direito, para que o SENHOR faça vir a Abraão o que lhe prometeu”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhe, pois, o SENHOR: “As acusações contra Sodoma e Gomorra são tantas e o seu pecado é tão grave</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>que descerei para ver se o que eles têm feito corresponde ao que tenho ouvido. Se não, eu saberei”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os homens partiram dali e foram para Sodoma, mas Abraão permaneceu diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Abraão aproximou-se dele e disse: “Exterminarás o justo com o ímpio?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E se houver cinquenta justos na cidade? Ainda a destruirás e não pouparás o lugar por amor aos cinquenta justos que nele estão?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Longe de ti fazer tal coisa: matar o justo com o ímpio, tratando o justo e o ímpio da mesma maneira. Longe de ti! Não agirá com justiça o Juiz de toda a terra?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Respondeu o SENHOR: “Se eu encontrar cinquenta justos em Sodoma, pouparei a cidade toda por amor a eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Abraão tornou a falar: “Sei que já fui muito ousado a ponto de falar ao Senhor, eu que não passo de pó e cinza.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ainda assim pergunto: E se faltarem cinco para completar os cinquenta justos? Destruirás a cidade por causa dos cinco?” Disse ele: “Se encontrar ali quarenta e cinco, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“E se encontrares apenas quarenta?”, insistiu Abraão. Ele respondeu: “Por amor aos quarenta não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então continuou ele: “Não te ires, Senhor, mas permite-me falar. E se apenas trinta forem encontrados ali?” Ele respondeu: “Se encontrar trinta, não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Prosseguiu Abraão: “Agora que já fui tão ousado falando ao Senhor, pergunto: E se apenas vinte forem encontrados ali?” Ele respondeu: “Por amor aos vinte não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Abraão disse ainda: “Não te ires, Senhor, mas permite-me falar só mais uma vez. E se apenas dez forem encontrados?” Ele respondeu: “Por amor aos dez não a destruirei”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Tendo acabado de falar com Abraão, o SENHOR partiu, e Abraão voltou para casa.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os dois anjos chegaram a Sodoma ao anoitecer, e Ló estava sentado à porta da cidade. Quando os avistou, levantou-se e foi recebê-los. Prostrou-se com o rosto em terra</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse: “Meus senhores, por favor, acompanhem-me à casa do seu servo. Lá poderão lavar os pés, passar a noite e, pela manhã, seguir caminho”. “Não, passaremos a noite na praça”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas ele insistiu tanto com eles que, finalmente, o acompanharam e entraram em sua casa. Ló mandou preparar-lhes uma refeição e assar pão sem fermento, e eles comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda não tinham ido deitar-se, quando todos os homens de toda parte da cidade de Sodoma, dos mais jovens aos mais velhos, cercaram a casa.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Chamaram Ló e lhe disseram: “Onde estão os homens que vieram à sua casa esta noite? Traga-os para nós aqui fora para que tenhamos relações com eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ló saiu da casa, fechou a porta atrás de si</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e lhes disse: “Não, meus amigos! Não façam essa perversidade!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Olhem, tenho duas filhas que ainda são virgens. Vou trazê-las para que vocês façam com elas o que bem entenderem. Mas não façam nada a estes homens, porque se acham debaixo da proteção do meu teto”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Saia da frente!”, gritaram. E disseram: “Este homem chegou aqui como estrangeiro, e agora quer ser o juiz! Faremos a você pior do que a eles”. Então empurraram Ló com violência e avançaram para arrombar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nisso, os dois visitantes agarraram Ló, puxaram-no para dentro e fecharam a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois feriram de cegueira os homens que estavam à porta da casa, dos mais jovens aos mais velhos, de maneira que não conseguiam encontrar a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os dois homens perguntaram a Ló: “Você tem mais alguém na cidade—genros, filhos ou filhas, ou qualquer outro parente? Tire-os daqui,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>porque estamos para destruir este lugar. As acusações feitas ao SENHOR contra este povo são tantas que ele nos enviou para destruir a cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Ló foi falar com seus genros, os quais iam casar-se com suas filhas, e lhes disse: “Saiam imediatamente deste lugar, porque o SENHOR está para destruir a cidade!” Mas pensaram que ele estava brincando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao raiar do dia, os anjos insistiam com Ló, dizendo: “Depressa! Leve daqui sua mulher e suas duas filhas, ou vocês também serão mortos quando a cidade for castigada”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo ele hesitado, os homens o agarraram pela mão, como também a mulher e as duas filhas, e os tiraram dali à força e os deixaram fora da cidade, porque o SENHOR teve misericórdia deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim que os tiraram da cidade, um deles disse a Ló: “Fuja por amor à vida! Não olhe para trás e não pare em lugar nenhum da planície! Fuja para as montanhas, ou você será morto!”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ló, porém, lhes disse: “Não, meu senhor!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seu servo foi favorecido por sua benevolência, pois o senhor foi bondoso comigo, poupando-me a vida. Não posso fugir para as montanhas, senão esta calamidade cairá sobre mim, e morrerei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Aqui perto há uma cidade pequena. Está tão próxima que dá para correr até lá. Deixe-me ir para lá! Mesmo sendo tão pequena, lá estarei a salvo”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Está bem”, respondeu ele. “Também lhe atenderei esse pedido; não destruirei a cidade da qual você fala.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fuja depressa, porque nada poderei fazer enquanto você não chegar lá”. Por isso a cidade foi chamada Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando Ló chegou a Zoar, o sol já havia nascido sobre a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o SENHOR, o próprio SENHOR, fez chover do céu fogo e enxofre sobre Sodoma e Gomorra.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim ele destruiu aquelas cidades e toda a planície, com todos os habitantes das cidades e a vegetação.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas a mulher de Ló olhou para trás e se transformou numa coluna de sal.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão se levantou e voltou ao lugar onde tinha estado diante do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E olhou para Sodoma e Gomorra, para toda a planície, e viu uma densa fumaça subindo da terra, como fumaça de uma fornalha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Deus arrasou as cidades da planície, lembrou-se de Abraão e tirou Ló do meio da catástrofe que destruiu as cidades onde Ló vivia.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ló partiu de Zoar com suas duas filhas e passou a viver nas montanhas, porque tinha medo de permanecer em Zoar. Ele e suas duas filhas ficaram morando numa caverna.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Um dia, a filha mais velha disse à mais jovem: “Nosso pai já está velho, e não há homens nas redondezas que nos possuam, segundo o costume de toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Vamos dar vinho a nosso pai e então nos deitaremos com ele para preservar a sua linhagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquela noite, deram vinho ao pai, e a filha mais velha entrou e se deitou com ele. E ele não percebeu quando ela se deitou nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>No dia seguinte a filha mais velha disse à mais nova: “Ontem à noite deitei-me com meu pai. Vamos dar-lhe vinho também esta noite, e você se deitará com ele, para que preservemos a linhagem de nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então, outra vez deram vinho ao pai naquela noite, e a mais nova foi e se deitou com ele. E ele não percebeu quando ela se deitou nem quando se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, as duas filhas de Ló engravidaram do próprio pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A mais velha teve um filho e deu-lhe o nome de Moabe ; este é o pai dos moabitas de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>A mais nova também teve um filho e deu-lhe o nome de Ben-Ami ; este é o pai dos amonitas de hoje.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão partiu dali para a região do Neguebe e foi viver entre Cades e Sur. Depois morou algum tempo em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele dizia que Sara, sua mulher, era sua irmã. Então Abimeleque, rei de Gerar, mandou buscar Sara e tomou-a para si.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certa noite Deus veio a Abimeleque num sonho e lhe disse: “Você morrerá! A mulher que você tomou é casada”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Abimeleque, que ainda não havia tocado nela, disse: “Senhor, destruirias um povo inocente?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi ele que me disse: ‘Ela é minha irmã’? E ela também não disse: ‘Ele é meu irmão’? O que fiz foi de coração puro e de mãos limpas”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Deus lhe respondeu no sonho: “Sim, eu sei que você fez isso de coração puro. Eu mesmo impedi que você pecasse contra mim e por isso não lhe permiti tocá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Agora devolva a mulher ao marido dela. Ele é profeta e orará em seu favor, para que você não morra. Mas, se não a devolver, esteja certo de que você e todos os seus morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Na manhã seguinte, Abimeleque convocou todos os seus conselheiros e, quando lhes contou tudo o que acontecera, tiveram muito medo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois Abimeleque chamou Abraão e disse: “O que fizeste conosco? Em que foi que pequei contra ti para que trouxesses tamanha culpa sobre mim e sobre o meu reino? O que me fizeste não se faz a ninguém!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E perguntou Abimeleque a Abraão: “O que te levou a fazer isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Abraão respondeu: “Eu disse a mim mesmo: Certamente ninguém teme a Deus neste lugar, e irão matar-me por causa da minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Além disso, na verdade ela é minha irmã por parte de pai, mas não por parte de mãe; e veio a ser minha mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, quando Deus me fez sair errante da casa de meu pai, eu disse a ela: Assim você me provará sua lealdade: em qualquer lugar aonde formos, diga que sou seu irmão”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Abimeleque trouxe ovelhas e bois, servos e servas, deu-os a Abraão e devolveu-lhe Sara, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse Abimeleque: “Minha terra está diante de ti; podes ficar onde quiseres”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A Sara ele disse: “Estou dando a seu irmão mil peças de prata, para reparar a ofensa feita a você diante de todos os seus; assim todos saberão que você é inocente”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A seguir Abraão orou a Deus, e Deus curou Abimeleque, sua mulher e suas servas, de forma que puderam novamente ter filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque o SENHOR havia tornado estéreis todas as mulheres da casa de Abimeleque por causa de Sara, mulher de Abraão.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR foi bondoso com Sara, como lhe dissera, e fez por ela o que prometera.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sara engravidou e deu um filho a Abraão em sua velhice, na época fixada por Deus em sua promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Abraão deu o nome de Isaque ao filho que Sara lhe dera.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando seu filho Isaque tinha oito dias de vida, Abraão o circuncidou, conforme Deus lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estava ele com cem anos de idade quando lhe nasceu Isaque, seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Sara disse: “Deus me encheu de riso, e todos os que souberem disso rirão comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E acrescentou: “Quem diria a Abraão que Sara amamentaria filhos? Contudo eu lhe dei um filho em sua velhice!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O menino cresceu e foi desmamado. No dia em que Isaque foi desmamado, Abraão deu uma grande festa.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sara, porém, viu que o filho que Hagar, a egípcia, dera a Abraão estava rindo de Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e disse a Abraão: “Livre-se daquela escrava e do seu filho, porque ele jamais será herdeiro com o meu filho Isaque”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Isso perturbou demais Abraão, pois envolvia um filho seu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus lhe disse: “Não se perturbe por causa do menino e da escrava. Atenda a tudo o que Sara lhe pedir, porque será por meio de Isaque que a sua descendência há de ser considerada.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas também do filho da escrava farei um povo; pois ele é seu descendente”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão pegou alguns pães e uma vasilha de couro cheia dʼágua, entregou-os a Hagar e, tendo-os colocado nos ombros dela, despediu-a com o menino. Ela se pôs a caminho e ficou vagando pelo deserto de Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando acabou a água da vasilha, ela deixou o menino debaixo de um arbusto</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e foi sentar-se perto dali, à distância de um tiro de flecha, porque pensou: “Não posso ver o menino morrer”. Sentada ali perto, começou a chorar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus ouviu o choro do menino, e o anjo de Deus, do céu, chamou Hagar e lhe disse: “O que a aflige, Hagar? Não tenha medo; Deus ouviu o menino chorar, lá onde você o deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Levante o menino e tome-o pela mão, porque dele farei um grande povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Deus lhe abriu os olhos, e ela viu uma fonte. Foi até lá, encheu de água a vasilha e deu de beber ao menino.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Deus estava com o menino. Ele cresceu, viveu no deserto e tornou-se flecheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Vivia no deserto de Parã, e sua mãe conseguiu-lhe uma mulher da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela ocasião, Abimeleque, acompanhado de Ficol, comandante do seu exército, disse a Abraão: “Deus está contigo em tudo o que fazes.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, jura-me, diante de Deus, que não vais enganar-me, nem a mim nem a meus filhos e descendentes. Trata a nação que te acolheu como estrangeiro com a mesma bondade com que te tratei”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondeu Abraão: “Eu juro!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todavia Abraão reclamou com Abimeleque a respeito de um poço que os servos de Abimeleque lhe tinham tomado à força.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas Abimeleque lhe respondeu: “Não sei quem fez isso. Nunca me disseste nada, e só fiquei sabendo disso hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Abraão trouxe ovelhas e bois, deu-os a Abimeleque, e os dois firmaram um acordo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abraão separou sete ovelhas do rebanho,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pelo que Abimeleque lhe perguntou: “Que significam estas sete ovelhas que separaste das demais?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele respondeu: “Aceita estas sete ovelhas de minhas mãos como testemunho de que eu cavei este poço”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado Berseba, porque ali os dois fizeram um juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Firmado esse acordo em Berseba, Abimeleque e Ficol, comandante das suas tropas, voltaram para a terra dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Abraão, por sua vez, plantou uma tamargueira em Berseba e ali invocou o nome do SENHOR, o Deus Eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E morou Abraão na terra dos filisteus por longo tempo.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Passado algum tempo, Deus pôs Abraão à prova, dizendo-lhe: “Abraão!” Ele respondeu: “Eis-me aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então disse Deus: “Tome seu filho, seu único filho, Isaque, a quem você ama, e vá para a região de Moriá. Sacrifique-o ali como holocausto num dos montes que lhe indicarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na manhã seguinte, Abraão levantou-se e preparou o seu jumento. Levou consigo dois de seus servos e Isaque, seu filho. Depois de cortar lenha para o holocausto, partiu em direção ao lugar que Deus lhe havia indicado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No terceiro dia de viagem, Abraão olhou e viu o lugar ao longe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse ele a seus servos: “Fiquem aqui com o jumento enquanto eu e o rapaz vamos até lá. Depois de adorar, voltaremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Abraão pegou a lenha para o holocausto e a colocou nos ombros de seu filho Isaque, e ele mesmo levou as brasas para o fogo, e a faca. E, caminhando os dois juntos,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Isaque disse a seu pai, Abraão: “Meu pai!” “Sim, meu filho”, respondeu Abraão. Isaque perguntou: “As brasas e a lenha estão aqui, mas onde está o cordeiro para o holocausto?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu Abraão: “Deus mesmo há de prover o cordeiro para o holocausto, meu filho”. E os dois continuaram a caminhar juntos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando chegaram ao lugar que Deus lhe havia indicado, Abraão construiu um altar e sobre ele arrumou a lenha. Amarrou seu filho Isaque e o colocou sobre o altar, em cima da lenha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então estendeu a mão e pegou a faca para sacrificar seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o Anjo do SENHOR o chamou do céu: “Abraão! Abraão!” “Eis-me aqui”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Não toque no rapaz”, disse o Anjo. “Não lhe faça nada. Agora sei que você teme a Deus, porque não me negou seu filho, o seu único filho.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Abraão ergueu os olhos e viu um carneiro preso pelos chifres num arbusto. Foi lá pegá-lo, e o sacrificou como holocausto em lugar de seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Abraão deu àquele lugar o nome de “O SENHOR Proverá”. Por isso até hoje se diz: “No monte do SENHOR se proverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pela segunda vez o Anjo do SENHOR chamou do céu a Abraão</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e disse: “Juro por mim mesmo”, declara o SENHOR, “que, por ter feito o que fez, não me negando seu filho, o seu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>esteja certo de que o abençoarei e farei seus descendentes tão numerosos como as estrelas do céu e como a areia das praias do mar. Sua descendência conquistará as cidades dos que lhe forem inimigos</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e, por meio dela, todos os povos da terra serão abençoados, porque você me obedeceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então voltou Abraão a seus servos, e juntos partiram para Berseba, onde passou a viver.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Passado algum tempo, disseram a Abraão que Milca dera filhos a seu irmão Naor:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Uz, o mais velho, Buz, seu irmão, Quemuel, pai de Arã,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quésede, Hazo, Pildas, Jidlafe e Betuel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>pai de Rebeca. Estes foram os oito filhos que Milca deu a Naor, irmão de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sua concubina, chamada Reumá, teve os seguintes filhos: Tebá, Gaã, Taás e Maaca.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Sara viveu cento e vinte e sete anos</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e morreu em Quiriate-Arba, que é Hebrom, em Canaã; e Abraão foi lamentar e chorar por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois Abraão deixou ali o corpo de sua mulher e foi falar com os hititas:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Sou apenas um estrangeiro entre vocês. Cedam-me alguma propriedade para sepultura, para que eu tenha onde enterrar a minha mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Responderam os hititas a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ouça-nos, senhor; o senhor é um príncipe de Deus em nosso meio. Enterre a sua mulher numa de nossas sepulturas, na que lhe parecer melhor. Nenhum de nós recusará ceder-lhe sua sepultura para que enterre a sua mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão levantou-se, curvou-se perante o povo daquela terra, os hititas,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e disse-lhes: “Já que vocês me dão permissão para sepultar minha mulher, peço que intercedam por mim junto a Efrom, filho de Zoar,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>a fim de que ele me ceda a caverna de Macpela, que lhe pertence e se encontra na divisa do seu campo. Peçam-lhe que a ceda a mim pelo preço justo, para que eu tenha uma propriedade para sepultura entre vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efrom, o hitita, estava sentado no meio do seu povo e respondeu a Abraão, sendo ouvido por todos os hititas que tinham vindo à porta da cidade:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Não, meu senhor. Ouça-me, eu lhe cedo o campo e também a caverna que nele está. Cedo-os na presença do meu povo. Sepulte a sua mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Novamente Abraão curvou-se perante o povo daquela terra</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e disse a Efrom, sendo ouvido por todos: “Ouça-me, por favor. Pagarei o preço do campo. Aceite-o, para que eu possa sepultar a minha mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efrom respondeu a Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ouça-me, meu senhor: aquele pedaço de terra vale quatrocentas peças de prata, mas o que significa isso entre mim e você? Sepulte a sua mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Abraão concordou com Efrom e pesou-lhe o valor por ele estipulado diante dos hititas: quatrocentas peças de prata, de acordo com o peso corrente entre os mercadores.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim o campo de Efrom em Macpela, perto de Manre, o próprio campo com a caverna que nele há e todas as árvores dentro das divisas do campo, foi transferido</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a Abraão como sua propriedade diante de todos os hititas que tinham vindo à porta da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois disso, Abraão sepultou sua mulher Sara na caverna do campo de Macpela, perto de Manre, que se encontra em Hebrom, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim o campo e a caverna que nele há foram transferidos a Abraão pelos hititas como propriedade para sepultura.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão já era velho, de idade bem avançada, e o SENHOR em tudo o abençoara.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse ele ao servo mais velho de sua casa, que era o responsável por tudo quanto tinha: “Ponha a mão debaixo da minha coxa</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e jure pelo Senhor, o Deus dos céus e o Deus da terra, que não buscará mulher para meu filho entre as filhas dos cananeus, no meio dos quais estou vivendo,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>mas irá à minha terra e buscará entre os meus parentes uma mulher para meu filho Isaque”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O servo lhe perguntou: “E se a mulher não quiser vir comigo a esta terra? Devo então levar teu filho de volta à terra de onde vieste?”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Cuidado!”, disse Abraão, “Não deixe o meu filho voltar para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“O SENHOR, o Deus dos céus, que me tirou da casa de meu pai e de minha terra natal e que me prometeu sob juramento que à minha descendência daria esta terra, enviará o seu anjo adiante de você para que de lá traga uma mulher para meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a mulher não quiser vir, você estará livre do juramento. Mas não leve o meu filho de volta para lá.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o servo pôs a mão debaixo da coxa de Abraão, seu senhor, e jurou cumprir aquela palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O servo partiu, com dez camelos do seu senhor, levando também do que o seu senhor tinha de melhor. Partiu para a Mesopotâmia , em direção à cidade onde Naor tinha morado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao cair da tarde, quando as mulheres costumam sair para buscar água, ele fez os camelos se ajoelharem junto ao poço que ficava fora da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então orou: “SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, dá-me neste dia bom êxito e seja bondoso com o meu senhor Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Como vês, estou aqui ao lado desta fonte, e as jovens do povo desta cidade estão vindo para tirar água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Concede que a jovem a quem eu disser: Por favor, incline o seu cântaro e dê-me de beber, e ela me responder: ‘Bebe. Também darei água aos teus camelos’, seja essa a que escolheste para teu servo Isaque. Saberei assim que foste bondoso com o meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes que ele terminasse de orar, surgiu Rebeca, filha de Betuel, filho de Milca, mulher de Naor, irmão de Abraão, trazendo no ombro o seu cântaro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A jovem era muito bonita e virgem; nenhum homem tivera relações com ela. Rebeca desceu à fonte, encheu seu cântaro e voltou.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O servo apressou-se ao encontro dela e disse: “Por favor, dê-me um pouco de água do seu cântaro”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Beba, meu senhor”, disse ela, e tirou rapidamente dos ombros o cântaro e o serviu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que lhe deu de beber, disse: “Tirarei água também para os seus camelos até saciá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim ela esvaziou depressa seu cântaro no bebedouro e correu de volta ao poço para tirar mais água para todos os camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sem dizer nada, o homem a observava atentamente para saber se o SENHOR tinha ou não coroado de êxito a sua missão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando os camelos acabaram de beber, o homem deu à jovem um pendente de ouro de seis gramas e duas pulseiras de ouro de cento e vinte gramas ,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e perguntou: “De quem você é filha? Diga-me, por favor, se há lugar na casa de seu pai para eu e meus companheiros passarmos a noite”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Sou filha de Betuel, o filho que Milca deu a Naor”, respondeu ela;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>e acrescentou: “Temos bastante palha e forragem, e também temos lugar para vocês passarem a noite”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem curvou-se em adoração ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>dizendo: “Bendito seja o Senhor, o Deus do meu senhor Abraão, que não retirou sua bondade e sua fidelidade do meu senhor. Quanto a mim, o SENHOR me conduziu na jornada até a casa dos parentes do meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>A jovem correu para casa e contou tudo à família de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Rebeca tinha um irmão chamado Labão. Ele saiu apressado à fonte para conhecer o homem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>pois tinha visto o pendente e as pulseiras no braço de sua irmã, e ouvira Rebeca contar o que o homem lhe dissera. Saiu, pois, e foi encontrá-lo parado junto à fonte, ao lado dos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse: “Venha, bendito do SENHOR! Por que ficar aí fora? Já arrumei a casa e um lugar para os camelos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim o homem dirigiu-se à casa, e os camelos foram descarregados. Deram palha e forragem aos camelos, e água ao homem e aos que estavam com ele para lavarem os pés.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois lhe trouxeram comida, mas ele disse: “Não comerei enquanto não disser o que tenho para dizer”. Disse Labão: “Então fale”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E ele disse: “Sou servo de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O SENHOR o abençoou muito, e ele se tornou muito rico. Deu-lhe ovelhas e bois, prata e ouro, servos e servas, camelos e jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sara, mulher do meu senhor, na velhice lhe deu um filho, que é o herdeiro de tudo o que Abraão possui.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E meu senhor fez-me jurar, dizendo: ‘Você não buscará mulher para meu filho entre as filhas dos cananeus, em cuja terra estou vivendo,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>mas irá à família de meu pai, ao meu próprio clã, buscar uma mulher para meu filho’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Então perguntei a meu senhor: E se a mulher não quiser me acompanhar?</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Ele respondeu: ‘O SENHOR, a quem tenho servido, enviará seu anjo com você e coroará de êxito a sua missão, para que você traga para meu filho uma mulher do meu próprio clã, da família de meu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quando chegar aos meus parentes, você estará livre do juramento se eles se recusarem a entregá-la a você. Só então você estará livre do juramento’.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Hoje, quando cheguei à fonte, eu disse: Ó SENHOR, Deus do meu senhor Abraão, se assim desejares, dá êxito à missão de que fui incumbido.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Aqui estou em pé diante desta fonte; se uma moça vier tirar água e eu lhe disser: Por favor, dê-me de beber um pouco de seu cântaro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e ela me responder: ‘Bebe. Também darei água aos teus camelos’, seja essa a que o SENHOR escolheu para o filho do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Antes de terminar de orar em meu coração, surgiu Rebeca, com o cântaro ao ombro. Dirigiu-se à fonte e tirou água, e eu lhe disse: Por favor, dê-me de beber.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“Ela se apressou a tirar o cântaro do ombro e disse: ‘Bebe. Também darei água aos teus camelos’. Eu bebi, e ela deu de beber também aos camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Depois lhe perguntei: De quem você é filha? “Ela me respondeu: ‘De Betuel, filho de Naor e Milca’. “Então coloquei o pendente em seu nariz e as pulseiras em seus braços,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>e curvei-me em adoração ao SENHOR. Bendisse ao SENHOR, o Deus do meu senhor Abraão, que me guiou pelo caminho certo para buscar para o filho dele a neta do irmão do meu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Agora, se quiserem mostrar fidelidade e bondade a meu senhor, digam-me; e, se não quiserem, digam-me também, para que eu decida o que fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Labão e Betuel responderam: “Isso vem do SENHOR; nada lhe podemos dizer, nem a favor, nem contra.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Aqui está Rebeca; leve-a com você e que ela se torne a mulher do filho do seu senhor, como disse o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Quando o servo de Abraão ouviu o que disseram, curvou-se até o chão diante do Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Então o servo deu joias de ouro e de prata e vestidos a Rebeca; deu também presentes valiosos ao irmão dela e à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Depois ele e os homens que o acompanhavam comeram, beberam e ali passaram a noite. Ao se levantarem na manhã seguinte, ele disse: “Deixem-me voltar ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Mas o irmão e a mãe dela responderam: “Deixe a jovem ficar mais uns dez dias conosco; então você poderá partir”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas ele disse: “Não me detenham, agora que o SENHOR coroou de êxito a minha missão. Vamos despedir-nos, e voltarei ao meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Então lhe disseram: “Vamos chamar a jovem e ver o que ela diz”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Chamaram Rebeca e lhe perguntaram: “Você quer ir com este homem?” “Sim, quero”, respondeu ela.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Despediram-se, pois, de sua irmã Rebeca, de sua ama, do servo de Abraão e dos que o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>E abençoaram Rebeca, dizendo-lhe: “Que você cresça, nossa irmã, até ser milhares de milhares; e que a sua descendência conquiste as cidades dos seus inimigos”.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Então Rebeca e suas servas se aprontaram, montaram seus camelos e partiram com o homem. E assim o servo partiu levando Rebeca.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Isaque tinha voltado de Beer-Laai-Roi , pois habitava no Neguebe.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Certa tarde, saiu ao campo para meditar. Ao erguer os olhos, viu que se aproximavam camelos.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Rebeca também ergueu os olhos e viu Isaque. Ela desceu do camelo</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e perguntou ao servo: “Quem é aquele homem que vem pelo campo ao nosso encontro?” “É meu senhor”, respondeu o servo. Então ela se cobriu com o véu.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Depois o servo contou a Isaque tudo o que havia feito.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Isaque levou Rebeca para a tenda de sua mãe, Sara; fez dela sua mulher, e a amou; assim Isaque foi consolado após a morte de sua mãe.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Abraão casou-se com outra mulher, chamada Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ela lhe deu os seguintes filhos: Zinrã, Jocsã, Medã, Midiã, Isbaque e Suá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jocsã gerou Sabá e Dedã; os descendentes de Dedã foram os assuritas, os letusitas e os leumitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os filhos de Midiã foram Efá, Éfer, Enoque, Abida e Elda. Todos esses foram descendentes de Quetura.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Abraão deixou tudo o que tinha para Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas para os filhos de suas concubinas deu presentes; e, ainda em vida, enviou-os para longe de Isaque, para a terra do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Abraão viveu cento e setenta e cinco anos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Morreu em boa velhice, em idade bem avançada, e foi reunido aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Seus filhos, Isaque e Ismael, o sepultaram na caverna de Macpela, perto de Manre, no campo de Efrom, filho de Zoar, o hitita,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>campo que Abraão comprara dos hititas. Foi ali que Abraão e Sara, sua mulher, foram sepultados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois da morte de Abraão, Deus abençoou seu filho Isaque. Isaque morava próximo a Beer-Laai-Roi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este é o registro da descendência de Ismael, o filho de Abraão que Hagar, a serva egípcia de Sara, deu a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Ismael, alistados por ordem de nascimento: Nebaiote, o filho mais velho de Ismael, Quedar, Adbeel, Mibsão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Misma, Dumá, Massá,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hadade, Temá, Jetur, Nafis e Quedemá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram esses os doze filhos de Ismael, que se tornaram os líderes de suas tribos; os seus povoados e acampamentos receberam os seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ismael viveu cento e trinta e sete anos. Morreu e foi reunido aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Seus descendentes se estabeleceram na região que vai de Havilá a Sur, próximo à fronteira com o Egito, na direção de quem vai para Assur. E viveram em hostilidade contra todos os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Esta é a história da família de Isaque, filho de Abraão: Abraão gerou Isaque,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>o qual aos quarenta anos se casou com Rebeca, filha de Betuel, o arameu de Padã-Arã , e irmã de Labão, também arameu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Isaque orou ao SENHOR em favor de sua mulher, porque era estéril. O SENHOR respondeu à sua oração, e Rebeca, sua mulher, engravidou.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os meninos se empurravam dentro dela, pelo que disse: “Por que está me acontecendo isso?” Foi então consultar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse-lhe o SENHOR: “Duas nações estão em seu ventre; já desde as suas entranhas dois povos se separarão; um deles será mais forte que o outro, mas o mais velho servirá ao mais novo”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao chegar a época de dar à luz, confirmou-se que havia gêmeos em seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O primeiro a sair era ruivo , e todo o seu corpo era como um manto de pelos; por isso lhe deram o nome de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Depois saiu seu irmão, com a mão agarrada no calcanhar de Esaú; pelo que lhe deram o nome de Jacó. Tinha Isaque sessenta anos de idade quando Rebeca os deu à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os meninos cresceram. Esaú tornou-se caçador habilidoso e vivia percorrendo os campos, ao passo que Jacó cuidava do rebanho e vivia nas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque preferia Esaú, porque gostava de comer de suas caças; Rebeca preferia Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Certa vez, quando Jacó preparava um ensopado, Esaú chegou faminto, voltando do campo,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e pediu-lhe: “Dê-me um pouco desse ensopado vermelho aí. Estou faminto!” Por isso também foi chamado Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Respondeu-lhe Jacó: “Venda-me primeiro o seu direito de filho mais velho”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Disse Esaú: “Estou quase morrendo. De que me vale esse direito?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Jacó, porém, insistiu: “Jure primeiro”. Ele fez um juramento, vendendo o seu direito de filho mais velho a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó serviu a Esaú pão com ensopado de lentilhas. Ele comeu e bebeu, levantou-se e se foi. Assim Esaú desprezou o seu direito de filho mais velho.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Houve fome naquela terra, como tinha acontecido no tempo de Abraão. Por isso Isaque foi para Gerar, onde Abimeleque era o rei dos filisteus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR apareceu a Isaque e disse: “Não desça ao Egito; procure estabelecer-se na terra que eu lhe indicar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Permaneça nesta terra mais um pouco, e eu estarei com você e o abençoarei. Porque a você e a seus descendentes darei todas estas terras e confirmarei o juramento que fiz a seu pai, Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornarei seus descendentes tão numerosos como as estrelas do céu e lhes darei todas estas terras; e por meio da sua descendência todos os povos da terra serão abençoados,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>porque Abraão me obedeceu e guardou meus preceitos, meus mandamentos, meus decretos e minhas leis”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Isaque ficou em Gerar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os homens do lugar lhe perguntaram sobre a sua mulher, ele disse: “Ela é minha irmã”. Teve medo de dizer que era sua mulher, pois pensou: “Os homens deste lugar podem matar-me por causa de Rebeca, por ser ela tão bonita”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Isaque estava em Gerar já fazia muito tempo. Certo dia, Abimeleque, rei dos filisteus, estava olhando do alto de uma janela quando viu Isaque acariciando Rebeca, sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Abimeleque chamou Isaque e lhe disse: “Na verdade ela é tua mulher! Por que me disseste que ela era tua irmã?” Isaque respondeu: “Porque pensei que eu poderia ser morto por causa dela”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse Abimeleque: “Tens ideia do que nos fizeste? Qualquer homem bem poderia ter-se deitado com tua mulher, e terias trazido culpa sobre nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Abimeleque advertiu todo o povo: “Quem tocar neste homem ou em sua mulher certamente morrerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Isaque formou lavoura naquela terra e no mesmo ano colheu a cem por um, porque o SENHOR o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O homem enriqueceu, e a sua riqueza continuou a aumentar, até que ficou riquíssimo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Possuía tantos rebanhos e servos que os filisteus o invejavam.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estes taparam todos os poços que os servos de Abraão, pai de Isaque, tinham cavado na sua época, enchendo-os de terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Abimeleque pediu a Isaque: “Sai de nossa terra, pois já és poderoso demais para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso Isaque mudou-se de lá, acampou no vale de Gerar e ali se estabeleceu.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Isaque reabriu os poços cavados no tempo de seu pai, Abraão, os quais os filisteus fecharam depois que Abraão morreu, e deu-lhes os mesmos nomes que seu pai lhes tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os servos de Isaque cavaram no vale e descobriram um veio dʼágua.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os pastores de Gerar discutiram com os pastores de Isaque, dizendo: “A água é nossa!” Por isso Isaque deu ao poço o nome de Eseque, porque discutiram por causa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os seus servos cavaram outro poço, mas eles também discutiram por causa dele; por isso o chamou Sitna.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isaque mudou-se dali e cavou outro poço, e ninguém discutiu por causa dele. Deu-lhe o nome de Reobote, dizendo: “Agora o SENHOR nos abriu espaço e prosperaremos na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dali Isaque foi para Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Naquela noite, o SENHOR lhe apareceu e disse: “Eu sou o Deus de seu pai, Abraão. Não tema, porque estou com você; eu o abençoarei e multiplicarei os seus descendentes por amor ao meu servo Abraão”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Isaque construiu nesse lugar um altar e invocou o nome do SENHOR. Ali armou acampamento, e os seus servos cavaram outro poço.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por aquele tempo, veio a ele Abimeleque, de Gerar, com Auzate, seu conselheiro pessoal, e Ficol, o comandante dos seus exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Isaque lhes perguntou: “Por que me vieram ver, uma vez que foram hostis e me mandaram embora?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: “Vimos claramente que o SENHOR está contigo; por isso dissemos: Façamos um juramento entre nós. Queremos firmar um acordo contigo:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tu não nos farás mal, assim como nada te fizemos, mas sempre te tratamos bem e te despedimos em paz. Agora sabemos que o SENHOR te tem abençoado”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Isaque ofereceu-lhes um banquete, e eles comeram e beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Na manhã seguinte os dois fizeram juramento. Depois Isaque os despediu e partiram em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Naquele mesmo dia, os servos de Isaque vieram falar-lhe sobre o poço que tinham cavado e disseram: “Achamos água!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Isaque deu-lhe o nome de Seba e, por isso, até o dia de hoje aquela cidade é conhecida como Berseba.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tinha Esaú quarenta anos de idade quando escolheu por mulher a Judite, filha de Beeri, o hitita, e também a Basemate, filha de Elom, o hitita.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Elas amarguraram a vida de Isaque e de Rebeca.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tendo Isaque envelhecido, seus olhos ficaram tão fracos que ele já não podia enxergar. Certo dia chamou Esaú, seu filho mais velho, e lhe disse: “Meu filho!” Ele respondeu: “Estou aqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse-lhe Isaque: “Já estou velho e não sei o dia da minha morte.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pegue agora suas armas, o arco e a aljava, e vá ao campo caçar alguma coisa para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Prepare-me aquela comida saborosa que tanto aprecio e traga-me, para que eu a coma e o abençoe antes de morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ora, Rebeca estava ouvindo o que Isaque dizia a seu filho Esaú. Quando Esaú saiu ao campo para caçar,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Rebeca disse a seu filho Jacó: “Ouvi seu pai dizer a seu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Traga-me alguma caça e prepare-me aquela comida saborosa, para que eu a coma e o abençoe na presença do SENHOR antes de morrer’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Agora, meu filho, ouça bem e faça o que lhe ordeno:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vá ao rebanho e traga-me dois cabritos escolhidos, para que eu prepare uma comida saborosa para seu pai, como ele aprecia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Leve-a então a seu pai, para que ele a coma e o abençoe antes de morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse Jacó a Rebeca, sua mãe: “Mas o meu irmão Esaú é homem peludo, e eu tenho a pele lisa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E se meu pai me apalpar? Vai parecer que estou tentando enganá-lo, fazendo-o de tolo e, em vez de bênção, trarei sobre mim maldição”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disse-lhe sua mãe: “Caia sobre mim a maldição, meu filho. Faça apenas o que eu digo: Vá e traga-os para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele foi, apanhou-os e os trouxe à sua mãe, que preparou uma comida saborosa, como seu pai apreciava.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Rebeca pegou as melhores roupas de Esaú, seu filho mais velho, roupas que tinha em casa, e colocou-as em Jacó, seu filho mais novo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois cobriu-lhe as mãos e a parte lisa do pescoço com as peles dos cabritos,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e por fim entregou a Jacó a refeição saborosa e o pão que tinha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele se dirigiu ao pai e disse: “Meu pai”. Respondeu ele: “Sim, meu filho. Quem é você?”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jacó disse a seu pai: “Sou Esaú, seu filho mais velho. Fiz como o senhor me disse. Agora, assente-se e coma do que cacei para que me abençoe”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isaque perguntou ao filho: “Como encontrou a caça tão depressa, meu filho?” Ele respondeu: “O SENHOR, o seu Deus, a colocou no meu caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Isaque disse a Jacó: “Chegue mais perto, meu filho, para que eu possa apalpá-lo e saber se você é realmente meu filho Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jacó aproximou-se do seu pai, Isaque, que o apalpou e disse: “A voz é de Jacó, mas os braços são de Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não o reconheceu, pois seus braços estavam peludos como os de Esaú, seu irmão; e o abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Isaque perguntou-lhe outra vez: “Você é mesmo meu filho Esaú?” E ele respondeu: “Sou”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então lhe disse: “Meu filho, traga-me da sua caça para que eu coma e o abençoe”. Jacó a trouxe, e seu pai comeu; também trouxe vinho, e ele bebeu.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Isaque, seu pai, lhe disse: “Venha cá, meu filho, dê-me um beijo”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele se aproximou e o beijou. Quando sentiu o cheiro de suas roupas, Isaque o abençoou, dizendo: “Ah, o cheiro de meu filho é como o cheiro de um campo que o SENHOR abençoou.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Que Deus lhe conceda do céu o orvalho e da terra a riqueza, com muito cereal e muito vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Que as nações o sirvam e os povos se curvem diante de você. Seja senhor dos seus irmãos, e curvem-se diante de você os filhos de sua mãe. Malditos sejam os que o amaldiçoarem e benditos sejam os que o abençoarem”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando Isaque acabou de abençoar Jacó, mal tendo ele saído da presença do pai, seu irmão, Esaú, chegou da caçada.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ele também preparou uma comida saborosa e a trouxe a seu pai. E lhe disse: “Meu pai, levante-se e coma da minha caça, para que o senhor me dê sua bênção”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Perguntou-lhe seu pai, Isaque: “Quem é você?” Ele respondeu: “Sou Esaú, seu filho mais velho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Profundamente abalado, Isaque começou a tremer muito e disse: “Quem então apanhou a caça e a trouxe para mim? Acabei de comê-la antes de você entrar e a ele abençoei; e abençoado ele será!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Quando Esaú ouviu as palavras de seu pai, deu um forte grito e, cheio de amargura, implorou ao pai: “Abençoe também a mim, meu pai!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas ele respondeu: “Seu irmão chegou astutamente e recebeu a bênção que pertencia a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E disse Esaú: “Não é com razão que o seu nome é Jacó? Já é a segunda vez que ele me engana! Primeiro tomou o meu direito de filho mais velho, e agora recebeu a minha bênção!” Então perguntou ao pai: “O senhor não reservou nenhuma bênção para mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Isaque respondeu a Esaú: “Eu o constituí senhor sobre você, e a todos os seus parentes tornei servos dele; a ele supri de cereal e de vinho. Que é que eu poderia fazer por você, meu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Esaú pediu ao pai: “Meu pai, o senhor tem apenas uma bênção? Abençoe-me também, meu pai!” Então chorou Esaú em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Isaque, seu pai, respondeu-lhe: “Sua habitação será longe das terras férteis, distante do orvalho que desce do alto céu.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você viverá por sua espada e servirá a seu irmão. Mas, quando você não suportar mais, arrancará do pescoço o jugo”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esaú guardou rancor contra Jacó por causa da bênção que seu pai lhe dera. E disse a si mesmo: “Os dias de luto pela morte de meu pai estão próximos; então matarei meu irmão Jacó”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando contaram a Rebeca o que seu filho Esaú dissera, ela mandou chamar Jacó, seu filho mais novo, e lhe disse: “Esaú está se consolando com a ideia de matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ouça, pois, o que lhe digo, meu filho: Fuja imediatamente para a casa de meu irmão Labão, em Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Fique com ele algum tempo, até que passe o furor de seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando seu irmão não estiver mais irado contra você e esquecer o que você lhe fez, mandarei buscá-lo. Por que perderia eu vocês dois num só dia?”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Então Rebeca disse a Isaque: “Estou desgostosa da vida, por causa destas mulheres hititas. Se Jacó escolher esposa entre as mulheres desta terra, entre mulheres hititas como estas, perderei a razão de viver”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Isaque chamou Jacó, deu-lhe sua bênção e lhe ordenou: “Não se case com mulher cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Vá a Padã-Arã, à casa de Betuel, seu avô materno, e case-se com uma das filhas de Labão, irmão de sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o Deus todo-poderoso o abençoe, faça-o prolífero e multiplique os seus descendentes, para que você se torne uma comunidade de povos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Que ele dê a você e a seus descendentes a bênção de Abraão, para que você tome posse da terra na qual vive como estrangeiro, a terra dada por Deus a Abraão”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Isaque despediu Jacó e este foi a Padã-Arã, a Labão, filho do arameu Betuel, irmão de Rebeca, mãe de Jacó e Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú viu que Isaque havia abençoado a Jacó e o havia mandado a Padã-Arã para escolher ali uma mulher e que, ao abençoá-lo, dera-lhe a ordem de não se casar com mulher cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Também soube que Jacó obedecera a seu pai e a sua mãe e fora para Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Percebendo então Esaú que seu pai Isaque não aprovava as mulheres cananeias,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>foi à casa de Ismael e tomou a Maalate, irmã de Nebaiote, filha de Ismael, filho de Abraão, além das outras mulheres que já tinha.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jacó partiu de Berseba e foi para Harã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Chegando a determinado lugar, parou para pernoitar, porque o sol já se havia posto. Tomando uma das pedras dali, usou-a como travesseiro e deitou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E teve um sonho no qual viu uma escada apoiada na terra; o seu topo alcançava os céus, e os anjos de Deus subiam e desciam por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao lado dele estava o SENHOR, que lhe disse: “Eu sou o SENHOR, o Deus de seu pai Abraão e o Deus de Isaque. Darei a você e a seus descendentes a terra na qual você está deitado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Seus descendentes serão como o pó da terra, e se espalharão para o Oeste e para o Leste, para o Norte e para o Sul. Todos os povos da terra serão abençoados por meio de você e da sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estou com você e cuidarei de você, aonde quer que vá; e eu o trarei de volta a esta terra. Não o deixarei enquanto não fizer o que lhe prometi”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó acordou do sono, disse: “Sem dúvida o SENHOR está neste lugar, mas eu não sabia!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Teve medo e disse: “Temível é este lugar! Não é outro, senão a casa de Deus; esta é a porta dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Na manhã seguinte, Jacó pegou a pedra que tinha usado como travesseiro, colocou-a em pé como coluna e derramou óleo sobre o seu topo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E deu o nome de Betel àquele lugar, embora a cidade anteriormente se chamasse Luz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jacó fez um voto, dizendo: “Se Deus estiver comigo, cuidar de mim nesta viagem que estou fazendo, prover-me de comida e roupa,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e levar-me de volta em segurança à casa de meu pai, então o SENHOR será o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E esta pedra que hoje coloquei como coluna servirá de santuário de Deus; e de tudo o que me deres certamente te darei o dízimo”.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jacó seguiu viagem e chegou à Mesopotâmia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Certo dia, olhando ao redor, viu um poço no campo e três rebanhos de ovelhas deitadas por perto, pois os rebanhos bebiam daquele poço, que era tapado por uma grande pedra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, quando todos os rebanhos se reuniam ali, os pastores rolavam a pedra da boca do poço e davam água às ovelhas. Depois recolocavam a pedra em seu lugar, sobre o poço.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó perguntou aos pastores: “Meus amigos, de onde são vocês?” “Somos de Harã”, responderam.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vocês conhecem Labão, neto de Naor?”, perguntou-lhes Jacó. Eles responderam: “Sim, nós o conhecemos”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Jacó perguntou: “Ele vai bem?” “Sim, vai bem”, disseram eles, “e ali vem sua filha Raquel com as ovelhas.”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse ele: “Olhem, o sol ainda vai alto e não é hora de recolher os rebanhos. Deem de beber às ovelhas e levem-nas de volta ao pasto”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eles responderam: “Não podemos, enquanto os rebanhos não se agruparem e a pedra não for removida da boca do poço. Só então daremos de beber às ovelhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ele ainda estava conversando, quando chegou Raquel com as ovelhas de seu pai, pois ela era pastora.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jacó viu Raquel, filha de Labão, irmão de sua mãe, e as ovelhas de Labão, aproximou-se, removeu a pedra da boca do poço e deu de beber às ovelhas de seu tio Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois Jacó beijou Raquel e começou a chorar bem alto.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então contou a Raquel que era parente do pai dela e filho de Rebeca. E ela foi correndo contar tudo a seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Logo que Labão ouviu as notícias acerca de Jacó, seu sobrinho, correu ao seu encontro, abraçou-o e o beijou. Depois, levou-o para casa, e Jacó contou-lhe tudo o que havia ocorrido.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então Labão lhe disse: “Você é sangue do meu sangue ”. Já fazia um mês que Jacó estava na casa de Labão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>quando este lhe disse: “Só por ser meu parente você vai trabalhar de graça? Diga-me qual deve ser o seu salário”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ora, Labão tinha duas filhas; o nome da mais velha era Lia, e o da mais nova, Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lia tinha olhos meigos , mas Raquel era bonita e atraente.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como Jacó gostava muito de Raquel, disse: “Trabalharei sete anos em troca de Raquel, sua filha mais nova”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Labão respondeu: “Será melhor dá-la a você do que a algum outro homem. Fique aqui comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jacó trabalhou sete anos por Raquel, mas lhe pareceram poucos dias, pelo tanto que a amava.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disse Jacó a Labão: “Entregue-me a minha mulher. Cumpri o prazo previsto e quero deitar-me com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Labão reuniu todo o povo daquele lugar e deu uma festa.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, quando a noite chegou, deu sua filha Lia a Jacó, e Jacó deitou-se com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Labão também entregou sua serva Zilpa à sua filha, para que ficasse a serviço dela.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando chegou a manhã, lá estava Lia. Então Jacó disse a Labão: “Que foi que você me fez? Eu não trabalhei por Raquel? Por que você me enganou?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Labão respondeu: “Aqui não é costume entregar em casamento a filha mais nova antes da mais velha.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Deixe passar esta semana de núpcias e daremos a você também a mais nova, em troca de mais sete anos de trabalho”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó concordou. Passou aquela semana de núpcias com Lia, e Labão lhe deu sua filha Raquel por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Labão deu a Raquel sua serva Bila, para que ficasse a serviço dela.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó deitou-se também com Raquel, que era a sua preferida. E trabalhou para Labão outros sete anos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando o SENHOR viu que Lia era desprezada, concedeu-lhe filhos; Raquel, porém, era estéril.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lia engravidou, deu à luz um filho e deu-lhe o nome de Rúben, pois dizia: “O SENHOR viu a minha infelicidade. Agora, certamente o meu marido me amará”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Lia engravidou de novo e, quando deu à luz outro filho, disse: “Porque o SENHOR ouviu que sou desprezada, deu-me também este”. Pelo que o chamou Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>De novo engravidou e, quando deu à luz mais um filho, disse: “Agora, finalmente, meu marido se apegará a mim, porque já lhe dei três filhos”. Por isso deu-lhe o nome de Levi.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Engravidou ainda outra vez e, quando deu à luz mais outro filho, disse: “Desta vez louvarei o SENHOR”. Assim deu-lhe o nome de Judá. Então parou de ter filhos.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Raquel viu que não dava filhos a Jacó, teve inveja de sua irmã. Por isso disse a Jacó: “Dê-me filhos ou morrerei!”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Jacó ficou irritado e disse: “Por acaso estou no lugar de Deus, que a impediu de ter filhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então ela respondeu: “Aqui está Bila, minha serva. Deite-se com ela, para que tenha filhos em meu lugar e por meio dela eu também possa formar família”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso ela deu a Jacó sua serva Bila por mulher. Ele deitou-se com ela,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bila engravidou e deu-lhe um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Raquel disse: “Deus me fez justiça, ouviu o meu clamor e deu-me um filho”. Por isso deu-lhe o nome de Dã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bila, serva de Raquel, engravidou novamente e deu a Jacó o segundo filho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse Raquel: “Tive grande luta com minha irmã e venci”. Pelo que o chamou Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando Lia viu que tinha parado de ter filhos, tomou sua serva Zilpa e a deu a Jacó por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Zilpa, serva de Lia, deu a Jacó um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então disse Lia: “Que grande sorte!” Por isso o chamou Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zilpa, serva de Lia, deu a Jacó mais um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Lia exclamou: “Como sou feliz! As mulheres dirão que sou feliz”. Por isso lhe deu o nome de Aser.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Durante a colheita do trigo, Rúben saiu ao campo, encontrou algumas mandrágoras e as trouxe a Lia, sua mãe. Então Raquel disse a Lia: “Dê-me algumas mandrágoras do seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas ela respondeu: “Não lhe foi suficiente tomar de mim o marido? Vai tomar também as mandrágoras que o meu filho trouxe?” Então disse Raquel: “Jacó se deitará com você esta noite, em troca das mandrágoras trazidas pelo seu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Jacó chegou do campo naquela tarde, Lia saiu ao seu encontro e lhe disse: “Hoje você me possuirá, pois eu comprei esse direito com as mandrágoras do meu filho”. E naquela noite ele se deitou com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deus ouviu Lia, e ela engravidou e deu a Jacó o quinto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse Lia: “Deus me recompensou por ter dado a minha serva ao meu marido”. Por isso deu-lhe o nome de Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Lia engravidou de novo e deu a Jacó o sexto filho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse Lia: “Deus presenteou-me com uma dádiva preciosa. Agora meu marido me tratará melhor ; afinal já lhe dei seis filhos”. Por isso deu-lhe o nome de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Algum tempo depois, ela deu à luz uma menina a quem chamou Diná.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Deus lembrou-se de Raquel. Deus ouviu o seu clamor e a tornou fértil.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ela engravidou, deu à luz um filho e disse: “Deus tirou de mim a minha humilhação”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Deu-lhe o nome de José e disse: “Que o SENHOR me acrescente ainda outro filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que Raquel deu à luz José, Jacó disse a Labão: “Deixe-me voltar para a minha terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dê-me as minhas mulheres, pelas quais o servi, e os meus filhos, e partirei. Você bem sabe quanto trabalhei para você”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Labão lhe disse: “Se mereço sua consideração, peço-lhe que fique. Por meio de adivinhação descobri que o SENHOR me abençoou por sua causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E acrescentou: “Diga o seu salário, e eu lhe pagarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jacó lhe respondeu: “Você sabe quanto trabalhei para você e como os seus rebanhos cresceram sob os meus cuidados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O pouco que você possuía antes da minha chegada aumentou muito, pois o SENHOR o abençoou depois que vim para cá. Contudo, quando farei algo em favor da minha própria família?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Labão perguntou: “Que você quer que eu lhe dê?” “Não me dê coisa alguma”, respondeu Jacó. “Voltarei a cuidar dos seus rebanhos se você concordar com o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>hoje passarei por todos os seus rebanhos e tirarei do meio deles todas as ovelhas salpicadas e pintadas, todos os cordeiros pretos e todas as cabras pintadas e salpicadas. Eles serão o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E a minha honestidade dará testemunho de mim no futuro, toda vez que você resolver verificar o meu salário. Se estiver em meu poder alguma cabra que não seja salpicada ou pintada, e algum cordeiro que não seja preto, poderá considerá-los roubados.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E disse Labão: “De acordo. Seja como você disse”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Naquele mesmo dia, Labão separou todos os bodes que tinham listras ou manchas brancas, todas as cabras que tinham pintas ou manchas brancas e todos os cordeiros pretos e os pôs aos cuidados de seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Afastou-se então de Jacó, à distância equivalente a três dias de viagem, e Jacó continuou a apascentar o resto dos rebanhos de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Jacó pegou galhos verdes de estoraque, amendoeira e plátano e neles fez listras brancas, descascando-os parcialmente e expondo assim a parte branca interna dos galhos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Depois fixou os galhos descascados junto aos bebedouros, na frente dos rebanhos, no lugar onde costumavam beber água. Na época do cio, os rebanhos vinham beber e</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>se acasalavam diante dos galhos. E geravam filhotes listrados, salpicados e pintados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jacó separava os filhotes do rebanho dos demais, e fazia com que esses ficassem juntos dos animais listrados e pretos de Labão. Assim foi formando o seu próprio rebanho que separou do de Labão.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Toda vez que as fêmeas mais fortes estavam no cio, Jacó colocava os galhos nos bebedouros, em frente dos animais, para que se acasalassem perto dos galhos;</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>mas, se os animais eram fracos, não os colocava ali. Desse modo, os animais fracos ficavam para Labão e os mais fortes para Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Assim o homem ficou extremamente rico, tornando-se dono de grandes rebanhos e de servos e servas, camelos e jumentos.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó, porém, ouviu falar que os filhos de Labão estavam dizendo: “Jacó tomou tudo que o nosso pai tinha e juntou toda a sua riqueza à custa do nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Jacó percebeu que a atitude de Labão para com ele já não era a mesma de antes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E o SENHOR disse a Jacó: “Volte para a terra de seus pais e de seus parentes, e eu estarei com você”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jacó mandou chamar Raquel e Lia para virem ao campo onde estavam os seus rebanhos,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e lhes disse: “Vejo que a atitude do seu pai para comigo não é mais a mesma, mas o Deus de meu pai tem estado comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês sabem que trabalhei para seu pai com todo o empenho,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>mas ele tem me feito de tolo, mudando o meu salário dez vezes. Contudo, Deus não permitiu que ele me prejudicasse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se ele dizia: ‘As crias salpicadas serão o seu salário’, todos os rebanhos geravam filhotes salpicados; e, se ele dizia: ‘As que têm listras serão o seu salário’, todos os rebanhos geravam filhotes com listras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foi assim que Deus tirou os rebanhos de seu pai e os deu a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Na época do acasalamento, tive um sonho em que olhei e vi que os machos que fecundavam o rebanho tinham listras, eram salpicados e malhados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Anjo de Deus me disse no sonho: ‘Jacó!’ Eu respondi: ‘Eis-me aqui!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então ele disse: ‘Olhe e veja que todos os machos que fecundam o rebanho têm listras, são salpicados e malhados, porque tenho visto tudo o que Labão lhe fez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sou o Deus de Betel, onde você ungiu uma coluna e me fez um voto. Saia agora desta terra e volte para a sua terra natal’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Raquel e Lia disseram a Jacó: “Temos ainda parte na herança dos bens de nosso pai?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não nos trata ele como estrangeiras? Não apenas nos vendeu como também gastou tudo o que foi pago por nós!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Toda a riqueza que Deus tirou de nosso pai é nossa e de nossos filhos. Portanto, faça tudo quanto Deus lhe ordenou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jacó ajudou seus filhos e suas mulheres a montar nos camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e conduziu todo o seu rebanho, junto com todos os bens que havia acumulado em Padã-Arã , para ir à terra de Canaã, à casa de seu pai, Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Enquanto Labão tinha saído para tosquiar suas ovelhas, Raquel roubou de seu pai os ídolos do clã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Foi assim que Jacó enganou a Labão, o arameu, fugindo sem lhe dizer nada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele fugiu com tudo o que tinha e, atravessando o Eufrates , foi para os montes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Três dias depois, Labão foi informado de que Jacó tinha fugido.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomando consigo os homens de sua família, perseguiu Jacó por sete dias e o alcançou nos montes de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então, de noite, Deus veio em sonho a Labão, o arameu, e o advertiu: “Cuidado! Não diga nada a Jacó, não lhe faça promessas nem ameaças”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Labão alcançou Jacó, que estava acampado nos montes de Gileade. Então Labão e os homens se acamparam ali também.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele perguntou a Jacó: “Que foi que você fez? Não só me enganou como também raptou minhas filhas como se fossem prisioneiras de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por que você me enganou, fugindo em segredo, sem avisar-me? Eu teria celebrado a sua partida com alegria e cantos, ao som dos tamborins e das harpas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Você nem sequer me deixou beijar meus netos e minhas filhas para despedir-me deles. Você foi insensato.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tenho poder para prejudicá-los; mas, na noite passada, o Deus do pai de vocês me advertiu: ‘Cuidado! Não diga nada a Jacó, não lhe faça promessas nem ameaças’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Agora, se você partiu porque tinha saudade da casa de seu pai, por que roubou meus deuses?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Jacó respondeu a Labão: “Tive medo, pois pensei que você tiraria suas filhas de mim à força.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quanto aos seus deuses, quem for encontrado com eles não ficará vivo. Na presença dos nossos parentes, veja você mesmo se está aqui comigo qualquer coisa que lhe pertença, e, se estiver, leve-a de volta”. Ora, Jacó não sabia que Raquel os havia roubado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Labão entrou na tenda de Jacó, e nas tendas de Lia e de suas duas servas, mas nada encontrou. Depois de sair da tenda de Lia, entrou na tenda de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raquel tinha colocado os ídolos dentro da sela do seu camelo e estava sentada em cima. Labão vasculhou toda a tenda, mas nada encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Raquel disse ao pai: “Não se irrite, meu senhor, por não poder me levantar em sua presença, pois estou com o fluxo das mulheres”. Ele procurou os ídolos, mas não os encontrou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Jacó ficou irado e queixou-se a Labão: “Qual foi meu crime? Que pecado cometi para que você me persiga furiosamente?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Você já vasculhou tudo o que me pertence. Encontrou algo que lhe pertença? Então coloque tudo aqui na frente dos meus parentes e dos seus, e que eles julguem entre nós dois.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Vinte anos estive com você. Suas ovelhas e cabras nunca abortaram, e jamais comi um só carneiro do seu rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Eu nunca levava a você os animais despedaçados por feras; eu mesmo assumia o prejuízo. E você pedia contas de todo animal roubado de dia ou de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O calor me consumia de dia, e o frio de noite, e o sono fugia dos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Foi assim nos vinte anos em que fiquei em sua casa. Trabalhei para você catorze anos em troca de suas duas filhas e seis anos por seus rebanhos, e dez vezes você alterou o meu salário.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Se o Deus de meu pai, o Deus de Abraão, o Temor de Isaque, não estivesse comigo, certamente você me despediria de mãos vazias. Mas Deus viu o meu sofrimento e o trabalho das minhas mãos e, na noite passada, ele manifestou a sua decisão”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Labão respondeu a Jacó: “As mulheres são minhas filhas, os filhos são meus, os rebanhos são meus. Tudo o que você vê é meu. Que posso fazer por essas minhas filhas ou pelos filhos que delas nasceram?</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Façamos agora, eu e você, um acordo que sirva de testemunho entre nós dois”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então Jacó tomou uma pedra e a colocou em pé como coluna.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E disse aos seus parentes: “Juntem algumas pedras”. Eles apanharam pedras e as amontoaram. Depois comeram ali, ao lado do monte de pedras.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Labão o chamou Jegar-Saaduta, e Jacó o chamou Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Labão disse: “Este monte de pedras é uma testemunha entre mim e você, no dia de hoje”. Por isso foi chamado Galeede.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Foi também chamado Mispá , porque ele declarou: “Que o SENHOR nos vigie, a mim e a você, quando estivermos separados um do outro.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Se você maltratar minhas filhas ou menosprezá-las, tomando outras mulheres além delas, ainda que ninguém saiba, lembre-se de que Deus é testemunha entre mim e você”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Disse ainda Labão a Jacó: “Aqui estão este monte de pedras e esta coluna que coloquei entre mim e você.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>São testemunhas de que não passarei para o lado de lá para prejudicá-lo, nem você passará para o lado de cá para prejudicar-me.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Que o Deus de Abraão, o Deus de Naor, o Deus do pai deles, julgue entre nós”. Então Jacó fez um juramento em nome do Temor de seu pai, Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ofereceu um sacrifício no monte e chamou os parentes que lá estavam para uma refeição. Depois de comerem, passaram a noite ali.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Na manhã seguinte, Labão beijou seus netos e suas filhas e os abençoou, e depois voltou para a sua terra.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó também seguiu o seu caminho, e anjos de Deus vieram ao encontro dele.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando Jacó os avistou, disse: “Este é o exército de Deus!” Por isso deu àquele lugar o nome de Maanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jacó mandou mensageiros adiante dele a seu irmão Esaú, na região de Seir, território de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E lhes ordenou: “Vocês dirão o seguinte ao meu senhor Esaú: Assim diz teu servo Jacó: Morei na casa de Labão e com ele permaneci até agora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tenho bois e jumentos, ovelhas e cabras, servos e servas. Envio agora esta mensagem ao meu senhor, para que me recebas bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando os mensageiros voltaram a Jacó, disseram-lhe: “Fomos até seu irmão Esaú, e ele está vindo ao seu encontro, com quatrocentos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jacó encheu-se de medo e foi tomado de angústia. Então dividiu em dois grupos todos os que estavam com ele, bem como as ovelhas, as cabras, os bois e os camelos,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>pois assim pensou: “Se Esaú vier e atacar um dos grupos, o outro poderá escapar”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jacó orou: “Ó Deus de meu pai Abraão, Deus de meu pai Isaque, ó SENHOR que me disseste: ‘Volte para a sua terra e para os seus parentes e eu o farei prosperar’;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não sou digno de toda a bondade e lealdade com que trataste o teu servo. Quando atravessei o Jordão eu tinha apenas o meu cajado, mas agora possuo duas caravanas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Livra-me, rogo-te, das mãos de meu irmão Esaú, porque tenho medo que ele venha nos atacar, tanto a mim como às mães e às crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois tu prometeste: ‘Esteja certo de que eu o farei prosperar e farei os seus descendentes tão numerosos como a areia do mar, que não se pode contar’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de passar ali a noite, escolheu entre os seus rebanhos um presente para o seu irmão Esaú:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>duzentas cabras e vinte bodes, duzentas ovelhas e vinte carneiros,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>trinta fêmeas de camelo com seus filhotes, quarenta vacas e dez touros, vinte jumentas e dez jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Designou cada rebanho sob o cuidado de um servo e disse-lhes: “Vão à minha frente e mantenham certa distância entre um rebanho e outro”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao que ia à frente deu a seguinte instrução: “Quando meu irmão Esaú encontrar-se com você e lhe perguntar: ‘A quem você pertence, para onde vai e de quem é todo este rebanho à sua frente?’,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>você responderá: É do teu servo Jacó. É um presente para o meu senhor Esaú; e ele mesmo está vindo atrás de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Também instruiu o segundo, o terceiro e todos os outros que acompanhavam os rebanhos: “Digam também a mesma coisa a Esaú quando o encontrarem.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E acrescentem: Teu servo Jacó está vindo atrás de nós”. Porque pensava: “Eu o apaziguarei com esses presentes que estou enviando antes de mim; mais tarde, quando eu o vir, talvez me receba”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim os presentes de Jacó seguiram à sua frente; ele, porém, passou a noite no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Naquela noite, Jacó levantou-se, tomou suas duas mulheres, suas duas servas e seus onze filhos para atravessar o lugar de passagem do Jaboque.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois de havê-los feito atravessar o ribeiro, fez passar também tudo o que possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Jacó ficou sozinho. Então veio um homem que se pôs a lutar com ele até o amanhecer.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando o homem viu que não poderia dominar Jacó, tocou-lhe na articulação da coxa, de forma que a deslocou enquanto lutavam.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então o homem disse: “Deixe-me ir, pois o dia já desponta”. Mas Jacó lhe respondeu: “Não te deixarei ir, a não ser que me abençoes”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O homem lhe perguntou: “Qual é o seu nome?” “Jacó ”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então disse o homem: “Seu nome não será mais Jacó, mas sim Israel , porque você lutou com Deus e com homens e venceu”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Prosseguiu Jacó: “Peço-te que digas o teu nome”. Mas ele respondeu: “Por que pergunta o meu nome?” E o abençoou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Jacó chamou àquele lugar Peniel, pois disse: “Vi a Deus face a face e, todavia, minha vida foi poupada”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ao nascer do sol, atravessou Peniel, mancando por causa da coxa.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, até o dia de hoje, os israelitas não comem o músculo ligado à articulação do quadril, porque nesse músculo Jacó foi ferido.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó olhou e viu que Esaú estava se aproximando com quatrocentos homens, dividiu as crianças entre Lia, Raquel e as duas servas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Colocou as servas e os seus filhos à frente; Lia e seus filhos, depois; e Raquel com José, por último.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele mesmo passou à frente e, ao aproximar-se do seu irmão, curvou-se até o chão sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas Esaú correu ao encontro de Jacó e abraçou-se ao seu pescoço, e o beijou. E eles choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Esaú ergueu o olhar e viu as mulheres e as crianças. E perguntou: “Quem são estes?” Jacó respondeu: “São os filhos que Deus concedeu ao teu servo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então as servas e os seus filhos se aproximaram e se curvaram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois, Lia e os seus filhos vieram e se curvaram. Por último, chegaram José e Raquel, e também se curvaram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Esaú perguntou: “O que você pretende com todos os rebanhos que encontrei pelo caminho?” “Ser bem recebido por ti, meu senhor”, respondeu Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse, porém, Esaú: “Eu já tenho muito, meu irmão. Guarde para você o que é seu”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas Jacó insistiu: “Não! Se te agradaste de mim, aceita este presente de minha parte, porque ver a tua face é como contemplar a face de Deus; além disso, tu me recebeste tão bem!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aceita, pois, o presente que te foi trazido, pois Deus tem sido favorável para comigo, e eu já tenho tudo o que necessito”. Jacó tanto insistiu que Esaú acabou aceitando.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então disse Esaú: “Vamos seguir em frente. Eu o acompanharei”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Jacó, porém, lhe disse: “Meu senhor sabe que as crianças são frágeis e que estão sob os meus cuidados ovelhas e vacas que amamentam suas crias. Se forçá-las demais na caminhada, um só dia que seja, todo o rebanho morrerá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por isso, meu senhor, vai à frente do teu servo, e eu sigo atrás, devagar, no passo dos rebanhos e das crianças, até que eu chegue ao meu senhor em Seir”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esaú sugeriu: “Permita-me, então, deixar alguns homens com você”. Jacó perguntou: “Mas para quê, meu senhor? Ter sido bem recebido já me foi suficiente!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naquele dia, Esaú voltou para Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jacó, todavia, foi para Sucote, onde construiu uma casa para si e abrigos para o seu gado. Foi por isso que o lugar recebeu o nome de Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tendo voltado de Padã-Arã, Jacó chegou a salvo à cidade de Siquém, em Canaã, e acampou próximo da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por cem peças de prata comprou dos filhos de Hamor, pai de Siquém, a parte do campo onde tinha armado acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ali edificou um altar e lhe chamou El Elohe Israel.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Certa vez, Diná, a filha que Lia dera a Jacó, saiu para conhecer as mulheres daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Siquém, filho de Hamor, o heveu, governador daquela região, viu-a, agarrou-a e a violentou.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas o seu coração foi atraído por Diná, filha de Jacó, e ele amou a moça e falou-lhe com ternura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por isso Siquém foi dizer a Hamor, seu pai: “Consiga-me aquela moça para que seja minha mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando Jacó soube que sua filha Diná tinha sido desonrada, seus filhos estavam no campo, com os rebanhos; por isso esperou calado até que regressassem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Hamor, pai de Siquém, foi conversar com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando os filhos de Jacó voltaram do campo e souberam de tudo, ficaram profundamente entristecidos e irados, porque Siquém tinha cometido um ato vergonhoso em Israel, ao deitar-se com a filha de Jacó—coisa que não se faz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas Hamor lhes disse: “Meu filho Siquém apaixonou-se pela filha de vocês. Por favor, entreguem-na a ele para que seja sua mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Casem-se entre nós; deem-nos suas filhas e tomem para vocês as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estabeleçam-se entre nós. A terra está aberta para vocês: habitem-na, façam comércio nela e adquiram propriedades”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Siquém disse ao pai e aos irmãos de Diná: “Concedam-me este favor, e eu lhes darei o que me pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aumentem quanto quiserem o preço e o presente pela noiva, e pagarei o que me pedirem. Tão somente me deem a moça por mulher”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os filhos de Jacó, porém, responderam com falsidade a Siquém e a seu pai, Hamor, por ter Siquém desonrado Diná, a irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disseram: “Não podemos fazer isso; jamais entregaremos nossa irmã a um homem que não seja circuncidado. Seria uma vergonha para nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Daremos nosso consentimento a vocês com uma condição: que vocês se tornem como nós, circuncidando todos os do sexo masculino.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Só então lhes daremos as nossas filhas e poderemos casar-nos com as suas. Nós nos estabeleceremos entre vocês e seremos um só povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se não aceitarem circuncidar-se, tomaremos nossa irmã e partiremos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A proposta deles pareceu boa a Hamor e a seu filho Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O jovem, que era o mais respeitado de todos os da casa de seu pai, não demorou em cumprir o que pediram, porque realmente gostava da filha de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim Hamor e seu filho Siquém dirigiram-se à porta da cidade para conversar com os seus concidadãos. E disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Esses homens são de paz. Permitam que eles habitem em nossa terra e façam comércio entre nós; a terra tem bastante lugar para eles. Poderemos casar com as suas filhas, e eles com as nossas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eles só consentirão em viver conosco como um só povo sob a condição de que todos os nossos homens sejam circuncidados, como eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Lembrem-se de que os seus rebanhos, os seus bens e todos os seus outros animais passarão a ser nossos. Aceitemos então a condição para que se estabeleçam em nosso meio”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Todos os que saíram para reunir-se à porta da cidade concordaram com Hamor e com seu filho Siquém, e todos os homens e meninos da cidade foram circuncidados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Três dias depois, quando ainda sofriam dores, dois filhos de Jacó, Simeão e Levi, irmãos de Diná, pegaram suas espadas e atacaram a cidade desprevenida, matando todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mataram ao fio da espada Hamor e seu filho Siquém, tiraram Diná da casa de Siquém e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vieram então os outros filhos de Jacó e, passando pelos corpos, saquearam a cidade onde sua irmã tinha sido desonrada.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Apoderaram-se das ovelhas, dos bois e dos jumentos, e de tudo o que havia na cidade e no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Levaram as mulheres e as crianças, e saquearam todos os bens e tudo o que havia nas casas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Jacó disse a Simeão e a Levi: “Vocês me puseram em grandes apuros, atraindo sobre mim o ódio dos cananeus e dos ferezeus, habitantes desta terra. Somos poucos, e, se eles juntarem suas forças e nos atacarem, eu e a minha família seremos destruídos”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas eles responderam: “Está certo ele tratar nossa irmã como uma prostituta?”</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Deus disse a Jacó: “Suba a Betel e estabeleça-se lá, e faça um altar ao Deus que lhe apareceu quando você fugia do seu irmão, Esaú”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse, pois, Jacó aos de sua casa e a todos os que estavam com ele: “Livrem-se dos deuses estrangeiros que estão entre vocês, purifiquem-se e troquem de roupa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Venham! Vamos subir a Betel, onde farei um altar ao Deus que me ouviu no dia da minha angústia e que tem estado comigo por onde tenho andado”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então entregaram a Jacó todos os deuses estrangeiros que possuíam e os brincos que usavam nas orelhas, e Jacó os enterrou ao pé da grande árvore, próximo a Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando eles partiram, o terror de Deus caiu de tal maneira sobre as cidades ao redor que ninguém ousou perseguir os filhos de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jacó e todos os que com ele estavam chegaram a Luz, que é Betel, na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nesse lugar construiu um altar e lhe deu o nome de El-Betel , porque ali Deus havia se revelado a ele, quando fugia do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Débora, ama de Rebeca, morreu e foi sepultada perto de Betel, ao pé do Carvalho, que por isso foi chamado Alom-Bacute.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois que Jacó retornou de Padã-Arã, Deus lhe apareceu de novo e o abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dizendo: “Seu nome é Jacó, mas você não será mais chamado Jacó; seu nome será Israel”. Assim lhe deu o nome de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Deus ainda lhe disse: “Eu sou o Deus todo-poderoso ; seja prolífero e multiplique-se. De você procederão uma nação e uma comunidade de nações, e reis estarão entre os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A terra que dei a Abraão e a Isaque, dou a você; e também aos seus futuros descendentes darei esta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A seguir, Deus elevou-se do lugar onde estivera falando com Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jacó levantou uma coluna de pedra no lugar em que Deus lhe falara, e derramou sobre ela uma oferta de bebidas e a ungiu com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jacó deu o nome de Betel ao lugar onde Deus tinha falado com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles partiram de Betel, e, quando ainda estavam a certa distância de Efrata, Raquel começou a dar à luz com grande dificuldade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, enquanto sofria muito, tentando dar à luz, a parteira lhe disse: “Não tenha medo, pois você ainda terá outro menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Já a ponto de sair-lhe a vida, quando estava morrendo, deu ao filho o nome de Benoni. Mas o pai deu-lhe o nome de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim morreu Raquel, e foi sepultada junto do caminho de Efrata, que é Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sobre a sua sepultura Jacó levantou uma coluna, e até o dia de hoje aquela coluna marca o túmulo de Raquel.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Israel partiu novamente e armou acampamento adiante de Migdal-Éder.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Na época em que Israel vivia naquela região, Rúben deitou-se com Bila, concubina de seu pai. E Israel ficou sabendo disso. Jacó teve doze filhos:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram seus filhos com Lia: Rúben, o filho mais velho de Jacó, Simeão, Levi, Judá, Issacar e Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram seus filhos com Raquel: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estes foram seus filhos com Bila, serva de Raquel: Dã e Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes foram seus filhos com Zilpa, serva de Lia: Gade e Aser. Foram esses os filhos de Jacó, nascidos em Padã-Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois Jacó foi visitar seu pai Isaque em Manre, perto de Quiriate-Arba, que é Hebrom, onde Abraão e Isaque tinham morado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isaque viveu cento e oitenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Morreu em idade bem avançada e foi reunido aos seus antepassados. E seus filhos, Esaú e Jacó, o sepultaram.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a história da família de Esaú, que é Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esaú casou-se com mulheres de Canaã: com Ada, filha de Elom, o hitita, e com Oolibama, filha de Aná e neta de Zibeão, o heveu;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e também com Basemate, filha de Ismael e irmã de Nebaiote.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ada deu a Esaú um filho chamado Elifaz; Basemate deu-lhe Reuel;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e Oolibama deu-lhe Jeús, Jalão e Corá. Esses foram os filhos de Esaú que lhe nasceram em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esaú tomou suas mulheres, seus filhos e filhas e todos os de sua casa, assim como os seus rebanhos, todos os outros animais e todos os bens que havia adquirido em Canaã, e foi para outra região, para longe do seu irmão Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os seus bens eram tantos que eles já não podiam morar juntos; a terra onde estavam vivendo não podia sustentá-los, por causa dos seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso Esaú, que é Edom, fixou-se nos montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este é o registro da descendência de Esaú, pai dos edomitas, nos montes de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes são os nomes dos filhos de Esaú: Elifaz, filho de Ada, mulher de Esaú; e Reuel, filho de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estes foram os filhos de Elifaz: Temã, Omar, Zefô, Gaetã e Quenaz.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elifaz, filho de Esaú, tinha uma concubina chamada Timna, que lhe deu um filho chamado Amaleque. Foram esses os netos de Ada, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os filhos de Reuel: Naate, Zerá, Samá e Mizá. Foram esses os netos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os filhos de Oolibama, mulher de Esaú, filha de Aná e neta de Zibeão, os quais ela deu a Esaú: Jeús, Jalão e Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram estes os chefes dentre os descendentes de Esaú: Os filhos de Elifaz, filho mais velho de Esaú: Temã, Omar, Zefô, Quenaz,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Corá , Gaetã e Amaleque. Foram esses os chefes descendentes de Elifaz em Edom; eram netos de Ada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foram estes os filhos de Reuel, filho de Esaú: Os chefes Naate, Zerá, Samá e Mizá. Foram esses os chefes descendentes de Reuel em Edom; netos de Basemate, mulher de Esaú.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foram estes os filhos de Oolibama, mulher de Esaú: Os chefes Jeús, Jalão e Corá. Foram esses os chefes descendentes de Oolibama, mulher de Esaú, filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Foram esses os filhos de Esaú, que é Edom, e esses foram os seus chefes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Estes foram os filhos de Seir, o horeu, que estavam habitando aquela região: Lotã, Sobal, Zibeão e Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disom, Ézer e Disã. Esses filhos de Seir foram chefes dos horeus no território de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Estes foram os filhos de Lotã: Hori e Hemã. Timna era irmã de Lotã.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Estes foram os filhos de Sobal: Alvã, Manaate, Ebal, Sefô e Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os filhos de Zibeão: Aiá e Aná. Foi esse Aná que descobriu as fontes de águas quentes no deserto, quando levava para pastar os jumentos de Zibeão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Estes foram os filhos de Aná: Disom e Oolibama, a filha de Aná.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Estes foram os filhos de Disom: Hendã, Esbã, Itrã e Querã.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Estes foram os filhos de Ézer: Bilã, Zaavã e Acã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Estes foram os filhos de Disã: Uz e Arã.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Estes foram os chefes dos horeus: Lotã, Sobal, Zibeão, Aná,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Disom, Ézer e Disã. Esses foram os chefes dos horeus, de acordo com as suas divisões tribais na região de Seir.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Estes foram os reis que reinaram no território de Edom antes de haver rei entre os israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Belá, filho de Beor, reinou em Edom. Sua cidade chamava-se Dinabá.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando Belá morreu, foi sucedido por Jobabe, filho de Zerá, de Bozra.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jobabe morreu, e Husã, da terra dos temanitas, foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Husã morreu, e Hadade, filho de Bedade, que tinha derrotado os midianitas na terra de Moabe, foi o seu sucessor. Sua cidade chamava-se Avite.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Hadade morreu, e Samlá de Masreca foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Samlá morreu, e Saul, de Reobote, próxima ao Eufrates , foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Saul morreu, e Baal-Hanã, filho de Acbor, foi o seu sucessor.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Baal-Hanã, filho de Acbor, morreu, e Hadade foi o seu sucessor. Sua cidade chamava-se Paú, e o nome de sua mulher era Meetabel, filha de Matrede, neta de Mezaabe.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Estes foram os chefes descendentes de Esaú, conforme os seus nomes, clãs e regiões: Timna, Alva, Jetete,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Oolibama, Elá, Pinom,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quenaz, Temã, Mibzar,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Magdiel e Irã. Foram esses os chefes de Edom; cada um deles fixou-se numa região da terra que ocuparam. Os edomitas eram descendentes de Esaú.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jacó habitou na terra de Canaã, onde seu pai tinha vivido como estrangeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Esta é a história da família de Jacó: Quando José tinha dezessete anos, pastoreava os rebanhos com os seus irmãos. Ajudava os filhos de Bila e os filhos de Zilpa, mulheres de seu pai; e contava ao pai a má fama deles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Israel gostava mais de José do que de qualquer outro filho, porque lhe havia nascido em sua velhice; por isso mandou fazer para ele uma túnica longa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando os seus irmãos viram que o pai gostava mais dele do que de qualquer outro filho, odiaram-no e não conseguiam falar com ele amigavelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Certa vez, José teve um sonho e, quando o contou a seus irmãos, eles passaram a odiá-lo ainda mais.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ouçam o sonho que tive”, disse-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Estávamos amarrando os feixes de trigo no campo, quando o meu feixe se levantou e ficou em pé, e os seus feixes se ajuntaram ao redor do meu e se curvaram diante dele.”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seus irmãos lhe disseram: “Então você vai reinar sobre nós? Quer dizer que você vai nos governar?” E o odiaram ainda mais, por causa do sonho e do que tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois teve outro sonho e o contou aos seus irmãos: “Tive outro sonho, e desta vez o sol, a lua e onze estrelas se curvavam diante de mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o contou ao pai e aos irmãos, o pai o repreendeu e lhe disse: “Que sonho foi esse que você teve? Será que eu, sua mãe, e seus irmãos viremos a nos curvar até o chão diante de você?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim seus irmãos tiveram ciúmes dele; o pai, no entanto, refletia naquilo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os irmãos de José tinham ido cuidar dos rebanhos do pai, perto de Siquém,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e Israel disse a José: “Como você sabe, seus irmãos estão apascentando os rebanhos perto de Siquém. Quero que você vá até lá”. “Sim, senhor”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Disse-lhe o pai: “Vá ver se está tudo bem com os seus irmãos e com os rebanhos, e traga-me notícias”. Jacó o enviou quando estava no vale de Hebrom. Mas José se perdeu quando se aproximava de Siquém;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um homem o encontrou vagueando pelos campos e lhe perguntou: “Que é que você está procurando?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele respondeu: “Procuro meus irmãos. Pode me dizer onde eles estão apascentando os rebanhos?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu o homem: “Eles já partiram daqui. Eu os ouvi dizer: ‘Vamos para Dotã’ ”. Assim José foi em busca dos seus irmãos e os encontrou perto de Dotã.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas eles o viram de longe e, antes que chegasse, planejaram matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Lá vem aquele sonhador!”, diziam uns aos outros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“É agora! Vamos matá-lo e jogá-lo num destes poços, e diremos que um animal selvagem o devorou. Veremos então o que será dos seus sonhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando Rúben ouviu isso, tentou livrá-lo das mãos deles, dizendo: “Não lhe tiremos a vida!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E acrescentou: “Não derramem sangue. Joguem-no naquele poço no deserto, mas não toquem nele”. Rúben propôs isso com a intenção de livrá-lo e levá-lo de volta ao pai.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Chegando José, seus irmãos lhe arrancaram a túnica longa,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>agarraram-no e o jogaram no poço, que estava vazio e sem água.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao se assentarem para comer, viram ao longe uma caravana de ismaelitas que vinha de Gileade. Seus camelos estavam carregados de especiarias, bálsamo e mirra, que eles levavam para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá disse então a seus irmãos: “Que ganharemos se matarmos o nosso irmão e escondermos o seu sangue?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vamos vendê-lo aos ismaelitas. Não tocaremos nele, afinal é nosso irmão, é nosso próprio sangue ”. E seus irmãos concordaram.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando os mercadores ismaelitas de Midiã se aproximaram, seus irmãos tiraram José do poço e o venderam por vinte peças de prata aos ismaelitas, que o levaram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando Rúben voltou ao poço e viu que José não estava lá, rasgou suas vestes</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>e, voltando a seus irmãos, disse: “O jovem não está lá! Para onde irei agora?”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então eles mataram um bode, mergulharam no sangue a túnica de José</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e a mandaram ao pai com este recado: “Achamos isto. Veja se é a túnica de teu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ele a reconheceu e disse: “É a túnica de meu filho! Um animal selvagem o devorou! José foi despedaçado!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então Jacó rasgou suas vestes, vestiu-se de pano de saco e chorou muitos dias por seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Todos os seus filhos e filhas vieram consolá-lo, mas ele recusou ser consolado, dizendo: “Não! Chorando descerei à sepultura para junto de meu filho”. E continuou a chorar por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nesse meio-tempo, no Egito, os midianitas venderam José a Potifar, oficial do faraó e capitão da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por essa época, Judá deixou seus irmãos e passou a viver na casa de um homem de Adulão, chamado Hira.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali Judá encontrou a filha de um cananeu chamado Suá e casou-se com ela. Ele a possuiu,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ela engravidou e deu à luz um filho, ao qual ele deu o nome de Er.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tornou a engravidar, teve um filho e deu-lhe o nome de Onã.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando estava em Quezibe, ela teve ainda outro filho e chamou-o Selá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Judá escolheu uma mulher chamada Tamar para Er, seu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas o SENHOR reprovou a conduta perversa de Er, filho mais velho de Judá, e por isso o matou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então Judá disse a Onã: “Case-se com a mulher do seu irmão, cumpra as suas obrigações de cunhado para com ela e dê uma descendência a seu irmão”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas Onã sabia que a descendência não seria sua; assim, toda vez que possuía a mulher do seu irmão, derramava o sêmen no chão para evitar que seu irmão tivesse descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR reprovou o que ele fazia, e por isso o matou também.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse então Judá à sua nora Tamar: “More como viúva na casa de seu pai até que o meu filho Selá cresça”, porque temia que ele viesse a morrer, como os seus irmãos. Assim Tamar foi morar na casa do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tempos depois morreu a mulher de Judá, filha de Suá. Passado o luto, Judá foi ver os tosquiadores do seu rebanho em Timna com o seu amigo Hira, o adulamita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando foi dito a Tamar: “Seu sogro está a caminho de Timna para tosquiar suas ovelhas”,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>ela trocou suas roupas de viúva, cobriu-se com um véu para se disfarçar e foi sentar-se à entrada de Enaim, que fica no caminho de Timna. Ela fez isso porque viu que, embora Selá já fosse crescido, ela não lhe tinha sido dada em casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando a viu, Judá pensou que fosse uma prostituta, porque ela havia encoberto o rosto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não sabendo que era a sua nora, dirigiu-se a ela, à beira da estrada, e disse: “Venha cá, quero deitar-me com você”. Ela lhe perguntou: “O que você me dará para deitar-se comigo?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse ele: “Eu lhe mandarei um cabritinho do meu rebanho”. E ela perguntou: “Você me deixará alguma coisa como garantia até que o mande?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse Judá: “Que garantia devo dar-lhe?” Respondeu ela: “O seu selo com o cordão, e o cajado que você tem na mão”. Ele os entregou e a possuiu, e Tamar engravidou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ela se foi, tirou o véu e tornou a vestir as roupas de viúva.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Judá mandou o cabritinho por meio de seu amigo adulamita, a fim de reaver da mulher sua garantia, mas ele não a encontrou,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e perguntou aos homens do lugar: “Onde está a prostituta cultual que costuma ficar à beira do caminho de Enaim?” Eles responderam: “Aqui não há nenhuma prostituta cultual”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim ele voltou a Judá e disse: “Não a encontrei. Além disso, os homens do lugar disseram que lá não há nenhuma prostituta cultual”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Disse Judá: “Fique ela com o que lhe dei. Não quero que nos tornemos objeto de zombaria. Afinal de contas, mandei a ela este cabritinho, mas você não a encontrou”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Cerca de três meses mais tarde, disseram a Judá: “Sua nora Tamar prostituiu-se, e na sua prostituição ficou grávida”. Disse Judá: “Tragam-na para fora e queimem-na viva!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando ela estava sendo levada para fora, mandou o seguinte recado ao sogro: “Estou grávida do homem que é dono destas coisas”. E acrescentou: “Veja se o senhor reconhece a quem pertencem este selo, este cordão e este cajado”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Judá os reconheceu e disse: “Ela é mais justa do que eu, pois eu devia tê-la entregue a meu filho Selá”. E não voltou a ter relações com ela.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando lhe chegou a época de dar à luz, havia gêmeos em seu ventre.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Enquanto ela dava à luz, um deles pôs a mão para fora; então a parteira pegou um fio vermelho e amarrou o pulso do menino, dizendo: “Este saiu primeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas, quando ele recolheu a mão, seu irmão saiu, e ela disse: “Então você conseguiu uma brecha para sair!” E deu-lhe o nome de Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois saiu seu irmão que estava com o fio vermelho no pulso, e foi-lhe dado o nome de Zerá.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José havia sido levado para o Egito, onde o egípcio Potifar, oficial do faraó e capitão da guarda, comprou-o dos ismaelitas que o tinham levado para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR estava com José, de modo que este prosperou e passou a morar na casa do seu senhor egípcio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando este percebeu que o SENHOR estava com ele e que o fazia prosperar em tudo o que realizava,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>agradou-se de José e tornou-o administrador de seus bens. Potifar deixou a seu cuidado a sua casa e lhe confiou tudo o que possuía.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Desde que o deixou cuidando de sua casa e de todos os seus bens, o SENHOR abençoou a casa do egípcio por causa de José. A bênção do SENHOR estava sobre tudo o que Potifar possuía, tanto em casa como no campo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, deixou ele aos cuidados de José tudo o que tinha, e não se preocupava com coisa alguma, exceto com sua própria comida. José era atraente e de boa aparência,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e, depois de certo tempo, a mulher do seu senhor começou a cobiçá-lo e o convidou: “Venha, deite-se comigo!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ele se recusou e lhe disse: “Meu senhor não se preocupa com coisa alguma de sua casa, e tudo o que tem deixou aos meus cuidados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ninguém desta casa está acima de mim. Ele nada me negou, a não ser a senhora, porque é a mulher dele. Como poderia eu, então, cometer algo tão perverso e pecar contra Deus?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, embora ela insistisse com José dia após dia, ele se recusava a deitar-se com ela e evitava ficar perto dela.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Um dia ele entrou na casa para fazer suas tarefas, e nenhum dos empregados ali se encontrava.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ela o agarrou pelo manto e voltou a convidá-lo: “Vamos, deite-se comigo!” Mas ele fugiu da casa, deixando o manto na mão dela.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando ela viu que, ao fugir, ele tinha deixado o manto em sua mão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>chamou os empregados e lhes disse: “Vejam, este hebreu nos foi trazido para nos insultar! Ele entrou aqui e tentou abusar de mim, mas eu gritei.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando me ouviu gritar por socorro, largou seu manto ao meu lado e fugiu da casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ela conservou o manto consigo até que o senhor de José chegasse à casa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então repetiu-lhe a história: “Aquele escravo hebreu que você nos trouxe aproximou-se de mim para me insultar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, quando gritei por socorro, ele largou seu manto ao meu lado e fugiu”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando o seu senhor ouviu o que a sua mulher lhe disse: “Foi assim que o seu escravo me tratou”, ficou indignado.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mandou buscar José e lançou-o na prisão em que eram postos os prisioneiros do rei. José ficou na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas o SENHOR estava com ele e o tratou com bondade, concedendo-lhe a simpatia do carcereiro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por isso o carcereiro encarregou José de todos os que estavam na prisão, e ele se tornou responsável por tudo o que lá sucedia.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O carcereiro não se preocupava com nada do que estava a cargo de José, porque o SENHOR estava com José e lhe concedia bom êxito em tudo o que realizava.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, o copeiro e o padeiro do rei do Egito fizeram uma ofensa ao seu senhor, o rei do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O faraó irou-se com os dois oficiais, o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e mandou prendê-los na casa do capitão da guarda, na prisão em que José estava.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O capitão da guarda os deixou aos cuidados de José, que os servia. Depois de certo tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>o copeiro e o padeiro do rei do Egito, que estavam na prisão, sonharam. Cada um teve um sonho, ambos na mesma noite, e cada sonho tinha a sua própria interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando José foi vê-los na manhã seguinte, notou que estavam abatidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso perguntou aos oficiais do faraó, que também estavam presos na casa do seu senhor: “Por que hoje vocês estão com o semblante triste?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles responderam: “Tivemos sonhos, mas não há quem os interprete”. Disse-lhes José: “Não são de Deus as interpretações? Contem-me os sonhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o chefe dos copeiros contou o seu sonho a José: “Em meu sonho vi diante de mim uma videira,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>com três ramos. Ela brotou, floresceu e deu uvas que amadureciam em cachos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A taça do faraó estava em minha mão. Peguei as uvas, e as espremi na taça do faraó, e a entreguei em sua mão”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse-lhe José: “Esta é a interpretação: os três ramos são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dentro de três dias o faraó vai exaltá-lo e restaurá-lo à sua posição, e você servirá a taça na mão dele, como costumava fazer quando era seu copeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando tudo estiver indo bem com você, lembre-se de mim e seja bondoso comigo; fale de mim ao faraó e tire-me desta prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois fui trazido à força da terra dos hebreus, e também aqui nada fiz para ser jogado neste calabouço”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ouvindo o chefe dos padeiros essa interpretação favorável, disse a José: “Eu também tive um sonho: sobre a minha cabeça havia três cestas de pão branco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Na cesta de cima havia todo tipo de pães e doces que o faraó aprecia, mas as aves vinham comer da cesta que eu trazia na cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E disse José: “Esta é a interpretação: as três cestas são três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentro de três dias o faraó vai decapitá-lo e pendurá-lo numa árvore. E as aves comerão a sua carne”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Três dias depois era o aniversário do faraó, e ele ofereceu um banquete a todos os seus conselheiros. Na presença deles reapresentou o chefe dos copeiros e o chefe dos padeiros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>restaurou à sua posição o chefe dos copeiros, de modo que ele voltou a ser aquele que servia a taça do faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>mas ao chefe dos padeiros mandou enforcar , como José lhes dissera em sua interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O chefe dos copeiros, porém, não se lembrou de José; ao contrário, esqueceu-se dele.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ao final de dois anos, o faraó teve um sonho. Ele estava em pé junto ao rio Nilo,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>quando saíram do rio sete vacas belas e gordas, que começaram a pastar entre os juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois saíram do rio mais sete vacas, feias e magras, que foram para junto das outras, à beira do Nilo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então as vacas feias e magras comeram as sete vacas belas e gordas. Nisso o faraó acordou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tornou a adormecer e teve outro sonho. Sete espigas de trigo, graúdas e boas, cresciam no mesmo pé.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois brotaram outras sete espigas, mirradas e ressequidas pelo vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>As espigas mirradas engoliram as sete espigas graúdas e cheias. Então o faraó acordou; era um sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela manhã, perturbado, mandou chamar todos os magos e sábios do Egito e lhes contou os sonhos, mas ninguém foi capaz de interpretá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o chefe dos copeiros disse ao faraó: “Hoje me lembro de minhas faltas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Certa vez o faraó ficou irado com dois dos seus servos e mandou prender-me junto com o chefe dos padeiros, na casa do capitão da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Certa noite cada um de nós teve um sonho, e cada sonho tinha uma interpretação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois bem, havia lá conosco um jovem hebreu, servo do capitão da guarda. Contamos a ele os nossos sonhos, e ele os interpretou, dando a cada um de nós a interpretação do seu próprio sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E tudo aconteceu conforme ele nos dissera: eu fui restaurado à minha posição, e o outro foi enforcado ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O faraó mandou chamar José, que foi trazido depressa do calabouço. Depois de se barbear e trocar de roupa, apresentou-se ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O faraó disse a José: “Tive um sonho que ninguém consegue interpretar. Mas ouvi falar que você, ao ouvir um sonho, é capaz de interpretá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu-lhe José: “Isso não depende de mim, mas Deus dará ao faraó uma resposta favorável”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o faraó contou o sonho a José: “Sonhei que estava em pé, à beira do Nilo,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>quando saíram do rio sete vacas, belas e gordas, que começaram a pastar entre os juncos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois saíram outras sete, raquíticas, muito feias e magras. Nunca vi vacas tão feias em toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>As vacas magras e feias comeram as sete vacas gordas que tinham aparecido primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mesmo depois de havê-las comido, não parecia que o tivessem feito, pois continuavam tão magras como antes. Então acordei.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Depois tive outro sonho. Vi sete espigas de cereal, cheias e boas, que cresciam num mesmo pé.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Depois delas, brotaram outras sete, murchas e mirradas, ressequidas pelo vento leste.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>As espigas magras engoliram as sete espigas boas. Contei isso aos magos, mas ninguém foi capaz de explicá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“O faraó teve um único sonho”, disse-lhe José. “Deus revelou ao faraó o que ele está para fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As sete vacas boas são sete anos, e as sete espigas boas são também sete anos; trata-se de um único sonho.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As sete vacas magras e feias que surgiram depois das outras, e as sete espigas mirradas, queimadas pelo vento leste, são sete anos. Serão sete anos de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“É exatamente como eu disse ao faraó: Deus mostrou ao faraó aquilo que ele vai fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sete anos de muita fartura estão para vir sobre toda a terra do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>mas depois virão sete anos de fome. Então todo o tempo de fartura será esquecido, pois a fome arruinará a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A fome que virá depois será tão rigorosa que o tempo de fartura não será mais lembrado na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O sonho veio ao faraó duas vezes porque a questão já foi decidida por Deus, que se apressa em realizá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Procure agora o faraó um homem criterioso e sábio e ponha-o no comando da terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O faraó também deve estabelecer supervisores para recolher um quinto da colheita do Egito durante os sete anos de fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eles deverão recolher o que puderem nos anos bons que virão e fazer estoques de trigo que, sob o controle do faraó, serão armazenados nas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Esse estoque servirá de reserva para os sete anos de fome que virão sobre o Egito, para que a terra não seja arrasada pela fome.”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O plano pareceu bom ao faraó e a todos os seus conselheiros.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por isso o faraó lhes perguntou: “Será que vamos achar alguém como este homem, em quem está o espírito divino?”</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Disse, pois, o faraó a José: “Uma vez que Deus lhe revelou todas essas coisas, não há ninguém tão criterioso e sábio como você.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Você terá o comando de meu palácio, e todo o meu povo se sujeitará às suas ordens. Somente em relação ao trono serei maior que você”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E o faraó prosseguiu: “Entrego a você agora o comando de toda a terra do Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Em seguida, o faraó tirou do dedo o seu anel-selo e o colocou no dedo de José. Mandou-o vestir linho fino e colocou uma corrente de ouro em seu pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Também o fez subir em sua segunda carruagem real, e à frente os arautos iam gritando: “Abram caminho!” Assim José foi posto no comando de toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse ainda o faraó a José: “Eu sou o faraó, mas sem a sua palavra ninguém poderá levantar a mão nem o pé em todo o Egito”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>O faraó deu a José o nome de Zafenate-Paneia e lhe deu por mulher Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om. Depois José foi inspecionar toda a terra do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>José tinha trinta anos de idade quando começou a servir ao faraó, rei do Egito. Ele se ausentou da presença do faraó e foi percorrer todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Durante os sete anos de fartura a terra teve grande produção.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>José recolheu todo o excedente dos sete anos de fartura no Egito e o armazenou nas cidades. Em cada cidade ele armazenava o trigo colhido nas lavouras das redondezas.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim José estocou muito trigo, como a areia do mar. Tal era a quantidade que ele parou de anotar, porque ia além de toda medida.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Antes dos anos de fome, Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om, deu a José dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ao primeiro, José deu o nome de Manassés, dizendo: “Deus me fez esquecer todo o meu sofrimento e toda a casa de meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ao segundo filho, chamou Efraim, dizendo: “Deus me fez prosperar na terra onde tenho sofrido”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Assim chegaram ao fim os sete anos de fartura no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>e começaram os sete anos de fome, como José tinha predito. Houve fome em todas as terras, mas em todo o Egito havia alimento.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Quando todo o Egito começou a sofrer com a fome, o povo clamou ao faraó por comida, e este respondeu a todos os egípcios: “Dirijam-se a José e façam o que ele disser”.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Quando a fome já se havia espalhado por toda a terra, José mandou abrir os locais de armazenamento e começou a vender trigo aos egípcios, pois a fome se agravava em todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E de toda a terra vinha gente ao Egito para comprar trigo de José, porquanto a fome se agravava em toda parte.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jacó soube que no Egito havia trigo, disse a seus filhos: “Por que estão aí olhando uns para os outros?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Disse ainda: “Ouvi dizer que há trigo no Egito. Desçam até lá e comprem trigo para nós, para que possamos continuar vivos e não morramos de fome”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim dez dos irmãos de José desceram ao Egito para comprar trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jacó não deixou que Benjamim, irmão de José, fosse com eles, temendo que algum mal lhe acontecesse.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os filhos de Israel estavam entre outros que também foram comprar trigo, por causa da fome na terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>José era o governador do Egito e era ele que vendia trigo a todo o povo da terra. Por isso, quando os irmãos de José chegaram, curvaram-se diante dele com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>José reconheceu os seus irmãos logo que os viu, mas agiu como se não os conhecesse, e lhes falou asperamente: “De onde vocês vêm?” Responderam eles: “Da terra de Canaã, para comprar comida”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>José reconheceu os seus irmãos, mas eles não o reconheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Lembrou-se então dos sonhos que tivera a respeito deles e lhes disse: “Vocês são espiões! Vieram para ver onde a nossa terra está desprotegida”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles responderam: “Não, meu senhor. Teus servos vieram comprar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos nós somos filhos do mesmo pai. Teus servos são homens honestos, e não espiões”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas José insistiu: “Não! Vocês vieram ver onde a nossa terra está desprotegida”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eles disseram: “Teus servos eram doze irmãos, todos filhos do mesmo pai, na terra de Canaã. O caçula está agora em casa com o pai, e o outro já morreu”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José tornou a afirmar: “É como lhes falei: Vocês são espiões!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vocês serão postos à prova. Juro pela vida do faraó que vocês não sairão daqui, enquanto o seu irmão caçula não vier para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mandem algum de vocês buscar o seu irmão enquanto os demais aguardam presos. Assim ficará provado se as suas palavras são verdadeiras ou não. Se não forem, juro pela vida do faraó que ficará confirmado que vocês são espiões!”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E os deixou presos três dias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No terceiro dia, José lhes disse: “Eu tenho temor de Deus. Se querem salvar sua vida, façam o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se vocês são homens honestos, deixem um dos seus irmãos aqui na prisão, enquanto os demais voltam, levando trigo para matar a fome das suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Tragam-me, porém, o seu irmão caçula, para que se comprovem as suas palavras e vocês não tenham que morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles se prontificaram a fazer isso e disseram uns aos outros: “Certamente estamos sendo punidos pelo que fizemos a nosso irmão. Vimos como ele estava angustiado, quando nos implorava por sua vida, mas não lhe demos ouvidos; por isso nos sobreveio esta angústia”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Rúben respondeu: “Eu não lhes disse que não maltratassem o menino? Mas vocês não quiseram me ouvir! Agora teremos que prestar contas do seu sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles, porém, não sabiam que José podia compreendê-los, pois ele lhes falava por meio de um intérprete.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nisso José retirou-se e começou a chorar, mas logo depois voltou e conversou de novo com eles. Então escolheu Simeão e mandou acorrentá-lo diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Em seguida, José deu ordem para que enchessem de trigo suas bagagens, devolvessem a prata de cada um deles, colocando-a nas bagagens, e lhes dessem mantimentos para a viagem. E assim foi feito.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles puseram a carga de trigo sobre os seus jumentos e partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>No lugar onde pararam para pernoitar, um deles abriu a bagagem para pegar forragem para o seu jumento e viu a prata na boca da bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse a seus irmãos: “Devolveram a minha prata. Está aqui em minha bagagem”. Tomados de pavor em seu coração e tremendo, disseram uns aos outros: “Que é isto que Deus fez conosco?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao chegarem à casa de seu pai Jacó, na terra de Canaã, relataram-lhe tudo o que lhes acontecera, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“O homem que governa aquele país falou asperamente conosco e nos tratou como espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas nós lhe asseguramos que somos homens honestos e não espiões.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dissemos também que éramos doze irmãos, filhos do mesmo pai, e que um já havia morrido e que o caçula estava com o nosso pai, em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Então o homem que governa aquele país nos disse: ‘Vejamos se vocês são honestos: um dos seus irmãos ficará aqui comigo, e os outros poderão voltar e levar mantimentos para matar a fome das suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Tragam-me, porém, o seu irmão caçula, para que eu comprove que vocês não são espiões, mas sim, homens honestos. Então lhes devolverei o irmão e os autorizarei a fazer negócios nesta terra’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ao esvaziarem as bagagens, dentro da bagagem de cada um estava a sua bolsa cheia de prata. Quando eles e seu pai viram as bolsas cheias de prata, ficaram com medo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E disse-lhes seu pai Jacó: “Vocês estão tirando meus filhos de mim! Já fiquei sem José, agora sem Simeão e ainda querem levar Benjamim. Tudo está contra mim!”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então Rúben disse ao pai: “Podes matar meus dois filhos se eu não o trouxer de volta. Deixa-o aos meus cuidados, e eu o trarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas o pai respondeu: “Meu filho não descerá com vocês; seu irmão está morto, e ele é o único que resta. Se qualquer mal lhe acontecer na viagem que estão por fazer, vocês farão estes meus cabelos brancos descer à sepultura com tristeza”.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A fome continuava rigorosa na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim, quando acabou todo o trigo que os filhos de Jacó tinham trazido do Egito, seu pai lhes disse: “Voltem e comprem um pouco mais de comida para nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Judá lhe disse: “O homem nos advertiu severamente: ‘Não voltem à minha presença, a não ser que tragam o seu irmão’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se enviares o nosso irmão conosco, desceremos e compraremos comida para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se não o enviares conosco, não iremos, porque foi assim que o homem falou: ‘Não voltem à minha presença, a não ser que tragam o seu irmão’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Israel perguntou: “Por que me causaram esse mal, contando àquele homem que tinham outro irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E lhe responderam: “Ele nos interrogou sobre nós e sobre nossa família. E também nos perguntou: ‘O pai de vocês ainda está vivo? Vocês têm outro irmão?’ Nós simplesmente respondemos ao que ele nos perguntou. Como poderíamos saber que ele exigiria que levássemos o nosso irmão?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse Judá a Israel, seu pai: “Deixa o jovem ir comigo e partiremos imediatamente, a fim de que tu, nós e nossas crianças sobrevivamos e não venhamos a morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu me comprometo pessoalmente pela segurança dele; podes me considerar responsável por ele. Se eu não o trouxer de volta e não o colocar bem aqui na tua presença, serei culpado diante de ti pelo resto da minha vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Como se vê, se não tivéssemos demorado tanto, já teríamos ido e voltado duas vezes”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Israel, seu pai, lhes disse: “Se tem que ser assim, que seja! Coloquem alguns dos melhores produtos da nossa terra na bagagem e levem-nos como presente ao tal homem: um pouco de bálsamo, um pouco de mel, algumas especiarias e mirra, algumas nozes de pistache e amêndoas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Levem prata em dobro, e devolvam a prata que foi colocada de volta na boca da bagagem de vocês. Talvez isso tenha acontecido por engano.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Peguem também o seu irmão e voltem àquele homem.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Que o Deus todo-poderoso lhes conceda misericórdia diante daquele homem, para que ele permita que o seu outro irmão e Benjamim voltem com vocês. Quanto a mim, se ficar sem filhos, sem filhos ficarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os homens desceram ao Egito, levando o presente, prata em dobro e Benjamim, e foram à presença de José.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando José viu Benjamim com eles, disse ao administrador de sua casa: “Leve estes homens à minha casa, mate um animal e prepare-o; eles almoçarão comigo ao meio-dia”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele fez o que lhe fora ordenado e levou-os à casa de José.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eles ficaram com medo, quando foram levados à casa de José, e pensaram: “Trouxeram-nos aqui por causa da prata que foi devolvida às nossas bagagens na primeira vez. Ele quer atacar-nos, subjugar-nos, tornar-nos escravos e tomar de nós os nossos jumentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, dirigiram-se ao administrador da casa de José e lhe disseram à entrada da casa:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ouça, senhor! A primeira vez que viemos aqui foi realmente para comprar comida.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, no lugar em que paramos para pernoitar, abrimos nossas bagagens e cada um de nós encontrou a prata que tinha trazido, na quantia exata. Por isso a trouxemos de volta conosco,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>além de mais prata, para comprar comida. Não sabemos quem pôs a prata em nossa bagagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Fiquem tranquilos”, disse o administrador. “Não tenham medo. O seu Deus, o Deus de seu pai, foi quem lhes deu um tesouro em suas bagagens, porque a prata de vocês eu recebi.” Então soltou Simeão e o levou à presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em seguida, os levou à casa de José, deu-lhes água para lavarem os pés e forragem para os seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles então prepararam o presente para a chegada de José ao meio-dia, porque ficaram sabendo que iriam almoçar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando José chegou, eles o presentearam com o que tinham trazido e curvaram-se diante dele até o chão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ele então lhes perguntou como passavam e disse em seguida: “Como vai o pai de vocês, o homem idoso de quem me falaram? Ainda está vivo?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Eles responderam: “Teu servo, nosso pai, ainda vive e passa bem”. E se curvaram para prestar-lhe honra.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Olhando ao redor e vendo seu irmão Benjamim, filho de sua mãe, José perguntou: “É este o irmão caçula de quem me falaram?” E acrescentou: “Deus lhe conceda graça, meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Profundamente emocionado por causa de seu irmão, José apressou-se em sair à procura de um lugar para chorar, e, entrando em seu quarto, chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de lavar o rosto, saiu e, controlando-se, disse: “Sirvam a comida”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Serviram a ele em separado dos seus irmãos e também dos egípcios que comiam com ele, porque os egípcios não podiam comer com os hebreus, pois isso era sacrilégio para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Seus irmãos foram colocados à mesa perante ele por ordem de idade, do mais velho ao mais moço, e olhavam perplexos uns para os outros.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Então lhes serviram da comida da mesa de José, e a porção de Benjamim era cinco vezes maior que a dos outros. E eles festejaram e beberam à vontade.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José deu as seguintes ordens ao administrador de sua casa: “Encha as bagagens desses homens com todo o mantimento que puderem carregar e coloque a prata de cada um na boca de sua bagagem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois coloque a minha taça, a taça de prata, na boca da bagagem do caçula, junto com a prata paga pelo trigo”. E ele fez tudo conforme as ordens de José.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim que despontou a manhã, despediram os homens com os seus jumentos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda não tinham se afastado da cidade, quando José disse ao administrador de sua casa: “Vá atrás daqueles homens e, quando os alcançar, diga-lhes: Por que retribuíram o bem com o mal?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não é esta a taça que o meu senhor usa para beber e para fazer adivinhações? Vocês cometeram grande maldade!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando ele os alcançou, repetiu-lhes essas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas eles lhe responderam: “Por que o meu senhor diz isso? Longe dos seus servos fazer tal coisa!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nós lhe trouxemos de volta, da terra de Canaã, a prata que encontramos na boca de nossa bagagem. Como roubaríamos prata ou ouro da casa do seu senhor?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se algum dos seus servos for encontrado com ela, morrerá; e nós, os demais, seremos escravos do meu senhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse ele: “Concordo. Somente quem for encontrado com ela será meu escravo; os demais estarão livres”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cada um deles descarregou depressa a sua bagagem e abriu-a.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O administrador começou então a busca, desde a bagagem do mais velho até a do mais novo. E a taça foi encontrada na bagagem de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diante disso, eles rasgaram as suas vestes. Em seguida, todos puseram a carga de novo em seus jumentos e retornaram à cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Judá e seus irmãos chegaram à casa de José, ele ainda estava lá. Então eles se lançaram ao chão perante ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E José lhes perguntou: “Que foi que vocês fizeram? Vocês não sabem que um homem como eu tem poder para adivinhar?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu Judá: “O que diremos a meu senhor? Que podemos falar? Como podemos provar nossa inocência? Deus trouxe à luz a culpa dos teus servos. Agora somos escravos do meu senhor, como também aquele que foi encontrado com a taça”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse, porém, José: “Longe de mim fazer tal coisa! Somente aquele que foi encontrado com a taça será meu escravo. Os demais podem voltar em paz para a casa do seu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Judá dirigiu-se a ele, dizendo: “Por favor, meu senhor, permite-me dizer-te uma palavra. Não se acenda a tua ira contra o teu servo, embora sejas igual ao próprio faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Meu senhor perguntou a estes seus servos se ainda tínhamos pai e algum outro irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E nós respondemos: Temos um pai já idoso, cujo filho caçula nasceu-lhe em sua velhice. O irmão deste já morreu, e ele é o único filho da mesma mãe que restou, e seu pai o ama muito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Então disseste a teus servos que o trouxessem a ti para que os teus olhos pudessem vê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E nós respondemos a meu senhor que o jovem não poderia deixar seu pai, pois, caso o fizesse, seu pai morreria.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todavia disseste a teus servos que, se o nosso irmão caçula não viesse conosco, nunca mais veríamos a tua face.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando voltamos a teu servo, a meu pai, contamos-lhe o que o meu senhor tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Quando o nosso pai nos mandou voltar para comprar um pouco mais de comida,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>nós lhe dissemos: ‘Só poderemos voltar para lá, se o nosso irmão caçula for conosco. Pois não poderemos ver a face daquele homem, a não ser que o nosso irmão caçula esteja conosco’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Teu servo, meu pai, nos disse então: ‘Vocês sabem que minha mulher me deu apenas dois filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Um deles se foi, e eu disse: Com certeza foi despedaçado. E, até hoje, nunca mais o vi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se agora vocês também levarem este de mim, e algum mal lhe acontecer, a tristeza que me causarão fará com que os meus cabelos brancos desçam à sepultura ’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Agora, pois, se eu voltar a teu servo, a meu pai, sem levar o jovem conosco, logo que meu pai, que é tão apegado a ele,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>perceber que o jovem não está conosco, morrerá. Teus servos farão seu velho pai descer seus cabelos brancos à sepultura com tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Além disso, teu servo garantiu a segurança do jovem a seu pai, dizendo-lhe: ‘Se eu não o trouxer de volta, suportarei essa culpa diante de ti pelo resto da minha vida!’</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Por isso agora te peço, por favor, deixa o teu servo ficar como escravo do meu senhor no lugar do jovem e permite que ele volte com os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Como poderei eu voltar a meu pai sem levar o jovem comigo? Não! Não posso ver o mal que sobreviria a meu pai”.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A essa altura, José já não podia mais conter-se diante de todos os que ali estavam, e gritou: “Façam sair a todos!” Assim, ninguém mais estava presente quando José se revelou a seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E ele se pôs a chorar tão alto que os egípcios o ouviram, e a notícia chegou ao palácio do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse José a seus irmãos: “Eu sou José! Meu pai ainda está vivo?” Mas os seus irmãos ficaram tão pasmados diante dele que não conseguiam responder-lhe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Cheguem mais perto”, disse José a seus irmãos. Quando eles se aproximaram, disse-lhes: “Eu sou José, seu irmão, aquele que vocês venderam ao Egito!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, não se aflijam nem se recriminem por terem me vendido para cá, pois foi para salvar vidas que Deus me enviou adiante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Já houve dois anos de fome na terra, e nos próximos cinco anos não haverá cultivo nem colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Deus me enviou à frente de vocês para lhes preservar um remanescente nesta terra e para salvar-lhes a vida com grande livramento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Assim, não foram vocês que me mandaram para cá, mas sim o próprio Deus. Ele me tornou ministro do faraó, e me fez administrador de todo o palácio e governador de todo o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Voltem depressa a meu pai e digam-lhe: Assim diz o seu filho José: ‘Deus me fez senhor de todo o Egito. Vem para cá, não te demores.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tu viverás na região de Gósen e ficarás perto de mim—tu, os teus filhos, os teus netos, as tuas ovelhas, os teus bois e todos os teus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu te sustentarei ali, porque ainda haverá cinco anos de fome. Do contrário, tu, a tua família e todos os teus rebanhos acabarão na miséria’.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vocês estão vendo com os seus próprios olhos, e meu irmão Benjamim também, que realmente sou eu que estou falando com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Contem a meu pai quanta honra me prestam no Egito e tudo o que vocês mesmos testemunharam. E tragam meu pai para cá depressa”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele se lançou chorando sobre o seu irmão Benjamim e o abraçou, e Benjamim também o abraçou, chorando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Em seguida, beijou todos os seus irmãos e chorou com eles. E só depois os seus irmãos conseguiram conversar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando se ouviu no palácio do faraó que os irmãos de José haviam chegado, o faraó e todos os seus conselheiros se alegraram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse então o faraó a José: “Diga a seus irmãos que ponham as cargas nos seus animais, voltem para a terra de Canaã</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e retornem para cá, trazendo seu pai e suas famílias. Eu lhes darei o melhor da terra do Egito e vocês poderão desfrutar a fartura desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Mande-os também levar carruagens do Egito para trazerem as suas mulheres, os seus filhos e seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não se preocupem com os seus bens, pois o melhor de todo o Egito será de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Israel. José lhes providenciou carruagens, como o faraó tinha ordenado, e também mantimentos para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A cada um deu uma muda de roupa nova, mas a Benjamim deu trezentas peças de prata e cinco mudas de roupa nova.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E a seu pai enviou dez jumentos carregados com o melhor do que havia no Egito e dez jumentas carregadas de trigo, pão e outras provisões para a viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Depois despediu-se dos seus irmãos e, ao partirem, disse-lhes: “Não briguem pelo caminho!”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim partiram do Egito e voltaram a seu pai Jacó, na terra de Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e lhe deram a notícia: “José ainda está vivo! Na verdade ele é o governador de todo o Egito”. O coração de Jacó quase parou! Não podia acreditar neles.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, quando lhe relataram tudo o que José lhes dissera, e, vendo Jacó, seu pai, as carruagens que José enviara para buscá-lo, seu espírito reviveu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Israel disse: “Basta! Meu filho José ainda está vivo. Irei vê-lo antes que eu morra”.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel partiu com tudo o que lhe pertencia. Ao chegar a Berseba , ofereceu sacrifícios ao Deus de Isaque, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Deus falou a Israel por meio de uma visão noturna: “Jacó! Jacó!” “Eis-me aqui”, respondeu ele.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eu sou Deus, o Deus de seu pai”, disse ele. “Não tenha medo de descer ao Egito, porque lá farei de você uma grande nação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu mesmo descerei ao Egito com você e certamente o trarei de volta. E a mão de José fechará os seus olhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Jacó partiu de Berseba. Os filhos de Israel levaram seu pai, Jacó, seus filhos e as suas mulheres nas carruagens que o faraó tinha enviado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Também levaram os seus rebanhos e os bens que tinham adquirido em Canaã. Assim Jacó foi para o Egito com toda a sua descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Levou consigo para o Egito seus filhos, seus netos, suas filhas e suas netas, isto é, todos os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Estes são os nomes dos israelitas, Jacó e seus descendentes, que foram para o Egito: Rúben, o filho mais velho de Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estes foram os filhos de Rúben: Enoque, Palu, Hezrom e Carmi.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estes foram os filhos de Simeão: Jemuel, Jamim, Oade, Jaquim, Zoar e Saul, filho de uma cananeia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Estes foram os filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Estes foram os filhos de Judá: Er, Onã, Selá, Perez e Zerá. Er e Onã morreram na terra de Canaã. Estes foram os filhos de Perez: Hezrom e Hamul.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Estes foram os filhos de Issacar: Tolá, Puá , Jasube e Sinrom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Estes foram os filhos de Zebulom: Serede, Elom e Jaleel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Foram esses os filhos que Lia deu a Jacó em Padã-Arã , além de Diná, sua filha. Seus descendentes eram ao todo trinta e três.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Estes foram os filhos de Gade: Zefom , Hagi, Suni, Esbom, Eri, Arodi e Areli.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Estes foram os filhos de Aser: Imna, Isvá, Isvi e Berias, e a irmã deles, Sera. Estes foram os filhos de Berias: Héber e Malquiel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foram esses os dezesseis descendentes que Zilpa, serva que Labão tinha dado à sua filha Lia, deu a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes foram os filhos de Raquel, mulher de Jacó: José e Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Azenate, filha de Potífera, sacerdote de Om , deu dois filhos a José no Egito: Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estes foram os filhos de Benjamim: Belá, Bequer, Asbel, Gera, Naamã, Eí, Rôs, Mupim, Hupim e Arde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foram esses os catorze descendentes que Raquel deu a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O filho de Dã foi Husim.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Estes foram os filhos de Naftali: Jazeel, Guni, Jezer e Silém.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Foram esses os sete descendentes que Bila, serva que Labão tinha dado à sua filha Raquel, deu a Jacó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Todos os que foram para o Egito com Jacó, todos os seus descendentes, sem contar as mulheres de seus filhos, totalizaram sessenta e seis pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Com mais os dois filhos que nasceram a José no Egito, os membros da família de Jacó que foram para o Egito chegaram a setenta.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ora, Jacó enviou Judá à sua frente a José, para saber como ir a Gósen. Quando lá chegaram,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>José, de carruagem pronta, partiu para Gósen para encontrar-se com seu pai, Israel. Assim que o viu, correu para abraçá-lo e, abraçado a ele, chorou longamente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Israel disse a José: “Agora já posso morrer, pois vi o seu rosto e sei que você ainda está vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então José disse aos seus irmãos e a toda a família de seu pai: “Vou partir e informar ao faraó que os meus irmãos e toda a família de meu pai, que viviam em Canaã, vieram para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Direi que os homens são pastores, cuidam de rebanhos, e trouxeram consigo suas ovelhas, seus bois e tudo quanto lhes pertence.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o faraó mandar chamá-los e perguntar: ‘Em que vocês trabalham?’,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>respondam-lhe assim: ‘Teus servos criam rebanhos desde pequenos, como o fizeram nossos antepassados’. Assim lhes será permitido habitar na região de Gósen, pois todos os pastores são desprezados pelos egípcios”.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José foi dar as notícias ao faraó: “Meu pai e meus irmãos chegaram de Canaã com suas ovelhas, seus bois e tudo o que lhes pertence, e estão agora em Gósen”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois escolheu cinco de seus irmãos e os apresentou ao faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perguntou-lhes o faraó: “Em que vocês trabalham?” Eles lhe responderam: “Teus servos são pastores, como os nossos antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Disseram-lhe ainda: “Viemos morar aqui por uns tempos, porque a fome é rigorosa em Canaã, e os rebanhos de teus servos não têm pastagem. Agora, por favor, permite que teus servos se estabeleçam em Gósen”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o faraó disse a José: “Seu pai e seus irmãos vieram a você,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e a terra do Egito está a sua disposição; faça com que seu pai e seus irmãos habitem na melhor parte da terra. Deixe-os morar em Gósen. E, se você vê que alguns deles são competentes, ponha-os como responsáveis por meu rebanho”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então José levou seu pai Jacó ao faraó e o apresentou a ele. Depois Jacó abençoou o faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e este lhe perguntou: “Quantos anos o senhor tem?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jacó respondeu ao faraó: “São cento e trinta os anos da minha peregrinação. Foram poucos e difíceis e não chegam aos anos da peregrinação dos meus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então, Jacó abençoou o faraó e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>José instalou seu pai e seus irmãos e deu-lhes propriedade na melhor parte das terras do Egito, na região de Ramessés, conforme a ordem do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Providenciou também sustento para seu pai, para seus irmãos e para toda a sua família, de acordo com o número de filhos de cada um.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não havia mantimento em toda a região, pois a fome era rigorosa; tanto o Egito como Canaã desfaleciam por causa da fome.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>José recolheu toda a prata que circulava no Egito e em Canaã, dada como pagamento do trigo que o povo comprava, e levou-a ao palácio do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando toda a prata do Egito e de Canaã se esgotou, todos os egípcios foram suplicar a José: “Dá-nos comida! Não nos deixes morrer só porque a nossa prata acabou”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E José lhes disse: “Tragam então os seus rebanhos, e em troca lhes darei trigo, uma vez que a prata de vocês acabou”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E trouxeram a José os rebanhos, e ele deu-lhes trigo em troca de cavalos, ovelhas, bois e jumentos. Durante aquele ano inteiro ele os sustentou em troca de todos os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O ano passou, e no ano seguinte voltaram a José, dizendo: “Não temos como esconder de ti, meu senhor, que uma vez que a nossa prata acabou e os nossos rebanhos lhe pertencem, nada mais nos resta para oferecer, a não ser os nossos próprios corpos e as nossas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não deixes que morramos e que as nossas terras pereçam diante dos teus olhos! Compra-nos, e compra as nossas terras, em troca de trigo, e nós, com as nossas terras, seremos escravos do faraó. Dá-nos sementes para que sobrevivamos e não morramos de fome, a fim de que a terra não fique desolada”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, José comprou todas as terras do Egito para o faraó. Todos os egípcios tiveram que vender os seus campos, pois a fome os obrigou a isso. A terra tornou-se propriedade do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quanto ao povo, José o reduziu à servidão , de uma à outra extremidade do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Somente as terras dos sacerdotes não foram compradas, porque, por lei, esses recebiam sustento regular do faraó, e disso viviam. Por isso não tiveram que vender as suas terras.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então José disse ao povo: “Ouçam! Hoje comprei vocês e suas terras para o faraó; aqui estão as sementes para que cultivem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas vocês darão a quinta parte das suas colheitas ao faraó. Os outros quatro quintos ficarão para vocês como sementes para os campos e como alimento para vocês, seus filhos e os que vivem em suas casas”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles disseram: “Meu senhor, tu nos salvaste a vida. Visto que nos favoreceste, seremos escravos do faraó”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim, quanto à terra, José estabeleceu o seguinte decreto no Egito, que permanece até hoje: um quinto da produção pertence ao faraó. Somente as terras dos sacerdotes não se tornaram propriedade do faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os israelitas se estabeleceram no Egito, na região de Gósen. Lá adquiriram propriedades, foram prolíferos e multiplicaram-se muito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jacó viveu dezessete anos no Egito, e os anos da sua vida chegaram a cento e quarenta e sete.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Aproximando-se a hora da sua morte, Israel chamou seu filho José e lhe disse: “Se quer agradar-me, ponha a mão debaixo da minha coxa e prometa que será bondoso e fiel comigo: Não me sepulte no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Quando eu descansar com meus pais, leve-me daqui do Egito e sepulte-me junto a eles”. José respondeu: “Farei como o senhor me pede”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas Jacó insistiu: “Jure-me”. E José lhe jurou, e Israel curvou-se apoiado em seu bordão.</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Algum tempo depois, disseram a José: “Seu pai está doente”; e ele foi vê-lo, levando consigo seus dois filhos, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E anunciaram a Jacó: “Seu filho José veio vê-lo”. Israel reuniu suas forças e assentou-se na cama.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse Jacó a José: “O Deus todo-poderoso apareceu-me em Luz, na terra de Canaã, e ali me abençoou,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>dizendo: ‘Eu o farei prolífero e o multiplicarei. Farei de você uma comunidade de povos e darei esta terra por propriedade perpétua aos seus descendentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Agora, pois, os seus dois filhos que lhe nasceram no Egito, antes da minha vinda para cá, serão reconhecidos como meus; Efraim e Manassés serão meus, como são meus Rúben e Simeão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os filhos que lhe nascerem depois deles serão seus; serão convocados sob o nome dos seus irmãos para receberem sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando eu voltava de Padã, para minha tristeza Raquel morreu em Canaã, quando ainda estávamos a caminho, a pouca distância de Efrata. Eu a sepultei ali, ao lado do caminho para Efrata, que é Belém”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Quando Israel viu os filhos de José, perguntou: “Quem são estes?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Respondeu José a seu pai: “São os filhos que Deus me deu aqui”. Então Israel disse: “Traga-os aqui para que eu os abençoe”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os olhos de Israel já estavam enfraquecidos por causa da idade avançada, e ele mal podia enxergar. Por isso José levou seus filhos para perto dele, e seu pai os beijou e os abraçou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Israel disse a José: “Nunca pensei que veria a sua face novamente, e agora Deus me concede ver também os seus filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Em seguida, José os tirou do colo de Israel e curvou-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E José tomou os dois, Efraim à sua direita, perto da mão esquerda de Israel, e Manassés à sua esquerda, perto da mão direita de Israel, e os aproximou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Israel, porém, estendeu a mão direita e a pôs sobre a cabeça de Efraim, embora este fosse o mais novo e, cruzando os braços, pôs a mão esquerda sobre a cabeça de Manassés, embora Manassés fosse o filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E abençoou a José, dizendo: “Que o Deus, a quem serviram meus pais Abraão e Isaque, o Deus que tem sido o meu pastor em toda a minha vida até o dia de hoje,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o Anjo que me redimiu de todo o mal, abençoe estes meninos. Sejam eles chamados pelo meu nome e pelos nomes de meus pais Abraão e Isaque, e cresçam muito na terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando José viu seu pai colocar a mão direita sobre a cabeça de Efraim, não gostou; por isso pegou a mão do pai, a fim de mudá-la da cabeça de Efraim para a de Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e lhe disse: “Não, meu pai, este aqui é o mais velho; ponha a mão direita sobre a cabeça dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas seu pai recusou-se e respondeu: “Eu sei, meu filho, eu sei. Ele também se tornará um povo, também será grande. Apesar disso, seu irmão mais novo será maior do que ele, e seus descendentes se tornarão muitos povos”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, Jacó os abençoou naquele dia, dizendo: “O povo de Israel usará os seus nomes para abençoar uns aos outros com esta expressão: Que Deus faça a você como fez a Efraim e a Manassés!” E colocou Efraim à frente de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A seguir, Israel disse a José: “Estou para morrer, mas Deus estará com vocês e os levará de volta à terra de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E a você, como alguém que está acima de seus irmãos, dou a região montanhosa que tomei dos amorreus com a minha espada e com o meu arco”.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jacó chamou seus filhos e disse: “Ajuntem-se a meu lado para que eu lhes diga o que lhes acontecerá nos dias que virão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Reúnam-se para ouvir, filhos de Jacó; ouçam o que diz Israel, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Rúben, você é meu primogênito, minha força, o primeiro sinal do meu vigor, superior em honra, superior em poder.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Turbulento como as águas, já não será superior, porque você subiu à cama de seu pai, ao meu leito, e o desonrou.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Simeão e Levi são irmãos; suas espadas são armas de violência.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Que eu não entre no conselho deles, nem participe da sua assembleia, porque em sua ira mataram homens e a seu bel-prazer aleijaram bois, cortando-lhes o tendão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Maldita seja a sua ira, tão tremenda, e a sua fúria, tão cruel! Eu os dividirei pelas terras de Jacó e os dispersarei em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Judá, seus irmãos o louvarão, sua mão estará sobre o pescoço dos seus inimigos; os filhos de seu pai se curvarão diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Judá é um leão novo. Você vem subindo, filho meu, depois de matar a presa. Como um leão, ele se assenta; e deita-se como uma leoa; quem tem coragem de acordá-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O cetro não se apartará de Judá, nem o bastão de comando de seus descendentes , até que venha aquele a quem ele pertence , e a ele as nações obedecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele amarrará seu jumento a uma videira; e o seu jumentinho, ao ramo mais seleto; lavará no vinho as suas roupas; no sangue das uvas, as suas vestimentas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Seus olhos serão mais escuros que o vinho; seus dentes, mais brancos que o leite.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zebulom morará à beira-mar e se tornará um porto para os navios; suas fronteiras se estenderão até Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Issacar é um jumento forte, deitado entre as suas cargas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Quando ele perceber como é bom o seu lugar de repouso e como é aprazível a sua terra, curvará seus ombros ao fardo e se submeterá a trabalhos forçados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dã defenderá o direito do seu povo como qualquer das tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dã será uma serpente à beira da estrada, uma víbora à margem do caminho, que morde o calcanhar do cavalo e faz cair de costas o seu cavaleiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ó SENHOR, eu espero a tua libertação!</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Gade será atacado por um bando, mas é ele que o atacará e o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A mesa de Aser será farta; ele oferecerá manjares de rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naftali é uma gazela solta, que por isso faz festa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José é uma árvore frutífera, árvore frutífera à beira de uma fonte, cujos galhos passam por cima do muro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Com rancor arqueiros o atacaram, atirando-lhe flechas com hostilidade.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas o seu arco permaneceu firme; os seus braços continuaram fortes, ágeis para atirar, pela mão do Poderoso de Jacó, pelo nome do Pastor, a Rocha de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>pelo Deus de seu pai, que ajuda você, o Todo-poderoso , que o abençoa com bênçãos dos altos céus, bênçãos das profundezas, bênçãos da fertilidade e da fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As bênçãos de seu pai são superiores às bênçãos dos montes antigos, às delícias das colinas eternas. Que todas essas bênçãos repousem sobre a cabeça de José, sobre a fronte daquele que foi separado de entre os seus irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Benjamim é um lobo predador; pela manhã devora a presa e à tarde divide o despojo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>São esses os que formaram as doze tribos de Israel, e foi isso que seu pai lhes disse, ao abençoá-los, dando a cada um a bênção que lhe pertencia.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A seguir, Jacó deu-lhes estas instruções: “Estou para ser reunido aos meus antepassados. Sepultem-me junto aos meus pais na caverna do campo de Efrom, o hitita,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>na caverna do campo de Macpela, perto de Manre, em Canaã, campo que Abraão comprou de Efrom, o hitita, como propriedade para sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ali foram sepultados Abraão e Sara, sua mulher, e Isaque e Rebeca, sua mulher; ali também sepultei Lia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Tanto o campo como a caverna que nele está foram comprados dos hititas”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ao acabar de dar essas instruções a seus filhos, Jacó deitou-se , expirou e foi reunido aos seus antepassados.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>José atirou-se sobre seu pai, chorou sobre ele e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Em seguida, deu ordens aos médicos, que estavam ao seu serviço, que embalsamassem seu pai Israel. E eles o embalsamaram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Levaram quarenta dias completos, pois esse era o tempo para o embalsamamento. E os egípcios choraram sua morte setenta dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Passados os dias de luto, José disse à corte do faraó: “Se posso contar com a bondade de vocês, falem com o faraó em meu favor. Digam-lhe que</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>meu pai fez-me prestar-lhe o seguinte juramento: ‘Estou à beira da morte; sepulte-me no túmulo que preparei para mim na terra de Canaã’. Agora, pois, peçam-lhe que me permita partir e sepultar meu pai; logo depois voltarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Respondeu o faraó: “Vá e faça o sepultamento de seu pai como este o fez jurar”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então José partiu para sepultar seu pai. Com ele foram todos os conselheiros do faraó, as autoridades da sua corte e todas as autoridades do Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e, além deles, todos os da família de José, os seus irmãos e todos os da casa de seu pai. Somente as crianças, as ovelhas e os bois foram deixados em Gósen.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Carruagens e cavaleiros também o acompanharam. A comitiva era imensa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chegando à eira de Atade, perto do Jordão, lamentaram-se em alta voz, com grande amargura; e ali José guardou sete dias de pranto pela morte do seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando os cananeus que lá habitavam viram aquele pranto na eira de Atade, disseram: “Os egípcios estão celebrando uma cerimônia de luto solene”. Por essa razão, aquele lugar, próximo ao Jordão, foi chamado Abel-Mizraim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim fizeram os filhos de Jacó o que este lhes havia ordenado:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levaram-no à terra de Canaã e o sepultaram na caverna do campo de Macpela, perto de Manre, que, com o campo, Abraão tinha comprado de Efrom, o hitita, para que lhe servisse de propriedade para sepultura.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Depois de sepultar seu pai, José voltou ao Egito, com os seus irmãos e com todos os demais que o tinham acompanhado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Vendo os irmãos de José que seu pai havia morrido, disseram: “E se José tiver rancor contra nós e resolver retribuir todo o mal que lhe causamos?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então mandaram um recado a José, dizendo: “Antes de morrer, teu pai nos ordenou</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>que te disséssemos o seguinte: ‘Peço-lhe que perdoe os erros e pecados de seus irmãos que o trataram com tanta maldade!’ Agora, pois, perdoa os pecados dos servos do Deus do teu pai”. Quando recebeu o recado, José chorou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois vieram seus irmãos, prostraram-se diante dele e disseram: “Aqui estamos. Somos teus escravos!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>José, porém, lhes disse: “Não tenham medo. Estaria eu no lugar de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Vocês planejaram o mal contra mim, mas Deus o tornou em bem, para que hoje fosse preservada a vida de muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso, não tenham medo. Eu sustentarei vocês e seus filhos”. E assim os tranquilizou e lhes falou amavelmente.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>José permaneceu no Egito, com toda a família de seu pai. Viveu cento e dez anos</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e viu a terceira geração dos filhos de Efraim. Além disso, recebeu como seus os filhos de Maquir, filho de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Antes de morrer José disse a seus irmãos: “Estou à beira da morte. Mas Deus certamente virá em auxílio de vocês e os tirará desta terra, levando-os para a terra que prometeu com juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E José fez que os filhos de Israel lhe prestassem um juramento, dizendo-lhes: “Quando Deus intervier em favor de vocês, levem os meus ossos daqui”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Morreu José com a idade de cento e dez anos. E, depois de embalsamado, foi colocado num sarcófago no Egito.</para>
</usx>
