<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HAG" style="id">Ageu (NVI)</book>
  <para style="h">Ageu</para>
  <para style="toc1">Ageu</para>
  <para style="toc2">Ageu</para>
  <para style="toc3">AG</para>
  <para style="mt1">Ageu</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro dia do sexto mês do segundo ano do reinado de Dario, a palavra do SENHOR veio por meio do profeta Ageu ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, e ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Este povo afirma: ‘Ainda não chegou o tempo de reconstruir a casa do SENHOR’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso, a palavra do SENHOR veio novamente por meio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Acaso é tempo de vocês morarem em casas de fino acabamento, enquanto a minha casa continua destruída?”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Agora, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vejam aonde os seus caminhos os levaram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês têm plantado muito, e colhido pouco. Vocês comem, mas não se fartam. Bebem, mas não se satisfazem. Vestem-se, mas não se aquecem. Aquele que recebe salário, recebe-o para colocá-lo numa bolsa furada”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vejam aonde os seus caminhos os levaram!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Subam o monte para trazer madeira. Construam o templo , para que eu me alegre e nele seja glorificado”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vocês esperavam muito, mas, eis que veio pouco. E o que vocês trouxeram para casa eu dissipei com um sopro. E por que o fiz?”, pergunta o SENHOR dos Exércitos. “Por causa do meu templo, que ainda está destruído enquanto cada um de vocês se ocupa com a sua própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, por causa de vocês, o céu reteve o orvalho e a terra deixou de dar o seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nos campos e nos montes provoquei uma seca que atingiu o trigo, o vinho, o azeite e tudo mais que a terra produz, e também os homens e o gado. O trabalho das mãos de vocês foi prejudicado”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zorobabel, filho de Sealtiel, o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e todo o restante do povo obedeceram à voz do SENHOR, o seu Deus, por causa das palavras do profeta Ageu, a quem o SENHOR, o seu Deus, enviara. E o povo temeu o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Ageu, o mensageiro do SENHOR, trouxe esta mensagem do SENHOR para o povo: “Eu estou com vocês”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim o SENHOR encorajou o governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, o sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e todo o restante do povo, e eles começaram a trabalhar no templo do SENHOR dos Exércitos, o seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>no vigésimo quarto dia do sexto mês do segundo ano do reinado de Dario.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No vigésimo primeiro dia do sétimo mês, veio a palavra do SENHOR por meio do profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pergunte o seguinte ao governador de Judá, Zorobabel, filho de Sealtiel, ao sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque, e ao restante do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quem de vocês viu este templo em seu primeiro esplendor? Comparado a ele, não é como nada o que vocês veem agora?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Coragem, Zorobabel”, declara o SENHOR. “Coragem, sumo sacerdote Josué, filho de Jeozadaque. Coragem! Ao trabalho, ó povo da terra!”, declara o SENHOR. “Porque eu estou com vocês”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Esta é a aliança que fiz com vocês quando vocês saíram do Egito: Meu espírito está entre vocês. Não tenham medo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Dentro de pouco tempo farei tremer o céu, a terra, o mar e o continente.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Farei tremer todas as nações, as quais trarão para cá os seus tesouros, e encherei este templo de glória”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Tanto a prata quanto o ouro me pertencem”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“A glória deste novo templo será maior do que a do antigo”, diz o SENHOR dos Exércitos. “E neste lugar estabelecerei a paz”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No vigésimo quarto dia do nono mês, no segundo ano do reinado de Dario, a palavra do SENHOR veio ao profeta Ageu:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Faça aos sacerdotes a seguinte pergunta sobre a Lei:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Se alguém levar carne consagrada na borda de suas vestes e com elas tocar num pão, ou em algo cozido, ou em vinho, ou em azeite ou em qualquer comida, isso ficará consagrado?” Os sacerdotes responderam: “Não”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Em seguida, perguntou Ageu: “Se alguém ficar impuro por tocar num cadáver e depois tocar em alguma dessas coisas, ela ficará impura?” “Sim”, responderam os sacerdotes, “ficará impura.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ageu transmitiu esta resposta do SENHOR: “É o que acontece com este povo e com esta nação. Tudo o que fazem e tudo o que me oferecem é impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora prestem atenção; de hoje em diante reconsiderem. Em que condições vocês viviam antes que se colocasse pedra sobre pedra no templo do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando alguém chegava a um monte de trigo procurando vinte medidas, havia apenas dez. Quando alguém ia ao depósito de vinho para tirar cinquenta medidas, só encontrava vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu destruí todo o trabalho das mãos de vocês, com mofo, ferrugem e granizo, mas vocês não se voltaram para mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“A partir de hoje, vigésimo quarto dia do nono mês, atentem para o dia em que os fundamentos do templo do SENHOR foram lançados. Reconsiderem:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ainda há alguma semente no celeiro? Até hoje a videira, a figueira, a romeira e a oliveira não têm dado fruto. Mas, de hoje em diante, abençoarei vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a Ageu pela segunda vez, no vigésimo quarto dia do nono mês:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Diga a Zorobabel, governador de Judá, que eu farei tremer o céu e a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Derrubarei tronos e destruirei o poder dos reinos estrangeiros. Virarei os carros e os seus condutores; os cavalos e os seus cavaleiros cairão, cada um pela espada do seu companheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR dos Exércitos, “eu o tomarei, meu servo Zorobabel, filho de Sealtiel”, declara o SENHOR, “e farei de você um anel de selar, porque o tenho escolhido”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
</usx>
