<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="HEB" style="id">Hebreus (NVI)</book>
  <para style="h">Hebreus</para>
  <para style="toc1">Hebreus</para>
  <para style="toc2">Hebreus</para>
  <para style="toc3">HB</para>
  <para style="mt1">Hebreus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Há muito tempo Deus falou muitas vezes e de várias maneiras aos nossos antepassados por meio dos profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas nestes últimos dias falou-nos por meio do Filho, a quem constituiu herdeiro de todas as coisas e por meio de quem fez o universo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O Filho é o resplendor da glória de Deus e a expressão exata do seu ser, sustentando todas as coisas por sua palavra poderosa. Depois de ter realizado a purificação dos pecados, ele se assentou à direita da Majestade nas alturas,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>tornando-se tão superior aos anjos quanto o nome que herdou é superior ao deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois a qual dos anjos Deus alguma vez disse: “Tu és meu Filho; eu hoje te gerei”? E outra vez: “Eu serei seu Pai, e ele será meu Filho”?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ainda, quando Deus introduz o Primogênito no mundo, diz: “Todos os anjos de Deus o adorem”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto aos anjos, ele diz: “Ele faz dos seus anjos ventos, e dos seus servos, clarões reluzentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas a respeito do Filho, diz: “O teu trono, ó Deus, subsiste para todo o sempre; cetro de equidade é o cetro do teu Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amas a justiça e odeias a iniquidade; por isso Deus, o teu Deus, escolheu-te dentre os teus companheiros, ungindo-te com óleo de alegria”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E também diz: “No princípio, Senhor, firmaste os fundamentos da terra, e os céus são obras das tuas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles perecerão, mas tu permanecerás; envelhecerão como vestimentas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tu os enrolarás como um manto, como roupas eles serão trocados. Mas tu permaneces o mesmo, e os teus dias jamais terão fim”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A qual dos anjos Deus alguma vez disse: “Senta-te à minha direita, até que eu faça dos teus inimigos um estrado para os teus pés”?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os anjos não são, todos eles, espíritos ministradores enviados para servir aqueles que hão de herdar a salvação?</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por isso é preciso que prestemos maior atenção ao que temos ouvido, para que jamais nos desviemos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Porque, se a mensagem transmitida por anjos provou a sua firmeza e toda transgressão e desobediência recebeu a devida punição,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>como escaparemos, se negligenciarmos tão grande salvação? Essa salvação, primeiramente anunciada pelo Senhor, foi-nos confirmada pelos que a ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus também deu testemunho dela por meio de sinais, maravilhas, diversos milagres e dons do Espírito Santo distribuídos de acordo com a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Não foi a anjos que ele sujeitou o mundo que há de vir, a respeito do qual estamos falando,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas alguém em certo lugar testemunhou, dizendo: “Que é o homem, para que com ele te importes? E o filho do homem, para que com ele te preocupes?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tu o fizeste um pouco menor do que os anjos e o coroaste de glória e de honra;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>tudo sujeitaste debaixo dos seus pés”. Ao lhe sujeitar todas as coisas, nada deixou que não lhe estivesse sujeito. Agora, porém, ainda não vemos que todas as coisas lhe estejam sujeitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vemos, todavia, aquele que por um pouco foi feito menor do que os anjos, Jesus, coroado de honra e de glória por ter sofrido a morte, para que, pela graça de Deus, em favor de todos, experimentasse a morte.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao levar muitos filhos à glória, convinha que Deus, por causa de quem e por meio de quem tudo existe, tornasse perfeito, mediante o sofrimento, o autor da salvação deles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ora, tanto o que santifica quanto os que são santificados provêm de um só. Por isso Jesus não se envergonha de chamá-los irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele diz: “Proclamarei o teu nome a meus irmãos; na assembleia te louvarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E também: “Nele porei a minha confiança”. Novamente ele diz: “Aqui estou eu com os filhos que Deus me deu”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, visto que os filhos são pessoas de carne e sangue, ele também participou dessa condição humana, para que, por sua morte, derrotasse aquele que tem o poder da morte, isto é, o Diabo,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e libertasse aqueles que durante toda a vida estiveram escravizados pelo medo da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pois é claro que não é a anjos que ele ajuda, mas aos descendentes de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por essa razão era necessário que ele se tornasse semelhante a seus irmãos em todos os aspectos, para se tornar sumo sacerdote misericordioso e fiel com relação a Deus e fazer propiciação pelos pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque, tendo em vista o que ele mesmo sofreu quando tentado, ele é capaz de socorrer aqueles que também estão sendo tentados.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, santos irmãos, participantes do chamado celestial, fixem os seus pensamentos em Jesus, apóstolo e sumo sacerdote que confessamos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele foi fiel àquele que o havia constituído, assim como Moisés foi fiel em toda a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus foi considerado digno de maior glória do que Moisés, da mesma forma que o construtor de uma casa tem mais honra do que a própria casa.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois toda casa é construída por alguém, mas Deus é o edificador de tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés foi fiel como servo em toda a casa de Deus, dando testemunho do que haveria de ser dito no futuro,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas Cristo é fiel como Filho sobre a casa de Deus; e essa casa somos nós, se é que nos apegamos firmemente à confiança e à esperança da qual nos gloriamos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim, como diz o Espírito Santo: “Hoje, se vocês ouvirem a sua voz,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>não endureçam o coração, como na rebelião, durante o tempo da provação no deserto,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>onde os seus antepassados me tentaram, pondo-me à prova, apesar de, durante quarenta anos, terem visto o que eu fiz.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso fiquei irado contra aquela geração e disse: O seu coração está sempre se desviando, e eles não reconheceram os meus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim jurei na minha ira: Jamais entrarão no meu descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Cuidado, irmãos, para que nenhum de vocês tenha coração perverso e incrédulo, que se afaste do Deus vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao contrário, encorajem-se uns aos outros todos os dias, durante o tempo que se chama “hoje”, de modo que nenhum de vocês seja endurecido pelo engano do pecado,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois passamos a ser participantes de Cristo, desde que, de fato, nos apeguemos até o fim à confiança que tivemos no princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso é que se diz: “Se hoje vocês ouvirem a sua voz, não endureçam o coração, como na rebelião”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quem foram os que ouviram e se rebelaram? Não foram todos os que Moisés tirou do Egito?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Contra quem Deus esteve irado durante quarenta anos? Não foi contra aqueles que pecaram, cujos corpos caíram no deserto?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E a quem jurou que nunca haveriam de entrar no seu descanso? Não foi àqueles que foram desobedientes?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vemos, assim, que por causa da incredulidade não puderam entrar.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Visto que nos foi deixada a promessa de entrarmos no descanso de Deus, que nenhum de vocês pense que falhou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois as boas-novas foram pregadas também a nós, tanto quanto a eles; mas a mensagem que eles ouviram de nada lhes valeu, pois não foi acompanhada de fé por aqueles que a ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois nós, os que cremos, é que entramos naquele descanso, conforme Deus disse: “Assim jurei na minha ira: Jamais entrarão no meu descanso” ; embora as suas obras estivessem concluídas desde a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois em certo lugar ele falou sobre o sétimo dia, nestas palavras: “No sétimo dia Deus descansou de toda obra que realizara”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E de novo, na passagem citada há pouco, diz: “Jamais entrarão no meu descanso”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, restam entrar alguns naquele descanso, e aqueles a quem anteriormente as boas-novas foram pregadas não entraram, por causa da desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso Deus estabelece outra vez um determinado dia, chamando-o “hoje”, ao declarar muito tempo depois, por meio de Davi, de acordo com o que fora dito antes: “Se hoje vocês ouvirem a sua voz, não endureçam o coração”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, se Josué lhes tivesse dado descanso, Deus não teria falado posteriormente a respeito de outro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, ainda resta um descanso sabático para o povo de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois todo aquele que entra no descanso de Deus também descansa das suas obras, como Deus descansou das suas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, esforcemo-nos por entrar nesse descanso, para que ninguém venha a cair, seguindo aquele exemplo de desobediência.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois a palavra de Deus é viva e eficaz, e mais afiada que qualquer espada de dois gumes; ela penetra até o ponto de dividir alma e espírito, juntas e medulas, e julga os pensamentos e as intenções do coração.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nada, em toda a criação, está oculto aos olhos de Deus. Tudo está descoberto e exposto diante dos olhos daquele a quem havemos de prestar contas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, visto que temos um grande sumo sacerdote que adentrou os céus, Jesus, o Filho de Deus, apeguemo-nos com toda a firmeza à fé que professamos,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>pois não temos um sumo sacerdote que não possa compadecer-se das nossas fraquezas, mas sim alguém que, como nós, passou por todo tipo de tentação, porém, sem pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim, aproximemo-nos do trono da graça com toda a confiança, a fim de recebermos misericórdia e encontrarmos graça que nos ajude no momento da necessidade.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Todo sumo sacerdote é escolhido dentre os homens e designado para representá-los em questões relacionadas com Deus e apresentar ofertas e sacrifícios pelos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele é capaz de se compadecer dos que não têm conhecimento e se desviam, visto que ele próprio está sujeito à fraqueza.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso ele precisa oferecer sacrifícios por seus próprios pecados, bem como pelos pecados do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ninguém toma essa honra para si mesmo, mas deve ser chamado por Deus, como de fato o foi Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Da mesma forma, Cristo não tomou para si a glória de se tornar sumo sacerdote, mas Deus lhe disse: “Tu és meu Filho; eu hoje te gerei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E diz noutro lugar: “Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Durante os seus dias de vida na terra, Jesus ofereceu orações e súplicas, em alta voz e com lágrimas, àquele que o podia salvar da morte, sendo ouvido por causa da sua reverente submissão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Embora sendo Filho, ele aprendeu a obedecer por meio daquilo que sofreu;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e, uma vez aperfeiçoado, tornou-se a fonte da salvação eterna para todos os que lhe obedecem,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>sendo designado por Deus sumo sacerdote, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quanto a isso, temos muito que dizer, coisas difíceis de explicar, porque vocês se tornaram lentos para aprender.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Embora a esta altura já devessem ser mestres, precisam de alguém que ensine a vocês novamente os princípios elementares da palavra de Deus. Estão precisando de leite, e não de alimento sólido!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem se alimenta de leite ainda é criança e não tem experiência no ensino da justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas o alimento sólido é para os adultos, os quais, pelo exercício constante, tornaram-se aptos para discernir tanto o bem quanto o mal.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, deixemos os ensinos elementares a respeito de Cristo e avancemos para a maturidade, sem lançar novamente o fundamento do arrependimento de atos que conduzem à morte , da fé em Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>da instrução a respeito de batismos, da imposição de mãos, da ressurreição dos mortos e do juízo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim faremos, se Deus o permitir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ora, para aqueles que uma vez foram iluminados, provaram o dom celestial, tornaram-se participantes do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>experimentaram a bondade da palavra de Deus e os poderes da era que há de vir,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>mas caíram, é impossível que sejam reconduzidos ao arrependimento; pois para si mesmos estão crucificando de novo o Filho de Deus, sujeitando-o à desonra pública.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois a terra, que absorve a chuva que cai frequentemente e dá colheita proveitosa àqueles que a cultivam, recebe a bênção de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas a terra que produz espinhos e ervas daninhas, é inútil e logo será amaldiçoada. Seu fim é ser queimada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Amados, mesmo falando dessa forma, estamos convictos de coisas melhores em relação a vocês, coisas próprias da salvação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Deus não é injusto; ele não se esquecerá do trabalho de vocês e do amor que demonstraram por ele, pois ajudaram os santos e continuam a ajudá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Queremos que cada um de vocês mostre essa mesma prontidão até o fim, para que tenham a plena certeza da esperança,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de modo que vocês não se tornem negligentes, mas imitem aqueles que, por meio da fé e da paciência, recebem a herança prometida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando Deus fez a sua promessa a Abraão, por não haver ninguém superior por quem jurar, jurou por si mesmo,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>dizendo: “Esteja certo de que o abençoarei e farei numerosos os seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E foi assim que, depois de esperar pacientemente, Abraão alcançou a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os homens juram por alguém superior a si mesmos, e o juramento confirma o que foi dito, pondo fim a toda discussão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Querendo mostrar de forma bem clara a natureza imutável do seu propósito para com os herdeiros da promessa, Deus o confirmou com juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que, por meio de duas coisas imutáveis nas quais é impossível que Deus minta, sejamos firmemente encorajados, nós, que nos refugiamos nele para tomar posse da esperança a nós proposta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Temos essa esperança como âncora da alma, firme e segura, a qual adentra o santuário interior, por trás do véu,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>onde Jesus, que nos precedeu, entrou em nosso lugar, tornando-se sumo sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esse Melquisedeque, rei de Salém e sacerdote do Deus Altíssimo, encontrou-se com Abraão quando este voltava, depois de derrotar os reis, e o abençoou;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e Abraão lhe deu o dízimo de tudo. Em primeiro lugar, seu nome significa “rei de justiça”; depois, “rei de Salém”, que quer dizer “rei de paz”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sem pai, sem mãe, sem genealogia, sem princípio de dias nem fim de vida, feito semelhante ao Filho de Deus, ele permanece sacerdote para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Considerem a grandeza desse homem: até mesmo o patriarca Abraão lhe deu o dízimo dos despojos!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A Lei requer dos sacerdotes entre os descendentes de Levi que recebam o dízimo do povo, isto é, dos seus irmãos, embora estes sejam descendentes de Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este homem, porém, que não pertencia à linhagem de Levi, recebeu os dízimos de Abraão e abençoou aquele que tinha as promessas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sem dúvida alguma, o inferior é abençoado pelo superior.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No primeiro caso, quem recebe o dízimo são homens mortais; no outro caso, é aquele de quem se declara que vive.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pode-se até dizer que Levi, que recebe os dízimos, entregou-os por meio de Abraão,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>pois, quando Melquisedeque se encontrou com Abraão, Levi ainda não havia sido gerado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se fosse possível alcançar a perfeição por meio do sacerdócio levítico (visto que em sua vigência o povo recebeu a Lei), por que haveria ainda necessidade de se levantar outro sacerdote, segundo a ordem de Melquisedeque e não de Arão?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Certo é que, quando há mudança de sacerdócio, é necessário que haja mudança de lei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, aquele de quem se dizem essas coisas pertencia a outra tribo, da qual ninguém jamais havia servido diante do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois é bem conhecido que o nosso Senhor descende de Judá, tribo da qual Moisés nada fala quanto a sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O que acabamos de dizer fica ainda mais claro quando aparece outro sacerdote semelhante a Melquisedeque,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>alguém que se tornou sacerdote, não por regras relativas à linhagem, mas segundo o poder de uma vida indestrutível.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porquanto sobre ele é afirmado: “Tu és sacerdote para sempre, segundo a ordem de Melquisedeque”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A ordenança anterior é revogada, porque era fraca e inútil</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>(pois a Lei não havia aperfeiçoado coisa alguma), sendo introduzida uma esperança superior, pela qual nos aproximamos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E isso não aconteceu sem juramento! Outros se tornaram sacerdotes sem qualquer juramento,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>mas ele se tornou sacerdote com juramento, quando Deus lhe disse: “O Senhor jurou e não se arrependerá: ‘Tu és sacerdote para sempre’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus tornou-se, por isso mesmo, a garantia de uma aliança superior.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ora, daqueles sacerdotes tem havido muitos, porque a morte os impede de continuar em seu ofício;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas, visto que vive para sempre, Jesus tem um sacerdócio permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Portanto, ele é capaz de salvar definitivamente aqueles que, por meio dele, se aproximam de Deus, pois vive sempre para interceder por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>É de um sumo sacerdote como esse que precisávamos: santo, inculpável, puro, separado dos pecadores, exaltado acima dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ao contrário dos outros sumos sacerdotes, ele não tem necessidade de oferecer sacrifícios dia após dia, primeiro por seus próprios pecados e, depois, pelos pecados do povo. E ele o fez uma vez por todas quando a si mesmo se ofereceu.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois a Lei constitui sumos sacerdotes a homens que têm fraquezas; mas o juramento, que veio depois da Lei, constitui o Filho perfeito para sempre.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O mais importante do que estamos tratando é que temos um sumo sacerdote como esse, o qual se assentou à direita do trono da Majestade nos céus</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e serve no santuário, no verdadeiro tabernáculo que o Senhor erigiu, e não o homem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo sumo sacerdote é constituído para apresentar ofertas e sacrifícios; por isso, era necessário que também este tivesse algo a oferecer.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se ele estivesse na terra, nem seria sumo sacerdote, visto que já existem aqueles que apresentam as ofertas prescritas pela Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles servem num santuário que é cópia e sombra daquele que está nos céus, já que Moisés foi avisado quando estava para construir o tabernáculo: “Tenha o cuidado de fazer tudo segundo o modelo que lhe foi mostrado no monte”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, porém, o ministério que Jesus recebeu é superior ao deles, assim como também a aliança da qual ele é mediador é superior à antiga, sendo baseada em promessas superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pois, se aquela primeira aliança fosse perfeita, não seria necessário procurar lugar para outra.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus, porém, achou o povo em falta e disse: “Estão chegando os dias, declara o Senhor, quando farei uma nova aliança com a comunidade de Israel e com a comunidade de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não será como a aliança que fiz com os seus antepassados, quando os tomei pela mão para tirá-los do Egito; visto que eles não permaneceram fiéis à minha aliança, eu me afastei deles”, diz o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Esta é a aliança que farei com a comunidade de Israel depois daqueles dias”, declara o Senhor. “Porei minhas leis em sua mente e as escreverei em seu coração. Serei o seu Deus, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ninguém mais ensinará o seu próximo nem o seu irmão, dizendo: ‘Conheça o Senhor’, porque todos eles me conhecerão, desde o menor até o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque eu lhes perdoarei a maldade e não me lembrarei mais dos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Chamando “nova” essa aliança, ele tornou antiquada a primeira; e o que se torna antiquado e envelhecido está a ponto de desaparecer.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, a primeira aliança tinha regras para a adoração e também um santuário terreno.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Foi levantado um tabernáculo; na parte da frente, chamada Lugar Santo, estavam o candelabro, a mesa e os pães da Presença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por trás do segundo véu havia a parte chamada Lugar Santíssimo ,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>onde se encontravam o altar de ouro para o incenso e a arca da aliança, totalmente revestida de ouro. Nessa arca estavam o vaso de ouro contendo o maná, a vara de Arão que floresceu e as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Acima da arca estavam os querubins da Glória, que com sua sombra cobriam a tampa da arca. A respeito dessas coisas não cabe agora falar detalhadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estando tudo assim preparado, os sacerdotes entravam regularmente no Lugar Santo do tabernáculo, para exercer o seu ministério.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>No entanto, somente o sumo sacerdote entrava no Lugar Santíssimo, apenas uma vez por ano, e nunca sem apresentar o sangue do sacrifício, que ele oferecia por si mesmo e pelos pecados que o povo havia cometido por ignorância.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dessa forma, o Espírito Santo estava mostrando que ainda não havia sido manifestado o caminho para o Lugar Santíssimo enquanto permanecia o primeiro tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Isso é uma ilustração para os nossos dias, indicando que as ofertas e os sacrifícios oferecidos não podiam dar ao adorador uma consciência perfeitamente limpa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eram apenas prescrições que tratavam de comida e bebida e de várias cerimônias de purificação com água; essas ordenanças exteriores foram impostas até o tempo da nova ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Cristo veio como sumo sacerdote dos benefícios agora presentes , ele adentrou o maior e mais perfeito tabernáculo, não feito pelo homem, isto é, não pertencente a esta criação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não por meio de sangue de bodes e novilhos, mas pelo seu próprio sangue, ele entrou no Lugar Santíssimo , de uma vez por todas, e obteve eterna redenção.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ora, se o sangue de bodes e touros e as cinzas de uma novilha espalhadas sobre os que estão cerimonialmente impuros os santificam, de forma que se tornam exteriormente puros,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>quanto mais o sangue de Cristo, que pelo Espírito eterno se ofereceu de forma imaculada a Deus, purificará a nossa consciência de atos que levam à morte , para que sirvamos ao Deus vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por essa razão, Cristo é o mediador de uma nova aliança para que os que são chamados recebam a promessa da herança eterna, visto que ele morreu como resgate pelas transgressões cometidas sob a primeira aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>No caso de um testamento , é necessário que se comprove a morte daquele que o fez;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>pois um testamento só é validado no caso de morte, uma vez que nunca vigora enquanto está vivo quem o fez.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por isso, nem a primeira aliança foi sancionada sem sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Moisés terminou de proclamar todos os mandamentos da Lei a todo o povo, levou sangue de novilhos e de bodes, e também água, lã vermelha e ramos de hissopo, e aspergiu o próprio livro e todo o povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Este é o sangue da aliança que Deus ordenou que vocês obedeçam”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Da mesma forma, aspergiu com o sangue o tabernáculo e todos os utensílios das suas cerimônias.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De fato, segundo a Lei, quase todas as coisas são purificadas com sangue, e sem derramamento de sangue não há perdão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Portanto, era necessário que as cópias das coisas que estão nos céus fossem purificadas com esses sacrifícios, mas as próprias coisas celestiais com sacrifícios superiores.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois Cristo não entrou em santuário feito por homens, uma simples representação do verdadeiro; ele entrou nos céus, para agora se apresentar diante de Deus em nosso favor;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>não, porém, para se oferecer repetidas vezes, à semelhança do sumo sacerdote que entra no Lugar Santíssimo todos os anos, com sangue alheio.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se assim fosse, Cristo precisaria sofrer muitas vezes, desde o começo do mundo. Mas agora ele apareceu uma vez por todas no fim dos tempos, para aniquilar o pecado mediante o sacrifício de si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Da mesma forma, como o homem está destinado a morrer uma só vez e depois disso enfrentar o juízo,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>assim também Cristo foi oferecido em sacrifício uma única vez, para tirar os pecados de muitos; e aparecerá segunda vez, não para tirar o pecado, mas para trazer salvação aos que o aguardam.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A Lei traz apenas uma sombra dos benefícios que hão de vir, e não a sua realidade. Por isso ela nunca consegue, mediante os mesmos sacrifícios repetidos ano após ano, aperfeiçoar os que se aproximam para adorar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se pudesse fazê-lo, não deixariam de ser oferecidos? Pois os adoradores, tendo sido purificados uma vez por todas, não mais se sentiriam culpados de seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Contudo, esses sacrifícios são uma recordação anual dos pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>pois é impossível que o sangue de touros e bodes tire pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso, quando Cristo veio ao mundo, disse: “Sacrifício e oferta não quiseste, mas um corpo me preparaste;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de holocaustos e ofertas pelo pecado não te agradaste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então eu disse: Aqui estou, no livro está escrito a meu respeito; vim para fazer a tua vontade, ó Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Primeiro ele disse: “Sacrifícios, ofertas, holocaustos e ofertas pelo pecado não quiseste nem deles te agradaste” (os quais eram feitos conforme a Lei).</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então acrescentou: “Aqui estou; vim para fazer a tua vontade”. Ele cancela o primeiro para estabelecer o segundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pelo cumprimento dessa vontade fomos santificados, por meio do sacrifício do corpo de Jesus Cristo, oferecido uma vez por todas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dia após dia, todo sacerdote apresenta-se e exerce os seus deveres religiosos; repetidamente oferece os mesmos sacrifícios, que nunca podem remover os pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, quando esse sacerdote acabou de oferecer, para sempre, um único sacrifício pelos pecados, assentou-se à direita de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Daí em diante, ele está esperando até que os seus inimigos sejam como estrado dos seus pés;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque, por meio de um único sacrifício, ele aperfeiçoou para sempre os que estão sendo santificados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O Espírito Santo também nos testifica a esse respeito. Primeiro ele diz:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Esta é a aliança que farei com eles, depois daqueles dias, diz o Senhor. Porei as minhas leis em seu coração e as escreverei em sua mente” ;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e acrescenta: “Dos seus pecados e iniquidades não me lembrarei mais”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Onde esses pecados foram perdoados, não há mais necessidade de sacrifício por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, irmãos, temos plena confiança para entrar no Lugar Santíssimo pelo sangue de Jesus,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>por um novo e vivo caminho que ele nos abriu por meio do véu, isto é, do seu corpo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Temos, pois, um grande sacerdote sobre a casa de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim, aproximemo-nos de Deus com um coração sincero e com plena convicção de fé, tendo os corações aspergidos para nos purificar de uma consciência culpada e os nossos corpos lavados com água pura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apeguemo-nos com firmeza à esperança que professamos, pois aquele que prometeu é fiel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E consideremos uns aos outros para nos incentivarmos ao amor e às boas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não deixemos de reunir-nos como igreja, segundo o costume de alguns, mas procuremos encorajar-nos uns aos outros, ainda mais quando vocês veem que se aproxima o Dia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se continuarmos a pecar deliberadamente depois que recebemos o conhecimento da verdade, já não resta sacrifício pelos pecados,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>mas tão somente uma terrível expectativa de juízo e de fogo intenso que consumirá os inimigos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quem rejeitava a Lei de Moisés morria sem misericórdia pelo depoimento de duas ou três testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quão mais severo castigo, julgam vocês, merece aquele que pisou aos pés o Filho de Deus, profanou o sangue da aliança pelo qual ele foi santificado e insultou o Espírito da graça?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois conhecemos aquele que disse: “A mim pertence a vingança; eu retribuirei” ; e outra vez: “O Senhor julgará o seu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Terrível coisa é cair nas mãos do Deus vivo!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lembrem-se dos primeiros dias, depois que vocês foram iluminados, quando suportaram muita luta e muito sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Algumas vezes vocês foram expostos a insultos e tribulações; em outras ocasiões fizeram-se solidários com os que assim foram tratados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Vocês se compadeceram dos que estavam na prisão e aceitaram alegremente o confisco dos seus próprios bens, pois sabiam que possuíam bens superiores e permanentes.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por isso, não abram mão da confiança que vocês têm; ela será ricamente recompensada.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Vocês precisam perseverar, de modo que, quando tiverem feito a vontade de Deus, recebam o que ele prometeu;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>pois em breve, muito em breve “Aquele que vem virá e não demorará.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas o meu justo viverá pela fé. E, se retroceder, não me agradarei dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Nós, porém, não somos dos que retrocedem e são destruídos, mas dos que creem e são salvos.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ora, a fé é a certeza daquilo que esperamos e a prova das coisas que não vemos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois foi por meio dela que os antigos receberam bom testemunho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pela fé entendemos que o universo foi formado pela palavra de Deus, de modo que aquilo que se vê não foi feito do que é visível.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pela fé Abel ofereceu a Deus um sacrifício superior ao de Caim. Pela fé ele foi reconhecido como justo, quando Deus aprovou as suas ofertas. Embora esteja morto, por meio da fé ainda fala.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pela fé Enoque foi arrebatado, de modo que não experimentou a morte; “e já não foi encontrado, porque Deus o havia arrebatado” , pois antes de ser arrebatado recebeu testemunho de que tinha agradado a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sem fé é impossível agradar a Deus, pois quem dele se aproxima precisa crer que ele existe e que recompensa aqueles que o buscam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pela fé Noé, quando avisado a respeito de coisas que ainda não se viam, movido por santo temor, construiu uma arca para salvar sua família. Por meio da fé ele condenou o mundo e tornou-se herdeiro da justiça que é segundo a fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pela fé Abraão, quando chamado, obedeceu e dirigiu-se a um lugar que mais tarde receberia como herança, embora não soubesse para onde estava indo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pela fé peregrinou na terra prometida como se estivesse em terra estranha; viveu em tendas, bem como Isaque e Jacó, co-herdeiros da mesma promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois ele esperava a cidade que tem alicerces, cujo arquiteto e edificador é Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pela fé Abraão—e também a própria Sara, apesar de estéril e avançada em idade—recebeu poder para gerar um filho, porque considerou fiel aquele que lhe havia feito a promessa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, daquele homem já sem vitalidade originaram-se descendentes tão numerosos como as estrelas do céu e tão incontáveis como a areia da praia do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos esses viveram pela fé e morreram sem receber o que tinha sido prometido; viram-no de longe e de longe o saudaram, reconhecendo que eram estrangeiros e peregrinos na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os que assim falam mostram que estão buscando uma pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se estivessem pensando naquela de onde saíram, teriam oportunidade de voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Em vez disso, esperavam eles uma pátria melhor, isto é, a pátria celestial. Por essa razão Deus não se envergonha de ser chamado o Deus deles e lhes preparou uma cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pela fé Abraão, quando Deus o pôs à prova, ofereceu Isaque como sacrifício. Aquele que havia recebido as promessas estava a ponto de sacrificar o seu único filho,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>embora Deus lhe tivesse dito: “Por meio de Isaque a sua descendência será considerada”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abraão levou em conta que Deus pode ressuscitar os mortos e, figuradamente, recebeu Isaque de volta dentre os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pela fé Isaque abençoou Jacó e Esaú com respeito ao futuro deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pela fé Jacó, à beira da morte, abençoou cada um dos filhos de José e adorou a Deus, apoiado na extremidade do seu bordão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pela fé José, no fim da vida, fez menção ao êxodo dos israelitas do Egito e deu instruções acerca dos seus próprios ossos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pela fé Moisés, recém-nascido, foi escondido durante três meses por seus pais, pois estes viram que ele não era uma criança comum e não temeram o decreto do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pela fé Moisés, já adulto, recusou ser chamado filho da filha do faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>preferindo ser maltratado com o povo de Deus a desfrutar os prazeres do pecado durante algum tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por amor de Cristo, considerou sua desonra uma riqueza maior do que os tesouros do Egito, porque contemplava a sua recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pela fé saiu do Egito, não temendo a ira do rei, e perseverou, porque via aquele que é invisível.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pela fé celebrou a Páscoa e fez a aspersão do sangue, para que o destruidor não tocasse nos filhos mais velhos dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pela fé o povo atravessou o mar Vermelho como em terra seca; mas, quando os egípcios tentaram fazê-lo, morreram afogados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pela fé caíram os muros de Jericó, depois de serem rodeados durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pela fé a prostituta Raabe, por ter acolhido os espiões, não foi morta com os que haviam sido desobedientes.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Que mais direi? Não tenho tempo para falar de Gideão, Baraque, Sansão, Jefté, Davi, Samuel e os profetas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>os quais pela fé conquistaram reinos, praticaram a justiça, alcançaram o cumprimento de promessas, fecharam a boca de leões,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>apagaram o poder do fogo e escaparam do fio da espada; da fraqueza tiraram força, tornaram-se poderosos na batalha e puseram em fuga exércitos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Houve mulheres que, pela ressurreição, tiveram de volta os seus mortos. Uns foram torturados e recusaram ser libertados, para poderem alcançar uma ressurreição superior;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>outros enfrentaram zombaria e açoites; outros ainda foram acorrentados e colocados na prisão,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>apedrejados, serrados ao meio, postos à prova , mortos ao fio da espada. Andaram errantes, vestidos de pele de ovelhas e de cabras, necessitados, afligidos e maltratados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O mundo não era digno deles. Vagaram pelos desertos e montes, pelas cavernas e grutas.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Todos esses receberam bom testemunho por meio da fé; no entanto, nenhum deles recebeu o que havia sido prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Deus havia planejado algo melhor para nós, para que conosco fossem eles aperfeiçoados.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Portanto, também nós, uma vez que estamos rodeados por tão grande nuvem de testemunhas, livremo-nos de tudo o que nos atrapalha e do pecado que nos envolve e corramos com perseverança a corrida que nos é proposta,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>tendo os olhos fitos em Jesus, autor e consumador da nossa fé. Ele, pela alegria que lhe fora proposta, suportou a cruz, desprezando a vergonha, e assentou-se à direita do trono de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pensem bem naquele que suportou tal oposição dos pecadores contra si mesmo, para que vocês não se cansem nem desanimem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Na luta contra o pecado, vocês ainda não resistiram até o ponto de derramar o próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês se esqueceram da palavra de ânimo que ele dirige a vocês como a filhos: “Meu filho, não despreze a disciplina do Senhor nem se magoe com a sua repreensão,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>pois o Senhor disciplina a quem ama, e castiga todo aquele a quem aceita como filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Suportem as dificuldades, recebendo-as como disciplina; Deus os trata como filhos. Ora, qual o filho que não é disciplinado por seu pai?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se vocês não são disciplinados, e a disciplina é para todos os filhos, então vocês não são filhos legítimos, mas sim ilegítimos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Além disso, tínhamos pais humanos que nos disciplinavam e nós os respeitávamos. Quanto mais devemos submeter-nos ao Pai dos espíritos, para assim vivermos!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nossos pais nos disciplinavam por curto período, segundo lhes parecia melhor; mas Deus nos disciplina para o nosso bem, para que participemos da sua santidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nenhuma disciplina parece ser motivo de alegria no momento, mas sim de tristeza. Mais tarde, porém, produz fruto de justiça e paz para aqueles que por ela foram exercitados.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, fortaleçam as mãos enfraquecidas e os joelhos vacilantes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Façam caminhos retos para os seus pés” , para que o manco não se desvie; antes, seja curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esforcem-se para viver em paz com todos e para serem santos; sem santidade ninguém verá o Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Cuidem que ninguém se exclua da graça de Deus; que nenhuma raiz de amargura brote e cause perturbação, contaminando muitos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>que não haja nenhum imoral ou profano, como Esaú, que por uma única refeição vendeu os seus direitos de herança como filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como vocês sabem, posteriormente, quando quis herdar a bênção, foi rejeitado; e não teve como alterar a sua decisão, embora buscasse a bênção com lágrimas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês não chegaram ao monte que se podia tocar, e que estava em chamas, nem às trevas, à escuridão, nem à tempestade,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>ao soar da trombeta e ao som de palavras tais que os ouvintes rogaram que nada mais lhes fosse dito;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois não podiam suportar o que lhes estava sendo ordenado: “Até um animal, se tocar no monte, deve ser apedrejado”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O espetáculo era tão terrível que até Moisés disse: “Estou apavorado e trêmulo!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas vocês chegaram ao monte Sião, à Jerusalém celestial, à cidade do Deus vivo. Chegaram aos milhares de milhares de anjos em alegre reunião,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>à igreja dos primogênitos, cujos nomes estão escritos nos céus. Vocês chegaram a Deus, juiz de todos os homens, aos espíritos dos justos aperfeiçoados,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a Jesus, mediador de uma nova aliança, e ao sangue aspergido, que fala melhor do que o sangue de Abel.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Cuidado! Não rejeitem aquele que fala. Se os que se recusaram a ouvir aquele que os advertia na terra não escaparam, quanto mais nós, se nos desviarmos daquele que nos adverte dos céus?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Aquele cuja voz outrora abalou a terra, agora promete: “Ainda uma vez abalarei não apenas a terra, mas também o céu”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>As palavras “ainda uma vez” indicam a remoção do que pode ser abalado, isto é, coisas criadas, de forma que permaneça o que não pode ser abalado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, já que estamos recebendo um Reino inabalável, sejamos agradecidos e, assim, adoremos a Deus de modo aceitável, com reverência e temor,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>pois o nosso “Deus é fogo consumidor!”</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seja constante o amor fraternal.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não se esqueçam da hospitalidade; foi praticando-a que, sem o saber, alguns acolheram anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lembrem-se dos que estão na prisão, como se aprisionados com eles; dos que estão sendo maltratados, como se vocês mesmos estivessem sendo maltratados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O casamento deve ser honrado por todos; o leito conjugal, conservado puro; pois Deus julgará os imorais e os adúlteros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Conservem-se livres do amor ao dinheiro e contentem-se com o que vocês têm, porque Deus mesmo disse: “Nunca o deixarei, nunca o abandonarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Podemos, pois, dizer com confiança: “O Senhor é o meu ajudador, não temerei. O que me podem fazer os homens?”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lembrem-se dos seus líderes, que transmitiram a palavra de Deus a vocês. Observem bem o resultado da vida que tiveram e imitem a sua fé.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus Cristo é o mesmo, ontem, hoje e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não se deixem levar pelos diversos ensinos estranhos. É bom que o nosso coração seja fortalecido pela graça, e não por alimentos cerimoniais, os quais não têm valor para aqueles que os comem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nós temos um altar do qual não têm direito de comer os que ministram no tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sumo sacerdote leva sangue de animais até o Lugar Santíssimo como oferta pelo pecado, mas os corpos dos animais são queimados fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, Jesus também sofreu fora das portas da cidade, para santificar o povo por meio do seu próprio sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, saiamos até ele, fora do acampamento, suportando a desonra que ele suportou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois não temos aqui nenhuma cidade permanente, mas buscamos a que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por meio de Jesus, portanto, ofereçamos continuamente a Deus um sacrifício de louvor, que é fruto de lábios que confessam o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Não se esqueçam de fazer o bem e de repartir com os outros o que vocês têm, pois de tais sacrifícios Deus se agrada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Obedeçam aos seus líderes e submetam-se à autoridade deles. Eles cuidam de vocês como quem deve prestar contas. Obedeçam-lhes, para que o trabalho deles seja uma alegria, não um peso, pois isso não seria proveitoso para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Orem por nós. Estamos certos de que temos consciência limpa e desejamos viver de maneira honrosa em tudo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Particularmente, recomendo que orem para que eu lhes seja restituído em breve.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O Deus da paz, que pelo sangue da aliança eterna trouxe de volta dentre os mortos o nosso Senhor Jesus, o grande Pastor das ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>os aperfeiçoe em todo o bem para fazerem a vontade dele e opere em nós o que lhe é agradável, mediante Jesus Cristo, a quem seja a glória para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Irmãos, peço que suportem a minha palavra de exortação; na verdade o que eu escrevi é pouco.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quero que saibam que o nosso irmão Timóteo foi posto em liberdade. Se ele chegar logo, irei vê-los com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Saúdem a todos os seus líderes e a todos os santos. Os da Itália enviam saudações.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A graça seja com todos vocês.</para>
</usx>
