<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="HOS" style="id">Oséias (NVI)</book>
  <para style="h">Oséias</para>
  <para style="toc1">Oséias</para>
  <para style="toc2">Oséias</para>
  <para style="toc3">OS</para>
  <para style="mt1">Oséias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Palavra do SENHOR que veio a Oseias, filho de Beeri, durante os reinados de Uzias, Jotão, Acaz e Ezequias, reis de Judá, e de Jeroboão, filho de Jeoás, rei de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o SENHOR começou a falar por meio de Oseias, disse-lhe: “Vá, tome uma mulher adúltera e filhos da infidelidade, porque a nação é culpada do mais vergonhoso adultério por afastar-se do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso ele se casou com Gômer, filha de Diblaim; ela engravidou e lhe deu um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR disse a Oseias: “Dê-lhe o nome de Jezreel, porque logo castigarei a dinastia de Jeú por causa do massacre ocorrido em Jezreel, e darei fim ao reino de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Naquele dia, quebrarei o arco de Israel no vale de Jezreel”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gômer engravidou novamente e deu à luz uma filha. Então o SENHOR disse a Oseias: “Dê-lhe o nome de Lo-Ruama , pois não mais mostrarei amor para com a nação de Israel, não ao ponto de perdoá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Contudo, tratarei com amor a nação de Judá; e eu lhe concederei vitória, não pelo arco, pela espada ou por combate, nem por cavalos e cavaleiros, mas pelo SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois de desmamar Lo-Ruama, Gômer teve outro filho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse: “Dê-lhe o nome de Lo-Ami , pois vocês não são meu povo, e eu não sou seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Contudo os israelitas ainda serão como a areia da praia, que não se pode medir nem contar. No lugar onde se dizia a eles: ‘Vocês não são meu povo’, eles serão chamados ‘filhos do Deus vivo’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O povo de Judá e o povo de Israel serão reunidos, e eles designarão para si um só líder e se levantarão da terra, pois será grande o dia de Jezreel.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Chamem a seus irmãos ‘meu povo’, e a suas irmãs ‘minhas amadas’.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Repreendam sua mãe, repreendam-na, pois ela não é minha mulher, e eu não sou seu marido. Que ela retire do rosto o sinal de adúltera e do meio dos seios a infidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do contrário, eu a deixarei nua como no dia em que nasceu; farei dela um deserto, uma terra ressequida, e a matarei de sede.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não tratarei com amor os seus filhos, porque são filhos de adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A mãe deles foi infiel, engravidou deles e está coberta de vergonha. Pois ela disse: ‘Irei atrás dos meus amantes, que me dão comida, água, lã, linho, azeite e bebida’.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso bloquearei o seu caminho com espinheiros; eu a cercarei de tal modo que ela não poderá encontrar o seu caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ela correrá atrás dos seus amantes, mas não os alcançará; procurará por eles, mas não os encontrará. Então ela dirá: ‘Voltarei a estar com o meu marido como no início, pois eu estava bem melhor do que agora’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ela não reconheceu que fui eu quem lhe deu o trigo, o vinho e o azeite, quem a cobriu de ouro e de prata, que depois usaram para Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso levarei o meu trigo quando ele amadurecer, e o meu vinho quando ficar pronto. Arrancarei dela minha lã e meu linho, que serviam para cobrir a sua nudez.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pois agora vou expor a sua lascívia diante dos olhos dos seus amantes; ninguém a livrará das minhas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Acabarei com a sua alegria: suas festas anuais, suas luas novas, seus dias de sábado e todas as suas festas fixas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Arruinarei suas videiras e suas figueiras, que, segundo ela, foram pagamento recebido de seus amantes; farei delas um matagal, e os animais selvagens as devorarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu a castigarei pelos dias em que queimou incenso aos baalins; ela se enfeitou com anéis e joias e foi atrás dos seus amantes, mas de mim, ela se esqueceu”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Portanto, agora vou atraí-la; vou levá-la para o deserto e falar-lhe com carinho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ali devolverei a ela as suas vinhas e farei do vale de Acor uma porta de esperança. Ali ela me responderá como nos dias de sua infância, como no dia em que saiu do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR, “você me chamará ‘meu marido’; não me chamará mais ‘meu senhor ’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tirarei dos seus lábios os nomes dos baalins; seus nomes não serão mais invocados.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naquele dia, em favor deles farei um acordo com os animais do campo, com as aves do céu e com os animais que rastejam pelo chão. Arco, espada e guerra, eu os abolirei da terra, para que todos possam viver em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu me casarei com você para sempre; eu me casarei com você com justiça e retidão, com amor e compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu me casarei com você com fidelidade, e você reconhecerá o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Naquele dia, eu responderei”, declara o SENHOR. “Responderei aos céus, e eles responderão à terra;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e a terra responderá ao cereal, ao vinho e ao azeite, e eles responderão a Jezreel.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu a plantarei para mim mesmo na terra; tratarei com amor aquela que chamei Não amada. Direi àquele chamado Não meu povo : Você é meu povo; e ele dirá: ‘Tu és o meu Deus’.”</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR me disse: “Vá, trate novamente com amor sua mulher, apesar de ela ser amada por outro e ser adúltera. Ame-a como o SENHOR ama os israelitas, apesar de eles se voltarem para outros deuses e de amarem os bolos sagrados de uvas passas”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso eu a comprei por cento e oitenta gramas de prata e um barril e meio de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E eu lhe disse: Você viverá comigo por muitos dias; não será mais prostituta nem pertencerá a nenhum outro homem, e eu viverei com você.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois os israelitas viverão muitos dias sem rei e sem líder, sem sacrifício e sem colunas sagradas, sem colete sacerdotal e sem ídolos de família.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disso os israelitas voltarão e buscarão o SENHOR, o seu Deus, e Davi, seu rei. Virão tremendo atrás do SENHOR e das suas bênçãos, nos últimos dias.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israelitas, ouçam a palavra do Senhor, porque o SENHOR tem uma acusação contra vocês que vivem nesta terra: “A fidelidade e o amor desapareceram desta terra, como também o conhecimento de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Só se veem maldição, mentira e assassinatos, roubo e mais roubo, adultério e mais adultério; ultrapassam todos os limites! E o derramamento de sangue é constante.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso a terra pranteia , e todos os seus habitantes desfalecem; os animais do campo, as aves do céu e os peixes do mar estão morrendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mas que ninguém discuta, que ninguém faça acusação, pois sou eu quem acusa os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vocês tropeçam dia e noite, e os profetas tropeçam com vocês. Por isso destruirei sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Meu povo foi destruído por falta de conhecimento. “Uma vez que vocês rejeitaram o conhecimento, eu também os rejeito como meus sacerdotes; uma vez que vocês ignoraram a lei do seu Deus, eu também ignorarei seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quanto mais aumentaram os sacerdotes, mais eles pecaram contra mim; trocaram a Glória deles por algo vergonhoso.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles se alimentam dos pecados do meu povo e têm prazer em sua iniquidade.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Portanto, castigarei tanto o povo quanto os sacerdotes por causa dos seus caminhos, e lhes retribuirei seus atos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Eles comerão, mas não terão o suficiente; eles se prostituirão, mas não aumentarão a prole, porque abandonaram o SENHOR para se entregarem</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>à prostituição, ao vinho velho e ao novo, prejudicando o discernimento do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles pedem conselhos a um ídolo de madeira, e de um pedaço de pau recebem resposta. Um espírito de prostituição os leva a desviar-se; eles são infiéis ao seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sacrificam no alto dos montes e queimam incenso nas colinas, debaixo de um carvalho, de um estoraque ou de um terebinto , onde a sombra é agradável. Por isso as suas filhas se prostituem e as suas noras adulteram.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Não castigarei suas filhas por se prostituírem, nem suas noras por adulterarem, porque os próprios homens se associam a meretrizes e participam dos sacrifícios oferecidos pelas prostitutas cultuais— um povo sem entendimento precipita-se à ruína!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Embora você adultere, ó Israel, que Judá não se torne culpada! “Deixem de ir a Gilgal; não subam a Bete-Áven. E não digam: ‘Juro pelo nome do SENHOR!’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os israelitas são rebeldes como bezerra indomável. Como pode o SENHOR apascentá-los como cordeiros na campina?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Efraim aliou-se a ídolos; deixem-no só!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mesmo quando acaba a bebida, eles continuam em sua prostituição; seus governantes amam profundamente os caminhos vergonhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Um redemoinho os varrerá para longe, e os seus altares lhes trarão vergonha.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ouçam isto, sacerdotes! Atenção, israelitas! Escute, ó família real! Esta sentença é contra vocês: Vocês têm sido uma armadilha em Mispá, uma rede estendida sobre o monte Tabor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os rebeldes estão envolvidos em matança. Eu disciplinarei todos eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheço Efraim; Israel não pode se esconder de mim. Efraim, agora você se lançou à prostituição; Israel se corrompeu.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Suas ações não lhes permitem voltar para o seu Deus. Um espírito de prostituição está no coração deles; não reconhecem o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A arrogância de Israel testifica contra eles; Israel e Efraim tropeçam em seu pecado; Judá também tropeça com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando eles forem buscar o SENHOR com todos os seus rebanhos e com todo o seu gado, não o encontrarão; ele se afastou deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Traíram o SENHOR; geraram filhos ilegítimos. Agora suas festas de lua nova os devorarão, tanto a eles como as suas plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Toquem a trombeta em Gibeá e a corneta em Ramá. Deem o grito de guerra em Bete-Áven; esteja na vanguarda, ó Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Efraim será arrasado no dia do castigo. Entre as tribos de Israel, eu proclamo o que acontecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os líderes de Judá são como os que mudam os marcos dos limites. Derramarei sobre eles a minha ira como uma inundação.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Efraim está oprimido, esmagado pelo juízo, porque decidiu ir atrás de ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sou como uma traça para Efraim, como podridão para o povo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Quando Efraim viu a sua enfermidade e Judá os seus tumores, Efraim se voltou para a Assíria e mandou buscar a ajuda do grande rei. Mas ele não tem condições de curar vocês, nem pode sarar os seus tumores.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois serei como um leão para Efraim e como um leão grande para Judá. Eu os despedaçarei e irei embora; eu os levarei sem que ninguém possa livrá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então voltarei ao meu lugar até que eles admitam sua culpa. Eles buscarão a minha face; em sua necessidade eles me buscarão ansiosamente”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Venham, voltemos para o SENHOR. Ele nos despedaçou, mas nos trará cura; ele nos feriu, mas sarará nossas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de dois dias ele nos dará vida novamente; ao terceiro dia, ele nos restaurará, para que vivamos em sua presença.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Conheçamos o SENHOR; esforcemo-nos por conhecê-lo. Tão certo como nasce o sol, ele aparecerá; virá para nós como as chuvas de inverno, como as chuvas de primavera que regam a terra.”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Que posso fazer com você, Efraim? Que posso fazer com você, Judá? Seu amor é como a neblina da manhã, como o primeiro orvalho que logo evapora.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por isso eu os despedacei por meio dos meus profetas, eu os matei com as palavras da minha boca; os meus juízos reluziram como relâmpagos sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pois desejo misericórdia e não sacrifícios; conhecimento de Deus em vez de holocaustos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Na cidade de Adão , eles quebraram a aliança e me foram infiéis.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gileade é uma cidade de ímpios, maculada de sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim como os assaltantes ficam de emboscada à espera de um homem, assim fazem também os bandos de sacerdotes; eles assassinam na estrada de Siquém e cometem outros crimes vergonhosos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vi uma coisa terrível na terra de Israel. Ali Efraim se prostitui, e Israel está contaminado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Também para você, Judá, foi determinada uma colheita para quando eu trouxer de volta o meu povo.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando eu tento curar Israel, o mal de Efraim fica exposto e os crimes de Samaria são revelados. Pois praticam o engano, ladrões entram nas casas, bandidos roubam nas ruas;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mas eles não percebem que eu me lembro de todas as suas más obras. Seus pecados os envolvem; eu os vejo constantemente.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eles alegram o rei com as suas impiedades, os líderes, com as suas mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São todos adúlteros, queimando como um forno cujo fogo o padeiro não precisa atiçar, desde quando sova a massa até quando a faz crescer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>No dia da festa de nosso rei os líderes são inflamados pelo vinho, e o rei dá as mãos aos zombadores.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando se aproximam com suas intrigas, seus corações ardem como um forno. A fúria deles arde lentamente a noite toda; pela manhã queima como chama abrasadora.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos eles se esquentam como um forno e devoram os seus governantes. Todos os seus reis caem, e ninguém clama a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Efraim mistura-se com as nações; Efraim é um bolo que não foi virado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estrangeiros sugam sua força, mas ele não o percebe. Seu cabelo vai ficando grisalho, mas ele nem repara nisso.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A arrogância de Israel testifica contra ele, mas, apesar de tudo isso, ele não se volta para o SENHOR, para o seu Deus, e não o busca.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Efraim é como uma pomba facilmente enganada e sem entendimento; ora apela para o Egito, ora volta-se para a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando se forem, atirarei sobre eles a minha rede; eu os farei descer como as aves dos céus. Quando os ouvir em sua reunião, eu os apanharei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai deles, porque se afastaram de mim! Destruição venha sobre eles, porque se rebelaram contra mim! Eu desejo redimi-los, mas eles falam mentiras a meu respeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles não clamam a mim do fundo do coração quando gemem orando em suas camas. Ajuntam-se por causa do trigo e do vinho, mas se afastam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu os ensinei e os fortaleci, mas eles tramam o mal contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles não se voltam para o Altíssimo; são como um arco defeituoso. Seus líderes serão mortos à espada por causa de suas palavras insolentes. E por isso serão ridicularizados no Egito.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Coloquem a trombeta em seus lábios! Ele vem ameaçador como uma águia sobre o templo do SENHOR, porquanto quebraram a minha aliança e se rebelaram contra a minha Lei.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Israel clama a mim: ‘Ó nosso Deus, nós te reconhecemos!’</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas Israel rejeitou o que é bom; um inimigo o perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles instituíram reis sem o meu consentimento; escolheram líderes sem a minha aprovação. Com prata e ouro fizeram ídolos para si, para a sua própria destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Lance fora o seu ídolo em forma de bezerro, ó Samaria! A minha ira se acende contra eles. Até quando serão incapazes de pureza?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este bezerro procede de Israel! Um escultor o fez. Ele não é Deus. Será partido em pedaços o bezerro de Samaria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Eles semeiam vento e colhem tempestade. Talo sem espiga; que não produz farinha. Ainda que produzisse trigo, estrangeiros o devorariam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Israel é devorado; agora está entre as nações como algo sem valor;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>foi para a Assíria. O jumento selvagem mantém-se livre, mas Efraim vendeu-se para os seus amantes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Embora tenham se vendido às nações, agora os ajuntarei, e logo começarão a definhar sob a opressão do poderoso rei.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Embora Efraim tenha construído muitos altares para ofertas pelo pecado, eles se tornaram altares para o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu lhes escrevi todos os ensinos da minha Lei, mas eles os consideraram algo estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eles oferecem sacrifícios e comem a carne, mas o SENHOR não se agrada deles. Doravante, ele se lembrará da impiedade deles e castigará os seus pecados: eles voltarão para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Israel esqueceu o seu Criador e construiu palácios; Judá fortificou muitas cidades. Mas sobre as suas cidades enviarei fogo que consumirá suas fortalezas.”</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Não se regozije, ó Israel; não se alegre como as outras nações. Pois você se prostituiu, abandonando o seu Deus; você ama o salário da prostituição em cada eira de trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os produtos da eira e do lagar não alimentarão o povo; o vinho novo lhes faltará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles não permanecerão na terra do SENHOR; Efraim voltará para o Egito, e na Assíria comerá comida impura.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles não derramarão ofertas de vinho para o SENHOR, nem os seus sacrifícios lhe agradarão. Tais sacrifícios serão para eles como o pão dos pranteadores, que torna impuro quem o come. Essa comida será para eles mesmos; não entrará no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O que farão vocês no dia de suas festas fixas, nos dias de festa do SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vejam! Fogem da destruição, mas o Egito os ajuntará, e Mênfis os sepultará. Os seus tesouros de prata as urtigas vão herdar; os cardos cobrirão totalmente as suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os dias de castigo vêm, os dias de punição estão chegando. Que Israel o saiba. Por serem tantos os pecados, e tão grande a hostilidade de vocês, o profeta é considerado um tolo, e o homem inspirado, um louco violento.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O profeta, junto ao meu Deus, é a sentinela que vigia Efraim; contudo, laços o aguardam em todas as suas veredas, e a hostilidade, no templo do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles mergulharam na corrupção, como nos dias de Gibeá. Deus se lembrará de sua iniquidade e os castigará por seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando encontrei Israel, foi como encontrar uvas no deserto; quando vi os antepassados de vocês, foi como ver os primeiros frutos de uma figueira. Mas, quando eles vieram a Baal-Peor, consagraram-se àquele ídolo vergonhoso e se tornaram tão repugnantes quanto aquilo que amaram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A glória de Efraim lhe fugirá como pássaro: nenhum nascimento, nenhuma gravidez, nenhuma concepção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mesmo que criem filhos, porei de luto cada um deles. Ai deles quando eu me afastar!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vi Efraim, plantado num lugar agradável, como Tiro. Mas Efraim entregará seus filhos ao matador.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó SENHOR, que darás a eles? Dá-lhes ventres que abortem e seios ressecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Toda a sua impiedade começou em Gilgal; de fato, ali os odiei. Por causa dos seus pecados eu os expulsarei da minha terra. Não os amarei mais; todos os seus líderes são rebeldes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Efraim está ferido, sua raiz está seca, eles não produzem frutos. Mesmo que criem filhos, eu matarei sua prole querida.”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Meu Deus os rejeitará porque não lhe deram ouvidos; serão peregrinos entre as nações.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Israel era como videira viçosa; cobria-se de frutos. Quanto mais produzia, mais altares construía; Quanto mais sua terra prosperava, mais enfeitava suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O coração deles é enganoso, e agora devem carregar sua culpa. O SENHOR demolirá os seus altares e destruirá suas colunas sagradas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então eles dirão: “Não temos nenhum rei porque não reverenciamos o SENHOR. Mas, mesmo que tivéssemos um rei, o que ele poderia fazer por nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles fazem muitas promessas, fazem juramentos e acordos falsos; por isso brotam as demandas como ervas venenosas num campo arado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O povo que mora em Samaria teme pelo ídolo em forma de bezerro de Bete-Áven. Seu povo pranteará por ele, como também os seus sacerdotes idólatras, que se regozijavam por seu esplendor; porque foi tirado deles e levado para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sim, até ele será levado para a Assíria como tributo para o grande rei. Efraim sofrerá humilhação; e Israel será envergonhado por causa do seu ídolo de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Samaria e seu rei serão arrastados como um graveto nas águas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os altares da impiedade , que foram os pecados de Israel, serão destruídos. Espinhos e ervas daninhas crescerão e cobrirão os seus altares. Então eles dirão aos montes: “Cubram-nos!”, e às colinas: “Caiam sobre nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Desde os dias de Gibeá, você pecou, ó Israel, e permaneceu assim. Acaso a guerra não os alcançou em Gibeá por causa dos malfeitores?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando eu quiser, eu os castigarei; nações serão reunidas contra eles para prendê-los por causa do seu duplo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Efraim era bezerra treinada, gostava muito de trilhar; por isso colocarei o jugo sobre o seu belo pescoço. Conduzirei Efraim, Judá terá que arar, e Jacó fará sulcos no solo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Semeiem a retidão para si, colham o fruto da lealdade e façam sulcos no seu solo não arado; pois é hora de buscar o SENHOR, até que ele venha e faça chover justiça sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas vocês plantaram a impiedade, colheram o mal e comeram o fruto do engano. Visto que vocês têm confiado na sua própria força e nos seus muitos guerreiros,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>o fragor da batalha se levantará contra vocês, de maneira que todas as suas fortalezas serão devastadas, como Salmã devastou Bete-Arbel no dia da batalha, quando mães foram pisadas e estraçalhadas junto com seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim acontecerá com você, ó Betel, porque a sua impiedade é grande. Quando amanhecer aquele dia, o rei de Israel será completamente destruído.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Quando Israel era menino, eu o amei, e do Egito chamei o meu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas, quanto mais eu o chamava , mais eles se afastavam de mim. Eles ofereceram sacrifícios aos baalins e queimaram incenso para os ídolos esculpidos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas fui eu quem ensinou Efraim a andar, tomando-o nos braços; mas eles não perceberam que fui eu quem os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu os conduzi com laços de bondade humana e de amor; tirei do seu pescoço o jugo e me inclinei para alimentá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Acaso não voltarão ao Egito e a Assíria não os dominará porque eles se recusam a arrepender-se?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A espada reluzirá em suas cidades, destruirá as trancas de suas portas e dará fim aos seus planos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O meu povo está decidido a desviar-se de mim. Embora sejam conclamados a servir ao Altíssimo, de modo algum o exaltam.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Como posso desistir de você, Efraim? Como posso entregá-lo nas mãos de outros, Israel? Como posso tratá-lo como tratei Admá? Como posso fazer com você o que fiz com Zeboim? O meu coração está enternecido, despertou-se toda a minha compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não executarei a minha ira impetuosa, não tornarei a destruir Efraim. Pois sou Deus e não homem, o Santo no meio de vocês. Não virei com ira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles seguirão o SENHOR; ele rugirá como leão. Quando ele rugir, os seus filhos virão tremendo desde o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Virão voando do Egito como aves, da Assíria como pombas. Eu os estabelecerei em seus lares”; palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Efraim me cercou de mentiras, a casa de Israel, de enganos, e Judá é rebelde contra Deus, a saber, contra o Santo fiel.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Efraim alimenta-se de vento; corre atrás do vento oriental o dia inteiro e multiplica mentiras e violência. Faz tratados com a Assíria e manda azeite para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O SENHOR tem uma acusação contra Judá, e vai castigar Jacó de acordo com os seus caminhos; de acordo com suas ações lhe retribuirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>No ventre da mãe segurou o calcanhar de seu irmão; como homem lutou com Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele lutou com o anjo e saiu vencedor; chorou e implorou o seu favor. Em Betel teve encontro com Deus, que ali conversou com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Sim, o próprio SENHOR, o Deus dos Exércitos! SENHOR é o nome pelo qual ficou famoso.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Portanto, volte para o seu Deus, e pratique a lealdade e a justiça; confie sempre no seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como os descendentes de Canaã, comerciantes que usam balança desonesta e gostam muito de extorquir,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Efraim orgulha-se e exclama: “Como fiquei rico e abastado! Em todos os trabalhos que realizei não encontrarão em mim nenhum crime ou pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Mas eu sou o SENHOR, o seu Deus, desde a terra do Egito; farei vocês voltarem a morar em tendas, como no dia de suas festas fixas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu mesmo falava aos profetas, dava-lhes muitas visões e por meio deles falava em parábolas.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como Gileade é ímpia! Seu povo não vale nada! Eles sacrificam bois em Gilgal, mas os seus altares são como montes de pedras num campo arado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jacó fugiu para a terra de Arã; Israel trabalhou para obter uma mulher; por ela cuidou de ovelhas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR usou um profeta para tirar Israel do Egito e por meio de um profeta cuidou dele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Efraim amargamente o provocou à ira; seu Senhor fará cair sobre ele a culpa do sangue que derramou e lhe devolverá o seu desprezo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Efraim falava, os homens tremiam; ele era exaltado em Israel. Mas tornou-se culpado da adoração a Baal e começou a morrer.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Agora eles pecam cada vez mais; com sua prata fazem ídolos de metal para si, imagens modeladas com muita inteligência, todas elas obras de artesãos. Dizem desse povo: “Eles oferecem sacrifício humano e beijam os ídolos feitos em forma de bezerro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso serão como a neblina da manhã, como o orvalho que bem cedo evapora, como palha que num redemoinho vai-se de uma eira, como a fumaça que sai pela chaminé.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mas eu sou o SENHOR, o seu Deus, desde a terra do Egito. Vocês não reconhecerão nenhum outro Deus além de mim, nenhum outro Salvador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu cuidei de vocês no deserto, naquela terra de calor ardente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quando eu os alimentava, ficavam satisfeitos; quando ficavam satisfeitos, eles se orgulhavam, e então me esqueciam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso virei sobre eles como leão, como leopardo, ficarei à espreita junto ao caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como uma ursa de quem roubaram os filhotes, eu os atacarei e os rasgarei. Como leão eu os devorarei; um animal selvagem os despedaçará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Você foi destruído, ó Israel, porque está contra mim, contra o seu ajudador.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora? Onde está o seu rei que havia de salvá-lo em todas as suas cidades? E os oficiais que você pediu, dizendo: ‘Dá-me um rei e líderes’?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dei a você um rei na minha ira, e o tirei na minha indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A culpa de Efraim foi anotada; seus pecados são mantidos em registro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Chegam-lhe dores como as da mulher em trabalho de parto, mas é uma criança insensata; quando chega a hora, não sai do ventre que a abrigou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Eu os redimirei do poder da sepultura ; eu os resgatarei da morte. Onde estão, ó morte, as suas pragas? Onde está, ó sepultura, a sua destruição? “Não terei compaixão alguma,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>embora Efraim floresça entre os seus irmãos. Um vento oriental virá da parte do SENHOR, soprando desde o deserto; sua fonte falhará, e seu poço secará. Todos os seus tesouros serão saqueados dos seus depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O povo de Samaria carregará sua culpa, porque se rebelou contra o seu Deus. Eles serão mortos à espada; seus pequeninos serão pisados e despedaçados, suas mulheres grávidas terão rasgados os seus ventres.”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Volte, ó Israel, para o SENHOR, o seu Deus. Seus pecados causaram sua queda!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Preparem o que vão dizer e voltem para o SENHOR. Peçam-lhe: “Perdoa todos os nossos pecados e, por misericórdia, recebe-nos, para que te ofereçamos o fruto dos nossos lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A Assíria não nos pode salvar; não montaremos cavalos de guerra. Nunca mais diremos: ‘Nossos deuses àquilo que as nossas próprias mãos fizeram’, porque tu amas o órfão”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu curarei a infidelidade deles e os amarei de todo o meu coração, pois a minha ira desviou-se deles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Serei como orvalho para Israel; ele florescerá como o lírio. Como o cedro do Líbano aprofundará suas raízes;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>seus brotos crescerão. Seu esplendor será como o da oliveira, sua fragrância como a do cedro do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os que habitavam à sua sombra voltarão. Reviverão como o trigo. Florescerão como a videira, e a fama de Israel será como a do vinho do Líbano.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que Efraim ainda tem com ídolos? Sou eu que lhe respondo e dele cuidarei. Sou como um pinheiro verde; o fruto que você produz de mim procede.”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quem é sábio? Aquele que considerar essas coisas. Quem tem discernimento? Aquele que as compreender. Os caminhos do SENHOR são justos; os justos andam neles, mas os rebeldes neles tropeçam.</para>
</usx>
