<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JER" style="id">Jeremias (NVI)</book>
  <para style="h">Jeremias</para>
  <para style="toc1">Jeremias</para>
  <para style="toc2">Jeremias</para>
  <para style="toc3">JR</para>
  <para style="mt1">Jeremias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As palavras de Jeremias, filho de Hilquias, um dos sacerdotes de Anatote, no território de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a ele no décimo terceiro ano do reinado de Josias, filho de Amom, rei de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e durante o reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, até o quinto mês do décimo primeiro ano de Zedequias, filho de Josias, rei de Judá, quando os habitantes de Jerusalém foram levados para o exílio.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Antes de formá-lo no ventre eu o escolhi ; antes de você nascer, eu o separei e o designei profeta às nações”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas eu disse: Ah, Soberano SENHOR! Eu não sei falar, pois ainda sou muito jovem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O SENHOR, porém, me disse: “Não diga que é muito jovem. A todos a quem eu o enviar, você irá e dirá tudo o que eu ordenar a você.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não tenha medo deles, pois eu estou com você para protegê-lo”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR estendeu a mão, tocou a minha boca e disse-me: “Agora ponho em sua boca as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Veja! Eu hoje dou a você autoridade sobre nações e reinos, para arrancar, despedaçar, arruinar e destruir; para edificar e plantar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a palavra do SENHOR veio a mim: “O que você vê, Jeremias?” Vejo o ramo de uma amendoeira, respondi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR me disse: “Você viu bem, pois estou vigiando para que a minha palavra se cumpra”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim pela segunda vez, dizendo: “O que você vê?” E eu respondi: Vejo uma panela fervendo; ela está inclinada do norte para cá.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR me disse: “Do norte se derramará a desgraça sobre todos os habitantes desta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estou convocando todos os povos dos reinos do norte”, diz o SENHOR. “Cada um virá e colocará o seu trono diante das portas de Jerusalém, virão contra todas as muralhas que a cercam e contra todas as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pronunciarei a minha sentença contra o meu povo por todas as suas maldades; porque me abandonaram, queimaram incenso a outros deuses e adoraram deuses que as suas mãos fizeram.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“E você, prepare-se! Vá dizer-lhes tudo o que eu ordenar. Não fique aterrorizado por causa deles, senão eu o aterrorizarei diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E hoje eu faço de você uma cidade fortificada, uma coluna de ferro e um muro de bronze, contra toda a terra: contra os reis de Judá, seus oficiais, seus sacerdotes e o povo da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eles lutarão contra você, mas não o vencerão, pois eu estou com você e o protegerei”, diz o SENHOR.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra do SENHOR veio a mim:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá proclamar aos ouvidos de Jerusalém: “Eu me lembro de sua fidelidade quando você era jovem: como noiva, você me amava e me seguia pelo deserto, por uma terra não semeada.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Israel, meu povo, era santo para o SENHOR, os primeiros frutos de sua colheita; todos os que o devoravam eram considerados culpados, e a desgraça os alcançava”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ouça a palavra do SENHOR, ó comunidade de Jacó, todos os clãs da comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Que falta os seus antepassados encontraram em mim, para que me deixassem e se afastassem de mim? Eles seguiram ídolos sem valor, tornando-se eles próprios sem valor.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles não perguntaram: ‘Onde está o SENHOR, que nos trouxe do Egito e nos conduziu pelo deserto, por uma terra árida e cheia de covas, terra de seca e de trevas , terra pela qual ninguém passa e onde ninguém vive?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu trouxe vocês a uma terra fértil, para que comessem dos seus frutos e dos seus bons produtos. Entretanto, vocês contaminaram a minha terra; tornaram a minha herança repugnante.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os sacerdotes não perguntavam pelo SENHOR; os intérpretes da lei não me conheciam, e os líderes do povo se rebelaram contra mim. Os profetas profetizavam em nome de Baal, seguindo deuses inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Por isso, eu ainda faço denúncias contra vocês”, diz o SENHOR, “e farei denúncias contra os seus descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atravessem o mar até o litoral de Chipre e vejam; mandem observadores a Quedar e reparem de perto; e vejam se alguma vez aconteceu algo assim:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>alguma nação já trocou os seus deuses? E eles nem sequer são deuses! Mas o meu povo trocou a sua Glória por deuses inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Espantem-se diante disso, ó céus! Fiquem horrorizados e abismados”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“O meu povo cometeu dois crimes: eles me abandonaram, a mim, a fonte de água viva; e cavaram as suas próprias cisternas, cisternas rachadas que não retêm água.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Acaso Israel, meu povo, é escravo, escravo de nascimento? Por que foi então que se tornou presa</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de leões que rugem e urram contra ele? Arrasaram a sua terra, queimaram as suas cidades e as deixaram desabitadas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Até mesmo os homens de Mênfis e de Tafnes raparam a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não foi você mesmo o responsável pelo que aconteceu a você, ao abandonar o SENHOR, o seu Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Agora, por que você vai ao Egito beber água do Nilo? E por que vai à Assíria beber água do Eufrates?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O seu crime a castigará e a sua rebelião a repreenderá. Compreenda e veja como é mau e amargo abandonar o SENHOR, o seu Deus, e não ter temor de mim”, diz o Soberano, o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Há muito tempo eu quebrei o seu jugo e despedacei as correias que a prendiam. Mas você disse: ‘Eu não servirei!’ Ao contrário, em todo monte elevado e debaixo de toda árvore verdejante, você se deitava como uma prostituta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu a plantei como uma videira seleta, de semente absolutamente pura. Como, então, contra mim você se tornou uma videira degenerada e selvagem?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mesmo que você se lave com soda e com muito sabão, a mancha da sua iniquidade permanecerá diante de mim”, diz o Soberano SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Como você pode dizer que não se contaminou e que não correu atrás dos baalins? Reveja o seu procedimento no vale e considere o que você tem feito. Você é como uma camela jovem e arisca que corre para todos os lados;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>como uma jumenta selvagem habituada ao deserto, farejando o vento em seu desejo. Quem é capaz de controlá-la quando está no cio? Os machos que a procuram não precisam se cansar, porque logo encontrarão a que está no mês do cio.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não deixe que os seus pés se esfolem nem que a sua garganta fique seca. Mas você disse: ‘Não adianta! Eu amo os deuses estrangeiros e continuarei a ir atrás deles’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Assim como o ladrão fica envergonhado quando é apanhado em flagrante, também a comunidade de Israel ficará envergonhada: seus reis e oficiais, seus sacerdotes e profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois dizem à madeira: ‘Você é meu pai’ e à pedra: ‘Você me deu à luz’. Voltaram para mim as costas e não o rosto, mas na hora da adversidade dizem: ‘Venha salvar-nos!’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E onde estão os deuses que você fabricou para si? Que eles venham, se puderem salvá-la na hora da adversidade! Porque os seus deuses são tão numerosos como as suas cidades, ó Judá!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Por que vocês fazem denúncias contra mim? Todos vocês se rebelaram contra mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“De nada adiantou castigar o seu povo, eles não aceitaram a correção. A sua espada tem destruído os seus profetas como um leão devorador.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Vocês, desta geração, considerem a palavra do SENHOR: “Tenho sido um deserto para Israel? Uma terra de grandes trevas? Por que o meu povo diz: ‘Nós assumimos o controle! Não mais viremos a ti’?</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Será que uma jovem se esquece das suas joias, ou uma noiva, de seus enfeites nupciais? Contudo, o meu povo esqueceu-se de mim por dias sem fim.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Com quanta habilidade você busca o amor! Mesmo as mulheres da pior espécie aprenderam com o seu procedimento.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Nas suas roupas encontrou-se o sangue de pobres inocentes, que não foram flagrados arrombando casas. Contudo, apesar de tudo isso,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>você diz: ‘Sou inocente; ele não está irado comigo’. Mas eu passarei sentença contra você porque você disse que não pecou.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por que você não leva a sério a sua mudança de rumo? Você ficará decepcionada com o Egito, como ficou com a Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Você também deixará aquele lugar com as mãos na cabeça, pois o SENHOR rejeitou aqueles em quem você confia; você não receberá a ajuda deles.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se um homem se divorciar de sua mulher e depois da separação ela casar-se com outro homem, poderá o primeiro marido voltar para ela? Não seria a terra totalmente contaminada? Mas você tem se prostituído com muitos amantes e, agora, quer voltar para mim?”, pergunta o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Olhe para o campo e veja: Há algum lugar onde você não foi desonrada? À beira do caminho você se assentou à espera de amantes, assentou-se como um nômade no deserto. Você contaminou a terra com sua prostituição e impiedade.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso as chuvas foram retidas, e não veio chuva na primavera. Mas você, apresentando-se declaradamente como prostituta, se recusa a corar de vergonha.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você não acabou de me chamar: ‘Meu pai, amigo da minha juventude?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ficarás irado para sempre? Teu ressentimento permanecerá até o fim?’ É assim que você fala, mas faz todo o mal que pode”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante o reinado do rei Josias, o SENHOR me disse: “Você viu o que fez Israel, a infiel? Subiu todo monte elevado e foi para debaixo de toda árvore verdejante para prostituir-se.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois de ter feito tudo isso, pensei que ela voltaria para mim, mas não voltou. E a sua irmã traidora, Judá, viu essas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Viu também que dei à infiel Israel uma certidão de divórcio e a mandei embora, por causa de todos os seus adultérios. Entretanto, a sua irmã Judá, a traidora, também se prostituiu, sem temor algum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, por ter feito pouco caso da imoralidade, Judá contaminou a terra, cometendo adultério com ídolos de pedra e madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Apesar de tudo isso, sua irmã Judá, a traidora, não voltou para mim de todo o coração, mas sim com fingimento”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR me disse: “Israel, a infiel, é melhor do que Judá, a traidora.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Vá e proclame esta mensagem para os lados do norte: “Volte, ó infiel Israel”, declara o SENHOR, “Não mais franzirei a testa cheio de ira contra você, pois eu sou fiel”, declara o SENHOR, “Não ficarei irado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas reconheça o seu pecado: você se rebelou contra o SENHOR, o seu Deus, e ofereceu os seus favores a deuses estranhos, debaixo de toda árvore verdejante, e não me obedeceu”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Voltem, filhos rebeldes! Pois eu sou o Senhor de vocês”, declara o SENHOR. “Tomarei vocês, um de cada cidade e dois de cada clã, e os trarei de volta a Sião.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então eu darei a vocês governantes conforme a minha vontade, que os dirigirão com sabedoria e com entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando vocês aumentarem e se multiplicarem na sua terra naqueles dias”, declara o SENHOR, “não dirão mais: ‘A arca da aliança do Senhor’. Não pensarão mais nisso nem se lembrarão dela; não sentirão sua falta nem se fará outra arca.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Naquela época, chamarão Jerusalém ‘O Trono do SENHOR’, e todas as nações se reunirão para honrar o nome do SENHOR em Jerusalém. Não mais viverão segundo a obstinação de seus corações para fazer o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Naqueles dias, a comunidade de Judá caminhará com a comunidade de Israel, e juntas voltarão do norte para a terra que dei como herança aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Eu mesmo disse: “Com que alegria eu a trataria como se tratam filhos e daria uma terra aprazível a você, a mais bela herança entre as nações! Pensei que você me chamaria de ‘Pai’ e que não deixaria de seguir-me.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, como a mulher que trai o marido, assim você tem sido infiel comigo, ó comunidade de Israel”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouve-se um choro no campo, o pranto de súplica dos israelitas, porque perverteram os seus caminhos e esqueceram o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Voltem, filhos rebeldes! Eu os curarei da sua rebeldia”. “Sim!”, o povo responde. “Nós viremos a ti, pois tu és o SENHOR, o nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>De fato, a agitação idólatra nas colinas e o murmúrio nos montes é um engano. No SENHOR, no nosso Deus, está a salvação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Desde a nossa juventude, Baal, o deus da vergonha, tem consumido o fruto do trabalho dos nossos antepassados: as ovelhas, os bois, os seus filhos e as suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Seja a vergonha a nossa cama e a desonra, o nosso cobertor. Pecamos contra o SENHOR, o nosso Deus, tanto nós como os nossos antepassados, desde a nossa juventude até o dia de hoje; e não temos obedecido ao SENHOR, ao nosso Deus.”</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Se você voltar, ó Israel, volte para mim”, diz o SENHOR. “Se você afastar para longe de minha vista os seus ídolos detestáveis e não se desviar,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>se você jurar pelo nome do SENHOR com fidelidade, justiça e retidão, então as nações serão por ele abençoadas e nele se gloriarão.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR ao povo de Judá e de Jerusalém: “Lavrem seus campos não arados e não semeiem entre espinhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Purifiquem-se para o SENHOR, sejam fiéis à aliança , homens de Judá e habitantes de Jerusalém! Se não fizerem isso, a minha ira se acenderá e queimará como fogo, por causa do mal que vocês fizeram; queimará e ninguém conseguirá apagá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Anunciem em Judá! Proclamem em Jerusalém: Toquem a trombeta por toda esta terra! Gritem bem alto e digam: Reúnam-se! Fujamos para as cidades fortificadas!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ergam o sinal indicando Sião. Fujam sem demora em busca de abrigo! Porque do norte eu estou trazendo desgraça, uma grande destruição”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Um leão saiu da sua toca, um destruidor de nações se pôs a caminho. Ele saiu de onde vive para arrasar a sua terra. Suas cidades ficarão em ruínas e sem habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso, ponham vestes de lamento, chorem e gritem, pois o fogo da ira do SENHOR não se desviou de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Naquele dia”, diz o SENHOR, “o rei e os seus oficiais perderão a coragem, os sacerdotes ficarão horrorizados e os profetas, perplexos.”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então eu disse: Ah, Soberano SENHOR, como enganaste completamente este povo e a Jerusalém dizendo: “Vocês terão paz” quando a espada está em nossa garganta.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Naquela época, será dito a este povo e a Jerusalém: “Um vento escaldante, que vem das dunas do deserto, sopra na direção da minha filha, do meu povo, mas não para peneirar nem para limpar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>É um vento forte demais, que vem da minha parte. Agora eu pronunciarei as minhas sentenças contra eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vejam! Ele avança como as nuvens; os seus carros de guerra são como um furacão e os seus cavalos são mais velozes do que as águias. Ai de nós! Estamos perdidos!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ó Jerusalém, lave o mal do seu coração para que você seja salva. Até quando você vai acolher projetos malignos no íntimo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ouve-se uma voz proclamando desde Dã, desde os montes de Efraim se anuncia calamidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Relatem isto a esta nação e proclamem contra Jerusalém: Um exército inimigo está vindo de uma terra distante, dando seu grito de guerra contra as cidades de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles a cercam como homens que guardam um campo, pois ela se rebelou contra mim”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“A sua própria conduta e as suas ações trouxeram isso sobre você. Como é amargo esse seu castigo! Ele atinge até o seu coração!”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ah, minha angústia, minha angústia! Eu me contorço de dor. Ó paredes do meu coração! O meu coração dispara dentro de mim; não posso ficar calado. Ouvi o som da trombeta, ouvi o grito de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Um desastre depois do outro; toda a minha terra foi devastada. Num instante as minhas tendas foram destruídas; e os meus abrigos, num momento.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Até quando verei o sinal levantado e ouvirei o som da trombeta?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“O meu povo é tolo, eles não me conhecem”. “São crianças insensatas que nada compreendem. São hábeis para praticar o mal, mas não sabem fazer o bem.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Olhei para a terra, e ela era sem forma e vazia; para os céus, e a sua luz tinha desaparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Olhei para os montes e eles tremiam; todas as colinas oscilavam.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Olhei, e não havia mais gente; todas as aves do céu tinham fugido em revoada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Olhei, e a terra fértil era um deserto; todas as suas cidades estavam em ruínas por causa do SENHOR, por causa do fogo da sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Toda esta terra ficará devastada, embora eu não vá destruí-la completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por causa disso, a terra ficará de luto e o céu, em cima, se escurecerá; porque eu falei e não me arrependi, decidi e não voltarei atrás”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Quando se ouvem os cavaleiros e os flecheiros, todos os habitantes da cidade fogem. Alguns vão para o meio dos arbustos; outros escalam as rochas. Todas as cidades são abandonadas e ficam sem habitantes.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O que você está fazendo, ó cidade devastada? Por que se veste de vermelho e se enfeita com joias de ouro? Por que você pinta os olhos? Você se embeleza em vão, pois os seus amantes a desprezam e querem tirar sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ouvi um grito, como de mulher em trabalho de parto, como a agonia de uma mulher ao dar à luz o primeiro filho. É o grito da cidade de Sião, que está ofegante e estende as mãos, dizendo: “Ai de mim! Estou desfalecendo. Minha vida está nas mãos de assassinos!”</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Percorram as ruas de Jerusalém, olhem e observem. Procurem em suas praças para ver se podem encontrar alguém que aja com honestidade e que busque a verdade. Então eu perdoarei a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Embora digam: ‘Juro pelo nome do SENHOR’, ainda assim estão jurando falsamente.”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>SENHOR, não é fidelidade que os teus olhos procuram? Tu os feriste, mas eles nada sentiram; tu os deixaste esgotados, mas eles recusaram a correção. Endureceram o rosto mais que a rocha, e recusaram arrepender-se.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pensei: Eles são apenas pobres e ignorantes, não conhecem o caminho do SENHOR, as exigências do seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Irei aos nobres e falarei com eles, pois, sem dúvida, eles conhecem o caminho do SENHOR, as exigências do seu Deus. Mas todos eles também quebraram o jugo e romperam as amarras.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, um leão da floresta os atacará, um lobo da estepe os arrasará, um leopardo ficará à espreita nos arredores das suas cidades, para despedaçar qualquer pessoa que delas sair. Porque a rebeldia deles é grande e muitos são os seus desvios.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Por que deveria eu o perdoar?” “Seus filhos me abandonaram e juraram por aqueles que não são deuses. Embora eu tenha suprido as suas necessidades, eles cometeram adultério e frequentaram as casas de prostituição.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eles são garanhões bem-alimentados e excitados, cada um relinchando para a mulher do próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não devo eu castigá-los por isso?”, pergunta o SENHOR. “Não devo eu vingar-me de uma nação como esta?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Vão por entre as suas vinhas e destruam-nas, mas não acabem totalmente com elas. Cortem os seus ramos, pois eles não pertencem ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque a comunidade de Israel e a comunidade de Judá têm me traído”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mentiram acerca do SENHOR, dizendo: “Ele não vai fazer nada! Nenhum mal nos acontecerá; jamais veremos espada ou fome.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Os profetas não passam de vento, e a palavra não está neles; por isso aconteça com eles o que dizem”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Porque falaram essas palavras, farei com que as minhas palavras em sua boca sejam fogo, e este povo seja a lenha que o fogo consome.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ó comunidade de Israel”, declara o SENHOR, “estou trazendo de longe uma nação para atacá-la: uma nação muito antiga e invencível, uma nação cuja língua você não conhece e cuja fala você não entende.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sua aljava é como um túmulo aberto; toda ela é composta de guerreiros.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Devorarão as suas colheitas e os seus alimentos; devorarão os seus filhos e as suas filhas; devorarão as suas ovelhas e os seus bois; devorarão as suas videiras e as suas figueiras. Destruirão ao fio da espada as cidades fortificadas nas quais vocês confiam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Contudo, mesmo naqueles dias não os destruirei completamente”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“E, quando perguntarem: ‘Por que o SENHOR, o nosso Deus, fez isso conosco?’, você lhes dirá: Assim como vocês me abandonaram e serviram deuses estrangeiros em sua própria terra, também agora vocês servirão estrangeiros numa terra que não é de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Anunciem isto à comunidade de Jacó e proclamem-no em Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ouçam isto, vocês, povo tolo e insensato, que têm olhos, mas não veem, têm ouvidos, mas não ouvem:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Acaso vocês não me temem?”, pergunta o SENHOR. “Não tremem diante da minha presença? Porque fui eu que fiz da areia um limite para o mar, um decreto eterno que ele não pode ultrapassar. As ondas podem quebrar, mas não podem prevalecer, podem bramir, mas não podem ultrapassá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas este povo tem coração obstinado e rebelde; eles se afastaram e foram embora.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Não dizem no seu íntimo: ‘Temamos o SENHOR, o nosso Deus: aquele que dá as chuvas do outono e da primavera no tempo certo, e nos assegura as semanas certas da colheita’.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porém os pecados de vocês têm afastado essas coisas; as faltas de vocês os têm privado desses bens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Há ímpios no meio do meu povo: homens que ficam à espreita como num esconderijo de caçadores de pássaros; preparam armadilhas para capturar gente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Suas casas estão cheias de engano, como gaiolas cheias de pássaros. E assim eles se tornaram poderosos e ricos,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>estão gordos e bem-alimentados. Não há limites para as suas obras más. Não se empenham pela causa do órfão, nem defendem os direitos do pobre.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não devo eu castigá-los?”, pergunta o SENHOR. “Não devo eu vingar-me de uma nação como essa?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Uma coisa espantosa e horrível acontece nesta terra:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os profetas profetizam mentiras, os sacerdotes governam por sua própria autoridade, e o meu povo gosta dessas coisas. Mas o que vocês farão quando tudo isso chegar ao fim?</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Fuja para um lugar seguro, povo de Benjamim! Fuja de Jerusalém! Toquem a trombeta em Tecoa! Ponham sinal em Bete-Haquerém! Porque já se vê a desgraça que vem do norte, uma terrível destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Destruirei a cidade de Sião; você é como uma bela pastagem,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>para onde os pastores vêm com os seus rebanhos; armam as suas tendas ao redor dela e apascentam, cada um no seu lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Preparem-se para enfrentá-la na batalha! Vamos, ataquemos ao meio-dia! Ai de nós! O dia declina e as sombras da tarde já se estendem.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vamos, ataquemos de noite! Destruamos as suas fortalezas!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Derrubem as árvores e construam rampas de cerco contra Jerusalém. Ó cidade da falsidade! Ela está cheia de opressão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim como um poço produz água, também ela produz sua maldade. Violência! Destruição! É o que se ouve dentro dela; doenças e feridas estão sempre diante de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ouça a minha advertência, ó Jerusalém! Do contrário eu me afastarei inteiramente de você e farei de você uma desolação, uma terra desabitada”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Rebusque-se o remanescente de Israel tão completamente como se faz com uma videira, como faz quem colhe uvas: e você, repasse os ramos cacho por cacho”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A quem posso eu falar ou advertir? Quem me escutará? Os ouvidos deles são obstinados , e eles não podem ouvir. A palavra do SENHOR é para eles desprezível, não encontram nela motivo de prazer.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas a ira do SENHOR dentro de mim transborda, já não posso retê-la. “Derrama-a sobre as crianças na rua e sobre os jovens reunidos em grupos; pois eles também serão pegos com os maridos e as mulheres, os velhos e os de idade bem avançada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As casas deles serão entregues a outros, com os seus campos e as suas mulheres, quando eu estender a minha mão contra os que vivem nesta terra”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Desde o menor até o maior, todos são gananciosos; profetas e sacerdotes igualmente, todos praticam o engano.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles tratam da ferida do meu povo como se não fosse grave. ‘Paz, paz’, dizem, quando não há paz alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ficarão eles envergonhados da sua conduta detestável? Não, eles não sentem vergonha alguma, nem mesmo sabem corar. Portanto, cairão entre os que caem; serão humilhados quando eu os castigar”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ponham-se nas encruzilhadas e olhem; perguntem pelos caminhos antigos, perguntem pelo bom caminho. Sigam-no e acharão descanso. Mas vocês disseram: ‘Não seguiremos!’</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Coloquei sentinelas entre vocês e disse: Prestem atenção ao som da trombeta! Mas vocês disseram: ‘Não daremos atenção’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vejam, ó nações; observe, ó assembleia, o que acontecerá a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouça, ó terra: Trarei desgraça sobre este povo, o fruto das suas maquinações, porque não deram atenção às minhas palavras e rejeitaram a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>De que me serve o incenso trazido de Sabá, ou o cálamo aromático de uma terra distante? Os seus holocaustos não são aceitáveis nem me agradam as suas ofertas”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Estou colocando obstáculos diante deste povo. Pais e filhos tropeçarão neles; vizinhos e amigos perecerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Veja! Um exército vem do norte; uma grande nação está sendo mobilizada desde os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles empunham o arco e a lança; são cruéis e não têm misericórdia, e o barulho que fazem é como o bramido do mar. Vêm montando os seus cavalos em formação de batalha, para atacá-la, ó cidade de Sião”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ouvimos os relatos sobre eles, e as nossas mãos amoleceram. A angústia tomou conta de nós, dores como as da mulher que está dando à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Não saiam aos campos nem andem pelas estradas, pois o inimigo traz a espada, e há terror por todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ó minha filha, meu povo, ponha vestes de lamento e revolva-se em cinza. Lamente-se com choro amargurado, como quem chora por um filho único, pois subitamente o destruidor virá sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Eu o designei para examinador de metais, provador do meu povo, para que você examine e ponha à prova a conduta deles.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Todos eles são rebeldes obstinados e propagadores de calúnias. Estão endurecidos como o bronze e o ferro. Todos eles são corruptos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O fole sopra com força para separar o chumbo com o fogo, mas o refino prossegue em vão; os ímpios não são expurgados.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>São chamados prata rejeitada, porque o SENHOR os rejeitou.”</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Fique junto à porta do templo do SENHOR e proclame esta mensagem: “Ouçam a palavra do SENHOR, todos vocês de Judá que atravessam estas portas para adorar o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Corrijam a sua conduta e as suas ações, eu os farei habitar neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Não confiem nas palavras enganosas dos que dizem: ‘Este é o templo do SENHOR, o templo do SENHOR, o templo do SENHOR!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se vocês realmente corrigirem a sua conduta e as suas ações, e se, de fato, tratarem uns aos outros com justiça,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>se não oprimirem o estrangeiro, o órfão e a viúva e não derramarem sangue inocente neste lugar, e, se vocês não seguirem outros deuses para a sua própria ruína,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>então eu os farei habitar neste lugar, na terra que dei aos seus antepassados desde a antiguidade e para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vejam! Vocês confiam em palavras enganosas e inúteis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vocês pensam que podem roubar e matar, cometer adultério e jurar falsamente , queimar incenso a Baal e seguir outros deuses que vocês não conheceram,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e depois vir e permanecer perante mim neste templo, que leva o meu nome, e dizer: ‘Estamos seguros!’, seguros para continuar com todas essas práticas repugnantes?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Este templo, que leva o meu nome, tornou-se para vocês um covil de ladrões? Cuidado! Eu mesmo estou vendo isso”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Portanto, vão agora a Siló, o meu lugar de adoração, onde primeiro fiz uma habitação em honra ao meu nome, e vejam o que eu lhe fiz por causa da impiedade de Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas agora, visto que vocês fizeram todas essas coisas”, diz o SENHOR, “apesar de eu ter falado a vocês repetidas vezes, e vocês não me terem dado atenção, e de eu tê-los chamado, e vocês não me terem respondido,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>eu farei a este templo que leva o meu nome, no qual vocês confiam, o lugar de adoração que dei a vocês e aos seus antepassados, o mesmo que fiz a Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Expulsarei vocês da minha presença, como fiz com todos os seus compatriotas, o povo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“E você, Jeremias, não ore por este povo nem faça súplicas ou pedidos em favor dele, nem interceda por ele junto a mim, pois eu não o ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não vê o que estão fazendo nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os filhos ajuntam a lenha, os pais acendem o fogo, e as mulheres preparam a massa e fazem bolos para a Rainha dos Céus. Além disso, derramam ofertas a outros deuses para provocarem a minha ira.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas será que é a mim que eles estão provocando?”, pergunta o SENHOR. “Não é a si mesmos, para a sua própria vergonha?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, assim diz o Soberano, o SENHOR: “A minha ardente ira será derramada sobre este lugar, sobre os homens, os animais, e as árvores do campo, como também sobre o produto do solo; ela arderá como fogo e não poderá ser extinta”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Juntem os seus holocaustos aos outros sacrifícios e comam a carne vocês mesmos!</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando tirei do Egito os seus antepassados, nada lhes falei nem lhes ordenei quanto a holocaustos e sacrifícios.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dei-lhes, entretanto, esta ordem: Obedeçam-me, e eu serei o seu Deus e vocês serão o meu povo. Vocês andarão em todo o caminho que eu ordenar, para que tudo vá bem a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eles não me ouviram nem me deram atenção. Antes, seguiram o raciocínio rebelde dos seus corações maus. Andaram para trás e não para a frente.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Desde a época em que os seus antepassados saíram do Egito até o dia de hoje, eu enviei os meus servos a vocês, os profetas, dia após dia.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas eles não me ouviram nem me deram atenção. Antes, tornaram-se obstinados e foram piores do que os seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Quando você lhes disser tudo isso, eles não o escutarão; quando você os chamar, não responderão.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, diga a eles: Esta é uma nação que não obedeceu ao SENHOR, ao seu Deus, nem aceitou a correção. A verdade foi destruída e desapareceu dos seus lábios.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Cortem os seus cabelos consagrados e joguem-nos fora. Lamentem-se sobre os montes estéreis, pois o SENHOR rejeitou e abandonou esta geração que provocou a sua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Os de Judá fizeram o que eu reprovo”, declara o SENHOR. “Profanaram o templo que leva o meu nome, colocando nele as imagens dos seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Construíram o alto de Tofete no vale de Ben-Hinom, para queimarem em sacrifício os seus filhos e as suas filhas, coisa que nunca ordenei e que jamais me veio à mente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por isso, certamente vêm os dias”, declara o SENHOR, “em que não mais chamarão este lugar Tofete ou vale de Ben-Hinom, mas vale da Matança, pois ali enterrarão cadáveres até que não haja mais lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os cadáveres deste povo servirão de comida para as aves e para os animais, e não haverá quem os afugente.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Darei fim às vozes de júbilo e de alegria, às vozes do noivo e da noiva nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, pois esta terra se tornará um deserto.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele tempo”, declara o SENHOR, “os ossos dos reis e dos líderes de Judá, os ossos dos sacerdotes e dos profetas e os ossos do povo de Jerusalém serão retirados dos seus túmulos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Serão expostos ao sol e à lua e a todos os astros do céu, que eles amaram, aos quais prestaram culto e os quais seguiram, consultaram e adoraram. Não serão ajuntados nem enterrados, antes se tornarão esterco sobre o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todos os sobreviventes dessa nação má preferirão a morte à vida, em todos os lugares para onde eu os expulsar”, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Diga a eles: Assim diz o SENHOR: “Quando os homens caem, não se levantam mais? Quando alguém se desvia do caminho, não retorna a ele?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que será, então, que este povo se desviou? Por que Jerusalém persiste em desviar-se? Eles apegam-se ao engano e recusam-se a voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu ouvi com atenção, mas eles não dizem o que é certo. Ninguém se arrepende de sua maldade e diz: ‘O que foi que eu fiz?’ Cada um se desvia e segue seu próprio curso, como um cavalo que se lança com ímpeto na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Até a cegonha no céu conhece as estações que lhe estão determinadas, e a pomba, a andorinha e o tordo observam a época de sua migração. Mas o meu povo não conhece as exigências do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Como vocês podem dizer: ‘Somos sábios, pois temos a lei do SENHOR’, quando na verdade a pena mentirosa dos escribas a transformou em mentira?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os sábios serão envergonhados; ficarão amedrontados e serão pegos na armadilha. Visto que rejeitaram a palavra do SENHOR, que sabedoria é essa que eles têm?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por isso, entregarei as suas mulheres a outros homens, e darei os seus campos a outros proprietários. Desde o menor até o maior, todos são gananciosos; tanto os sacerdotes como os profetas, todos praticam a falsidade.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eles tratam da ferida do meu povo como se ela não fosse grave. ‘Paz, paz’, dizem, quando não há paz alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ficaram eles envergonhados de sua conduta detestável? Não, eles não sentem vergonha, nem mesmo sabem corar. Portanto, cairão entre os que caem; serão humilhados quando eu os castigar”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Eu quis recolher a colheita deles”, declara o SENHOR. “Mas não há uvas na videira nem figos na figueira; as folhas estão secas. O que lhes dei será tomado deles.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por que estamos sentados aqui? Reúnam-se! Fujamos para as cidades fortificadas e pereçamos ali! Pois o SENHOR, o nosso Deus, condenou-nos a perecer e nos deu água envenenada para beber, porque temos pecado contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Esperávamos a paz, mas não veio bem algum; esperávamos um tempo de cura, mas há somente terror.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O resfolegar dos seus cavalos pode-se ouvir desde Dã; ao relinchar dos seus garanhões a terra toda treme. Vieram para devorar esta terra e tudo o que nela existe, a cidade e todos os que nela habitam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Vejam, estou enviando contra vocês serpentes venenosas, que ninguém consegue encantar; elas morderão vocês, e não haverá remédio”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A tristeza tomou conta de mim; o meu coração desfalece.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ouça o grito de socorro da minha filha, do meu povo, grito que se estende por toda esta terra: “O SENHOR não está em Sião? Não se acha mais ali o seu rei?” “Por que eles me provocaram à ira com os seus ídolos, com os seus inúteis deuses estrangeiros?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Passou a época da colheita, acabou o verão, e não estamos salvos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Estou arrasado com a devastação sofrida pelo meu povo. Choro muito, e o pavor se apodera de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não há bálsamo em Gileade? Não há médico? Por que será, então, que não há sinal de cura para a ferida do meu povo?</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ah, se a minha cabeça fosse uma fonte de água e os meus olhos um manancial de lágrimas! Eu choraria noite e dia pelos mortos do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ah, se houvesse um alojamento para mim no deserto, para que eu pudesse deixar o meu povo e afastar-me dele. São todos adúlteros, um bando de traidores!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“A língua deles é como um arco pronto para atirar. É a falsidade, não a verdade, que prevalece nesta terra. Eles vão de um crime a outro; eles não me reconhecem”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Cuidado com os seus amigos, não confie em seus parentes. Porque cada parente é um enganador , e cada amigo um caluniador.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amigo engana amigo, ninguém fala a verdade. Eles treinaram a língua para mentir; e, sendo perversos, eles se cansam demais para se converterem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>De opressão em opressão, de engano em engano, eles se recusam a reconhecer-me”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vejam, sou eu que vou refiná-los e prová-los. Que mais posso eu fazer pelo meu povo?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A língua deles é uma flecha mortal; eles falam traiçoeiramente. Cada um mostra-se cordial com o seu próximo, mas no íntimo lhe prepara uma armadilha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deixarei eu de castigá-los?”, pergunta o SENHOR. “Não me vingarei de uma nação como essa?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Chorarei, prantearei e me lamentarei pelos montes por causa das pastagens da estepe; pois estão abandonadas e ninguém mais as percorre. Não se ouve o mugir do gado; tanto as aves como os animais fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Farei de Jerusalém um amontoado de ruínas, uma habitação de chacais. Devastarei as cidades de Judá até não restar nenhum morador.”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quem é bastante sábio para compreender isso? Quem foi instruído pelo SENHOR, que possa explicá-lo? Por que a terra está arruinada e devastada como um deserto pelo qual ninguém passa?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O SENHOR disse: “Foi porque abandonaram a minha lei, que estabeleci diante deles; não me obedeceram nem seguiram a minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Em vez disso, seguiram a dureza de seus próprios corações, indo atrás dos baalins, como os seus antepassados lhes ensinaram”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Vejam! Farei este povo comer comida amarga e beber água envenenada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu os espalharei entre as nações que nem eles nem os seus antepassados conheceram; e enviarei contra eles a espada até exterminá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Considerem: Chamem as pranteadoras profissionais; mandem chamar as mais hábeis entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Venham elas depressa e lamentem por nós, até que os nossos olhos transbordem de lágrimas e águas corram de nossas pálpebras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O som de lamento se ouve desde Sião: ‘Como estamos arruinados! Como é grande a nossa humilhação! Deixamos a nossa terra porque as nossas casas estão em ruínas’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó mulheres, ouçam agora a palavra do SENHOR; abram os ouvidos às palavras de sua boca. Ensinem suas filhas a lamentar-se; ensinem umas as outras a prantear.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A morte subiu e penetrou pelas nossas janelas e invadiu as nossas fortalezas, eliminando das ruas as crianças e das praças os rapazes.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Diga: Assim declara o SENHOR: “Cadáveres ficarão estirados como esterco em campo aberto, como o trigo deixado para trás pelo ceifeiro, sem que ninguém o ajunte.”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não se glorie o sábio em sua sabedoria nem o forte em sua força nem o rico em sua riqueza,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas quem se gloriar, glorie-se nisto: em compreender-me e conhecer-me, pois eu sou o SENHOR e ajo com lealdade, com justiça e com retidão sobre a terra, pois é dessas coisas que me agrado”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Vêm chegando os dias”, declara o SENHOR, “em que castigarei todos os que são circuncidados apenas no corpo,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>como também o Egito, Judá, Edom, Amom, Moabe e todos os que rapam a cabeça e vivem no deserto; porque todas essas nações são incircuncisas, e a comunidade de Israel tem o coração obstinado.”</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ouçam o que o SENHOR diz a vocês, ó comunidade de Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não aprendam as práticas das nações nem se assustem com os sinais no céu, embora as nações se assustem com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os costumes religiosos das nações são inúteis: corta-se uma árvore da floresta, um artesão a modela com seu formão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enfeitam-na com prata e ouro, prendendo tudo com martelo e pregos para que não balance.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como um espantalho numa plantação de pepinos, os ídolos são incapazes de falar e têm que ser transportados porque não conseguem andar. Não tenham medo deles, pois não podem fazer nem mal nem bem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não há absolutamente ninguém comparável a ti, ó SENHOR; tu és grande, e grande é o poder do teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quem não te temerá, ó rei das nações? Esse temor te é devido. Entre todos os sábios das nações e entre todos os seus reinos não há absolutamente ninguém comparável a ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>São todos insensatos e tolos; querem ser ensinados por ídolos inúteis. Os deuses deles não passam de madeira.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Prata batida é trazida de Társis, e ouro, de Ufaz. A obra do artesão e do ourives é vestida de azul e de púrpura; tudo não passa de obra de hábeis artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas o SENHOR é o Deus verdadeiro; ele é o Deus vivo; o rei eterno. Quando ele se ira, a terra treme; as nações não podem suportar o seu furor.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Digam-lhes isto: Estes deuses, que não fizeram nem os céus nem a terra, desaparecerão da terra e de debaixo dos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas foi Deus quem fez a terra com o seu poder, firmou o mundo com a sua sabedoria e estendeu os céus com o seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ao som do seu trovão, as águas no céu rugem, e formam-se nuvens desde os confins da terra. Ele faz os relâmpagos para a chuva e dos seus depósitos faz sair o vento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses homens todos são estúpidos e ignorantes; cada ourives é envergonhado pela imagem que esculpiu. Suas imagens esculpidas são uma fraude, elas não têm fôlego de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>São inúteis, são objetos de zombaria. Quando vier o julgamento delas, perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aquele que é a porção de Jacó nem se compara a essas imagens, pois ele é quem forma todas as coisas, e Israel é a tribo de sua propriedade, SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ajunte os seus pertences para deixar a terra, você que vive sitiada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Desta vez lançarei fora os que vivem nesta terra. Trarei aflição sobre eles, e serão capturados”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ai de mim! Estou ferido! O meu ferimento é incurável! Apesar disso eu dizia: Esta é a minha enfermidade e tenho que suportá-la.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A minha tenda foi destruída; todas as cordas da minha tenda estão arrebentadas. Os meus filhos me deixaram e já não existem; não restou ninguém para armar a minha tenda e montar o meu abrigo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os líderes do povo são insensatos e não consultam o SENHOR; por isso não prosperam e todo o seu rebanho está disperso.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Escutem! Estão chegando notícias: uma grande agitação vem do norte! As cidades de Judá serão arrasadas e transformadas em morada de chacais.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eu sei, SENHOR, que não está nas mãos do homem o seu futuro; não compete ao homem dirigir os seus passos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Corrige-me, SENHOR, mas somente com justiça, não com ira, para que não me reduzas a nada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Derrama a tua ira sobre as nações que não te conhecem, sobre os povos que não invocam o teu nome; pois eles devoraram Jacó, devoraram-no completamente e destruíram a sua terra.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ouça os termos desta aliança; e repita-os ao povo de Judá e aos habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes que assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Maldito é aquele que não obedecer aos termos desta aliança,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>os quais ordenei aos antepassados de vocês, quando eu os tirei do Egito, da fornalha de fundir ferro. Eu disse: Obedeçam-me e façam tudo o que ordeno, e vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então cumprirei a promessa que fiz sob juramento aos antepassados de vocês, de dar-lhes uma terra onde há leite e mel com fartura, a terra que vocês hoje possuem”. Então respondi: Amém, SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR me disse: “Proclame todas estas palavras nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém: Ouçam os termos desta aliança e cumpram-nos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde a época em que tirei os seus antepassados do Egito até hoje, repetidas vezes os adverti, dizendo: Obedeçam-me.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas eles não me ouviram nem me deram atenção; ao contrário, seguiram os seus corações duros e maus. Por isso eu trouxe sobre eles todas as maldições desta aliança, que eu tinha ordenado que cumprissem, mas que eles não cumpriram”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Há uma conspiração entre o povo de Judá e os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eles retornaram aos pecados de seus antepassados, que recusaram dar ouvidos às minhas palavras e seguiram outros deuses para prestar-lhes culto. Tanto a comunidade de Israel como a de Judá quebraram a aliança que eu fiz com os antepassados deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: “Trarei sobre eles uma desgraça da qual não poderão escapar. Ainda que venham a clamar a mim, eu não os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então as cidades de Judá e os habitantes de Jerusalém clamarão aos deuses aos quais queimam incenso, mas eles não poderão salvá-los quando a desgraça os atingir.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você tem tantos deuses quantas são as suas cidades, ó Judá; e os altares que você construiu para queimar incenso àquela coisa vergonhosa chamada Baal são tantos quantas são as ruas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E você, Jeremias, não ore em favor deste povo nem ofereça súplica ou petição alguma por eles, porque eu não ouvirei quando clamarem a mim na hora da desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“O que a minha amada faz no meu templo com intenção enganosa? Será que os votos e a carne consagrada evitarão o castigo? Poderá você, então, exultar?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR a chamou de oliveira verdejante, ornada de belos e bons frutos. Mas, com o estrondo de um grande tumulto, ele a incendiará, e os seus ramos serão quebrados.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos, que a plantou, anunciou-lhe desgraça, porque a comunidade de Israel e a comunidade de Judá fizeram o que é reprovável e provocaram a minha ira, queimando incenso a Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Fiquei sabendo porque o SENHOR me revelou; tu me mostraste o que eles estavam fazendo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu era como um cordeiro manso levado ao matadouro; não tinha percebido que tramavam contra mim, dizendo: “Destruamos a árvore e a sua seiva , vamos cortá-lo da terra dos viventes para que o seu nome não seja mais lembrado”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, justo juiz que provas o coração e a mente, espero ver a tua vingança sobre eles, pois a ti expus a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em vista disso, assim diz o SENHOR a respeito dos homens de Anatote que querem tirar a minha vida, e que dizem: “Não profetize em nome do SENHOR, senão nós o mataremos”;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Eu os castigarei. Seus jovens morrerão à espada; seus filhos e suas filhas, de fome.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nem mesmo um remanescente lhes restará, porque trarei a desgraça sobre os homens de Anatote no ano do seu castigo”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Tu és justo, SENHOR, quando apresento uma causa diante de ti. Contudo, eu gostaria de discutir contigo sobre a tua justiça. Por que o caminho dos ímpios prospera? Por que todos os traidores vivem sem problemas?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tu os plantaste, e eles criaram raízes; crescem e dão fruto. Tu estás sempre perto dos seus lábios, mas longe dos seus corações.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tu, porém, me conheces, SENHOR; tu me vês e provas a minha atitude para contigo. Arranca os ímpios como a ovelhas destinadas ao matadouro! Reserva-os para o dia da matança!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Até quando a terra ficará de luto e a relva de todo o campo estará seca? Perecem os animais e as aves por causa da maldade dos que habitam nesta terra, pois eles disseram: “Ele não verá o fim que nos espera”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Se você correu com homens e eles o cansaram, como poderá competir com cavalos? Se você tropeça em terreno seguro, o que fará nos matagais junto ao Jordão?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Até mesmo os seus irmãos e a sua própria família traíram você e o perseguem aos gritos. Não confie neles, mesmo quando dizem coisas boas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Abandonei a minha família, deixei a minha propriedade e entreguei aquela a quem amo nas mãos dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo de minha propriedade tornou-se para mim como um leão na floresta. Ele ruge contra mim, por isso eu o detesto.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O povo de minha propriedade tornou-se para mim como uma toca de hiena, sobre a qual pairam as aves de rapina. Reúnam todos os animais selvagens; tragam-nos para o banquete.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A minha vinha foi destruída por muitos pastores, que pisotearam a minha propriedade. Eles tornaram a minha preciosa propriedade num deserto devastado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Fizeram dela uma terra devastada; e devastada ela pranteia diante de mim. A terra toda foi devastada, mas não há quem se importe com isso.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Destruidores vieram sobre todas as planícies do deserto, pois a espada do SENHOR devora esta terra de uma extremidade à outra; ninguém está seguro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Semearam trigo, mas colheram espinhos; cansaram-se de trabalhar para nada produzir. Estão desapontados com a colheita por causa do fogo da ira do SENHOR.”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR a respeito de todos os meus vizinhos, as nações ímpias que se apoderam da herança que dei a Israel, o meu povo: “Eu os arrancarei da sua terra, e arrancarei Judá do meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, depois de arrancá-los, terei compaixão de novo e os farei voltar, cada um à sua propriedade e à sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E, se aprenderem a comportar-se como o meu povo, e jurarem pelo nome do SENHOR, dizendo: ‘Juro pelo nome do SENHOR’—como antes ensinaram o meu povo a jurar por Baal—, então eles serão estabelecidos no meio do meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se não me ouvirem, eu arrancarei completamente aquela nação e a destruirei”, declara o SENHOR.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: “Vá comprar um cinto de linho e ponha-o em volta da cintura, mas não o deixe encostar na água”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Comprei um cinto e o pus em volta da cintura, como o SENHOR me havia instruído.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR me dirigiu a palavra pela segunda vez, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Pegue o cinto que você comprou e está usando, vá agora a Perate e esconda-o ali numa fenda da rocha”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim, fui e o escondi em Perate, conforme o SENHOR me havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois de muitos dias, o SENHOR me disse: “Vá agora a Perate e pegue o cinto que ordenei a você que escondesse ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então fui a Perate, desenterrei o cinto e o tirei do lugar em que o havia escondido. O cinto estava podre e se tornara completamente inútil.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR dirigiu-me a palavra, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Do mesmo modo também arruinarei o orgulho de Judá e o orgulho desmedido de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este povo ímpio, que se recusa a ouvir as minhas palavras, que age segundo a dureza de seus corações, seguindo outros deuses para prestar-lhes culto e adorá-los, que este povo seja como aquele cinto: completamente inútil!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim como um cinto se apega à cintura de um homem, da mesma forma fiz com que toda a comunidade de Israel e toda a comunidade de Judá se apegasse a mim, para que fosse o meu povo para o meu renome, louvor e honra. Mas eles não me ouviram”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Diga-lhes também: Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Deve-se encher de vinho toda vasilha de couro. E, se eles disserem a você: ‘Será que não sabemos que se deve encher de vinho toda vasilha de couro?’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então você lhes dirá: Assim diz o SENHOR: Farei com que fiquem totalmente embriagados todos os habitantes desta terra, bem como os reis que se assentam no trono de Davi, os sacerdotes, os profetas e todos os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os despedaçarei, colocando uns contra os outros, tanto os pais como os filhos”, diz o SENHOR. “Nem a piedade nem a misericórdia nem a compaixão me impedirão de destruí-los.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Escutem e deem atenção, não sejam arrogantes, pois o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Deem glória ao SENHOR, ao seu Deus, antes que ele traga trevas, antes que os pés de vocês tropecem nas colinas ao escurecer. Vocês esperam a luz, mas ele fará dela uma escuridão profunda; sim, ele a transformará em densas trevas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas, se vocês não ouvirem, eu chorarei em segredo por causa do orgulho de vocês. Chorarei amargamente, e de lágrimas os meus olhos transbordarão, porque o rebanho do SENHOR foi levado para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Diga-se ao rei e à rainha-mãe: “Desçam do trono, pois as suas coroas gloriosas caíram de sua cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>As cidades do Neguebe estão bloqueadas e não há quem nelas consiga entrar. Todo o Judá foi levado para o exílio, todos foram exilados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Erga os olhos, Jerusalém, e veja aqueles que vêm do norte. Onde está o rebanho que foi confiado a você, as ovelhas das quais se orgulhava?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O que você dirá quando sobre você dominarem aqueles que você sempre teve como aliados? Você não irá sentir dores como as de uma mulher em trabalho de parto?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E, se você se perguntar: “Por que aconteceu isso comigo?”, saiba que foi por causa dos seus muitos pecados que as suas vestes foram levantadas e você foi violentada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Será que o etíope pode mudar a sua pele? Ou o leopardo as suas pintas? Assim também vocês são incapazes de fazer o bem, vocês, que estão acostumados a praticar o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Espalharei vocês como a palha levada pelo vento do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esta é a sua parte, a porção que determinei para você”, declara o SENHOR, “porque você se esqueceu de mim e confiou em deuses falsos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu mesmo levantarei as suas vestes até o seu rosto para que as suas vergonhas sejam expostas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tenho visto os seus atos repugnantes, os seus adultérios, os seus relinchos, a sua prostituição desavergonhada sobre as colinas e nos campos. Ai de você, Jerusalém! Até quando você continuará impura?”</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR dirigiu a Jeremias acerca da seca:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Judá pranteia, as suas cidades estão definhando e os seus habitantes se lamentam, prostrados no chão! O grito de Jerusalém sobe.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os nobres mandam os seus servos à procura de água; eles vão às cisternas mas nada encontram. Voltam com os potes vazios e, decepcionados e desesperados, cobrem a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>A terra nada produziu, porque não houve chuva; e os lavradores, decepcionados, cobrem a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Até mesmo a corça no campo abandona a cria recém-nascida, porque não há capim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os jumentos selvagens permanecem nos altos, farejando o vento como os chacais, mas a sua visão falha, por falta de pastagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Embora os nossos pecados nos acusem, age por amor do teu nome, ó SENHOR! Nossas infidelidades são muitas; temos pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ó Esperança de Israel, tu que o salvas na hora da adversidade, por que te comportas como um estrangeiro na terra, ou como um viajante que fica somente uma noite?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que ages como um homem que foi pego de surpresa, como um guerreiro que não pode salvar? Tu estás em nosso meio, ó SENHOR, e nós pertencemos a ti ; não nos abandones!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR acerca deste povo: “Eles gostam muito de vaguear; não controlam os pés. Por isso o SENHOR não os aceita; agora ele se lembrará da iniquidade deles e os castigará por causa dos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Não ore pelo bem-estar deste povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ainda que jejuem, não escutarei o clamor deles; ainda que ofereçam holocaustos e ofertas de cereal, não os aceitarei. Mas eu os destruirei pela guerra, pela fome e pela peste”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas eu disse: Ah, Soberano SENHOR, os profetas estão dizendo a eles: “Vocês não verão a guerra nem a fome; eu lhes darei prosperidade duradoura neste lugar”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “É mentira o que os profetas estão profetizando em meu nome. Eu não os enviei nem lhes dei ordem nenhuma, nem falei com eles. Eles estão profetizando para vocês falsas visões, adivinhações inúteis e ilusões de suas próprias mentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: “Quanto aos profetas que estão profetizando em meu nome, embora eu não os tenha enviado, e que dizem: ‘Nem guerra nem fome alcançarão esta terra’, aqueles mesmos profetas perecerão pela guerra e pela fome!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E aqueles a quem estão profetizando serão jogados nas ruas de Jerusalém, por causa da fome e da guerra. E não haverá ninguém para sepultá-los, nem para sepultar as suas mulheres, os seus filhos e as suas filhas. Despejarei sobre eles o castigo que merecem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Diga-lhes isto: “Que os meus olhos derramem lágrimas, noite e dia sem cessar; pois a minha filha virgem, o meu povo, sofreu um ferimento terrível, um golpe fatal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se vou para o campo, vejo os que morreram à espada; se entro na cidade, vejo a devastação da fome. Tanto o profeta como o sacerdote percorrem a terra sem nada compreender ”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Rejeitaste Judá completamente? Desprezaste Sião? Por que nos feriste a ponto de não podermos ser curados? Esperávamos a paz, mas não veio bem algum; esperávamos um tempo de cura, mas há somente terror.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>SENHOR, reconhecemos a nossa impiedade e a iniquidade dos nossos pais; temos de fato pecado contra ti.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por amor do teu nome não nos desprezes; não desonres o teu trono glorioso. Lembra-te da tua aliança conosco e não a quebres.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Entre os ídolos inúteis das nações, existe algum que possa trazer chuva? Podem os céus, por si mesmos, produzir chuvas copiosas? Somente tu o podes, SENHOR, nosso Deus! Portanto, a nossa esperança está em ti, pois tu fazes todas essas coisas.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me disse: “Ainda que Moisés e Samuel estivessem diante de mim, intercedendo por este povo, eu não lhes mostraria favor. Expulse-os da minha presença! Que saiam!</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, se perguntarem a você: ‘Para onde iremos?’, diga-lhes: Assim diz o SENHOR: “Os destinados à morte, para a morte; os destinados à espada, para a espada; os destinados à fome, para a fome; os destinados ao cativeiro, para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Enviarei quatro tipos de destruidores contra eles”, declara o SENHOR: “a espada para matar, os cães para dilacerar, as aves do céu e os animais selvagens para devorar e destruir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu farei deles uma causa de terror para todas as nações da terra, por tudo o que Manassés, filho de Ezequias, rei de Judá, fez em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem terá compaixão de você, ó Jerusalém? Quem se lamentará por você? Quem vai parar e perguntar como você está?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você me rejeitou”, diz o SENHOR. “Você vive se desviando. Por isso, porei as mãos em você e a destruirei; cansei-me de mostrar compaixão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu os espalhei ao vento como palha nas cidades desta terra. Deixei-os sem filhos; destruí o meu povo, pois não se converteram de seus caminhos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fiz com que as suas viúvas se tornassem mais numerosas do que a areia do mar. Ao meio-dia, trouxe um destruidor contra as mães dos jovens guerreiros; fiz cair sobre elas repentina angústia e pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A mãe de sete filhos desmaiou e está ofegante. Para ela o sol se pôs enquanto ainda era dia; ela foi envergonhada e humilhada. Entregarei os sobreviventes à espada diante dos seus inimigos”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai de mim, minha mãe, por me haver dado à luz! Pois sou um homem em luta e em contenda com a terra toda! Nunca emprestei nem tomei emprestado, e assim mesmo todos me amaldiçoam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR disse: “Eu certamente o fortaleci para o bem e intervim por você, na época da desgraça e da adversidade, por causa do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Será alguém capaz de quebrar o ferro, o ferro que vem do norte, ou o bronze?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Diga a esse povo: Darei de graça a sua riqueza e os seus tesouros como despojo, por causa de todos os seus pecados em toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os tornarei escravos de seus inimigos, numa terra que vocês não conhecem, pois a minha ira acenderá um fogo que arderá contra vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tu me conheces, SENHOR; lembra-te de mim, vem em meu auxílio e vinga-me dos meus perseguidores. Que, pela tua paciência para com eles, eu não seja eliminado. Sabes que sofro afronta por tua causa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando as tuas palavras foram encontradas, eu as comi; elas são a minha alegria e o meu júbilo, pois pertenço a ti , SENHOR Deus dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Jamais me sentei na companhia dos que se divertem, nunca festejei com eles. Sentei-me sozinho, porque a tua mão estava sobre mim e me encheste de indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que é permanente a minha dor, e a minha ferida é grave e incurável? Por que te tornaste para mim como um riacho seco, cujos mananciais falham?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim respondeu o SENHOR: “Se você se arrepender, eu o restaurarei para que possa me servir; se você disser palavras de valor, e não indignas, será o meu porta-voz. Deixe este povo voltar-se para você, mas não se volte para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Eu farei de você uma muralha de bronze fortificada diante deste povo; lutarão contra você, mas não o vencerão, pois estou com você para resgatá-lo e salvá-lo”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu o livrarei das mãos dos ímpios e o resgatarei das garras dos violentos”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então o SENHOR me dirigiu a palavra, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Não se case nem tenha filhos ou filhas neste lugar”;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>porque assim diz o SENHOR a respeito dos filhos e filhas nascidos nesta terra e a respeito das mulheres que forem suas mães e dos homens que forem seus pais:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eles morrerão de doenças graves; ninguém pranteará por eles; não serão sepultados, mas servirão de esterco para o solo. Perecerão pela espada e pela fome, e os seus cadáveres serão o alimento das aves e dos animais”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Não entre numa casa onde há luto; não vá prantear nem apresentar condolências, porque retirei a minha paz, o meu amor leal e a minha compaixão deste povo”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Tanto grandes como pequenos morrerão nesta terra; não serão sepultados nem se pranteará por eles; não se farão incisões nem se rapará a cabeça por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ninguém oferecerá comida para fortalecer os que pranteiam pelos mortos; ninguém dará de beber do cálice da consolação nem mesmo pelo pai ou pela mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Não entre numa casa em que há um banquete, para se assentar com eles a fim de comer e beber”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Farei cessar neste lugar, diante dos olhos de vocês e durante a vida de vocês, a voz de júbilo e a voz de alegria, a voz do noivo e a voz da noiva.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Quando você falar todas essas coisas a este povo e eles perguntarem a você: ‘Por que o SENHOR determinou uma desgraça tão terrível contra nós? Que delito ou pecado cometemos contra o SENHOR, contra o nosso Deus?’,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>diga-lhes: Foi porque os seus antepassados me abandonaram”, diz o SENHOR, “e seguiram outros deuses, aos quais prestaram culto e adoraram. Eles me abandonaram e não obedeceram à minha lei.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vocês têm feito coisas piores do que os seus antepassados: cada um segue a rebeldia do seu coração mau, em vez de obedecer-me.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por isso eu os lançarei fora desta terra, para uma terra que vocês e os seus antepassados desconhecem; lá vocês servirão a outros deuses dia e noite, pois não terei misericórdia de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Contudo, vêm dias”, declara o SENHOR, “quando já não mais se dirá: ‘Juro pelo nome do SENHOR, que trouxe os israelitas do Egito’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes dirão: ‘Juro pelo nome do SENHOR, que trouxe os israelitas do norte e de todos os países para onde ele os havia expulsado’. Eu os conduzirei de volta para a sua terra, terra que dei aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas agora mandarei chamar muitos pescadores”, declara o SENHOR, “e eles os pescarão. Depois disso mandarei chamar muitos caçadores, e eles os caçarão em cada monte e colina e nas fendas das rochas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os meus olhos veem todos os seus caminhos; eles não estão escondidos de mim, nem a sua iniquidade está oculta aos meus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu lhes retribuirei em dobro pela sua impiedade e pelo seu pecado, porque contaminaram a minha terra com as carcaças de seus ídolos detestáveis e encheram a minha herança com as suas abominações”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>SENHOR, minha força e minha fortaleza, meu abrigo seguro na hora da adversidade, a ti virão as nações desde os confins da terra e dirão: “Nossos antepassados possuíam deuses falsos, ídolos inúteis, que não lhes fizeram bem algum.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pode o homem mortal fazer os seus próprios deuses? Sim, mas estes não seriam deuses!”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Portanto eu lhes ensinarei; desta vez eu lhes ensinarei sobre o meu poder e sobre a minha força. Então saberão que o meu nome é SENHOR.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O pecado de Judá está escrito com estilete de ferro, gravado com ponta de diamante nas tábuas dos seus corações e nas pontas dos seus altares.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os seus filhos se lembram dos seus altares e dos postes sagrados, ao lado das árvores verdejantes, sobre os montes altos</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e sobre as montanhas do campo. As riquezas de vocês e todos os seus tesouros, eu os darei como despojo, como preço por todos os seus pecados nos altares idólatras, em toda a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Você mesmo perdeu a posse da herança que eu tinha dado a você. Eu o farei escravo de seus inimigos numa terra que você não conhece, pois acendeu-se a minha ira, que arderá para sempre.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Maldito é o homem que confia nos homens, que faz da humanidade mortal a sua força, mas cujo coração se afasta do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele será como um arbusto no deserto; não verá quando vier algum bem. Habitará nos lugares áridos do deserto, numa terra salgada onde não vive ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Mas bendito é o homem cuja confiança está no SENHOR, cuja confiança nele está.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ele será como uma árvore plantada junto às águas e que estende as suas raízes para o ribeiro. Ela não temerá quando chegar o calor, porque as suas folhas estão sempre verdes; não ficará ansiosa no ano da seca nem deixará de dar fruto”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O coração é mais enganoso que qualquer outra coisa e sua doença é incurável. Quem é capaz de compreendê-lo?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Eu sou o SENHOR que sonda o coração e examina a mente, para recompensar a cada um de acordo com a sua conduta, de acordo com as suas obras.”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O homem que obtém riquezas por meios injustos é como a perdiz que choca ovos que não pôs. Quando a metade da sua vida tiver passado, elas o abandonarão, e, no final, ele se revelará um tolo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Um trono glorioso, exaltado desde o início, é o lugar de nosso santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ó SENHOR, Esperança de Israel, todos os que te abandonarem sofrerão vergonha; aqueles que se desviarem de ti terão os seus nomes escritos no pó, pois abandonaram o SENHOR, a fonte de água viva.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Cura-me, SENHOR, e serei curado; salva-me, e serei salvo, pois tu és aquele a quem eu louvo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Há os que vivem me dizendo: “Onde está a palavra do SENHOR? Que ela se cumpra!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas não insisti eu contigo para que afastasses a desgraça? Tu sabes que não desejei o dia do desespero. Sabes o que saiu de meus lábios, pois está diante de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não sejas motivo de pavor para mim; tu és o meu refúgio no dia da desgraça.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Que os meus perseguidores sejam humilhados, mas não eu; que eles sejam aterrorizados, mas não eu. Traze sobre eles o dia da desgraça; destrói-os com destruição dobrada.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim me disse o SENHOR: “Vá colocar-se à porta do Povo, por onde entram e saem os reis de Judá; faça o mesmo junto a todas as portas de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Diga-lhes: Ouçam a palavra do SENHOR, reis de Judá, todo o Judá e todos os habitantes de Jerusalém, vocês que passam por estas portas”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Por amor à vida de vocês, tenham o cuidado de não levar cargas nem de fazê-las passar pelas portas de Jerusalém no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Não levem carga alguma para fora de casa nem façam nenhum trabalho no sábado, mas guardem o dia de sábado como dia consagrado, como ordenei aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Contudo, eles não me ouviram nem me deram atenção; foram obstinados e não quiseram ouvir nem aceitar a disciplina.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, se vocês tiverem o cuidado de obedecer-me”, diz o SENHOR, “e não fizerem passar carga alguma pelas portas desta cidade no sábado, mas guardarem o dia de sábado como dia consagrado, deixando de realizar nele todo e qualquer trabalho,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>então os reis que se assentarem no trono de Davi entrarão pelas portas desta cidade em companhia de seus conselheiros. Eles e os seus conselheiros virão em carruagens e cavalos, acompanhados dos homens de Judá e dos habitantes de Jerusalém; e esta cidade será habitada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Virá gente das cidades de Judá e dos povoados ao redor de Jerusalém, do território de Benjamim e da Sefelá , das montanhas e do Neguebe, trazendo holocaustos e sacrifícios, ofertas de cereal, incenso e ofertas de ação de graças ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas, se vocês não me obedecerem e deixarem de guardar o sábado como dia consagrado, fazendo passar cargas pelas portas de Jerusalém no dia de sábado, porei fogo nas suas portas, que consumirá os seus palácios”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá à casa do oleiro, e ali você ouvirá a minha mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então fui à casa do oleiro, e o vi trabalhando com a roda.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o vaso de barro que ele estava formando estragou-se em suas mãos; e ele o refez, moldando outro vaso de acordo com a sua vontade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR dirigiu-me a palavra:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Ó comunidade de Israel, será que eu não posso agir com vocês como fez o oleiro?”, pergunta o SENHOR. “Como barro nas mãos do oleiro, assim são vocês nas minhas mãos, ó comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se em algum momento eu decretar que uma nação ou um reino seja arrancado, despedaçado e arruinado,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e se essa nação que eu adverti converter-se da sua perversidade, então eu me arrependerei e não trarei sobre ela a desgraça que eu tinha planejado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se noutra ocasião eu decretar que uma nação ou um reino seja edificado e plantado,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e se ele fizer o que eu reprovo e não me obedecer, então me arrependerei do bem que eu pretendia fazer em favor dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Agora, portanto, diga ao povo de Judá e aos habitantes de Jerusalém: Assim diz o SENHOR: Estou preparando uma desgraça e fazendo um plano contra vocês. Por isso, converta-se cada um de seu mau procedimento e corrija a sua conduta e as suas ações.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eles responderão: ‘Não adianta. Continuaremos com os nossos próprios planos; cada um de nós seguirá a rebeldia do seu coração mau’.”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Perguntem entre as nações se alguém já ouviu uma coisa dessas; coisa tremendamente horrível fez a virgem, Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Poderá desaparecer a neve do Líbano de suas encostas rochosas? Poderão parar de fluir suas águas frias, vindas de lugares distantes?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Contudo, o meu povo esqueceu-se de mim: queimam incenso a ídolos inúteis, que os fazem tropeçar em seus caminhos e nas antigas veredas, para que andem em desvios, em estradas não aterradas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A terra deles ficará deserta e será tema de permanente zombaria. Todos os que por ela passarem ficarão chocados e balançarão a cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como o vento leste, eu os dispersarei diante dos inimigos; eu lhes mostrarei as costas e não o rosto, no dia da sua derrota”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disseram: “Venham! Façamos planos contra Jeremias, pois não cessará o ensino da lei pelo sacerdote nem o conselho do sábio nem a mensagem do profeta. Venham! Façamos acusações contra ele e não ouçamos nada do que ele disser”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atende-me, ó SENHOR; ouve o que os meus acusadores estão dizendo!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Acaso se paga o bem com o mal? Mas eles cavaram uma cova para mim. Lembra-te de que eu compareci diante de ti para interceder em favor deles, para que desviasses deles a tua ira.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por isso entrega os filhos deles à fome e ao poder da espada. Que as suas mulheres fiquem viúvas e sem filhos; que os seus homens sejam mortos, e os seus rapazes sejam mortos à espada na batalha.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Seja ouvido o grito que vem de suas casas, quando repentinamente trouxeres invasores contra eles; pois cavaram uma cova para me capturarem e esconderam armadilhas para os meus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas tu conheces, ó SENHOR, todas as suas conspirações para me matarem. Não perdoes os seus crimes nem apagues de diante da tua vista os seus pecados. Sejam eles derrubados diante de ti; age contra eles na hora da tua ira!</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vá comprar um vaso de barro de um oleiro. Leve com você alguns líderes do povo e alguns sacerdotes</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e vá em direção ao vale de Ben-Hinom, perto da entrada da porta dos Cacos. Proclame ali as palavras que eu disser a você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga: Ouçam a palavra do SENHOR, reis de Judá e habitantes de Jerusalém”. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “Sobre este lugar trarei desgraça tal que fará retinir os ouvidos daqueles que ouvirem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque eles me abandonaram e profanaram este lugar, oferecendo sacrifícios a deuses estranhos, que nem eles nem seus antepassados nem os reis de Judá conheceram; e encheram este lugar com o sangue de inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Construíram nos montes os altares dedicados a Baal, para queimarem os seus filhos como holocaustos oferecidos a Baal, coisa que não ordenei, da qual nunca falei nem jamais me veio à mente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, certamente vêm os dias”, declara o SENHOR, “em que não mais chamarão este lugar Tofete ou vale de Ben-Hinom, mas vale da Matança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Esvaziarei neste lugar os planos de Judá e de Jerusalém: eu os farei morrer à espada perante os seus inimigos, pelas mãos daqueles que os perseguem; e darei os seus cadáveres como comida para as aves e os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Farei com que esta cidade fique deserta e seja tema de zombaria. Todos os que por ela passarem ficarão chocados e zombarão de todos os seus ferimentos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu farei com que comam a carne dos seus filhos e das suas filhas; e cada um comerá a carne do seu próximo, por causa do sofrimento que os inimigos que procuram tirar-lhes a vida lhes infligirão durante o cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Depois quebre o vaso de barro diante dos homens que o acompanharam,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Assim como se quebra um vaso de oleiro, que não pode ser mais restaurado, quebrarei este povo e esta cidade, e os mortos em Tofete serão sepultados até que não haja mais lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim farei a este lugar e aos seus habitantes”, declara o SENHOR, “tornarei esta cidade como Tofete.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As casas de Jerusalém e os palácios reais de Judá serão profanados, como este lugar de Tofete: todas as casas em cujos terraços queimaram incenso a todos os corpos celestes e derramaram ofertas de bebidas aos seus deuses estrangeiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jeremias voltou então de Tofete para onde o SENHOR o mandara profetizar e, entrando no pátio do templo do SENHOR, disse a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Ouçam! Trarei sobre esta cidade, e sobre todos os povoados ao redor, todas as desgraças contra eles anunciadas, porque se obstinaram e não quiseram obedecer às minhas palavras’ ”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o sacerdote Pasur, filho de Imer, o mais alto oficial do templo do SENHOR, ouviu Jeremias profetizando essas coisas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mandou espancar o profeta e prendê-lo no tronco que havia junto à porta Superior de Benjamim, no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na manhã seguinte, quando Pasur mandou soltá-lo do tronco, Jeremias lhe disse: “O SENHOR já não o chama Pasur, e sim Magor-Missabibe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR: ‘Farei de você um terror para você mesmo e para todos os seus amigos: você verá com os próprios olhos quando eles forem mortos à espada dos seus inimigos. Entregarei todo o povo de Judá nas mãos do rei da Babilônia, que os levará para a Babilônia e os matará à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu entregarei nas mãos dos seus inimigos toda a riqueza desta cidade: toda a sua produção, todos os seus bens de valor e todos os tesouros dos reis de Judá. Levarão tudo como despojo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E você, Pasur, e todos os que vivem em sua casa irão para o exílio, para a Babilônia. Lá vocês morrerão e serão sepultados, você e todos os seus amigos a quem você tem profetizado mentiras’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>SENHOR, tu me enganaste, e eu fui enganado; foste mais forte do que eu e prevaleceste. Sou ridicularizado o dia inteiro; todos zombam de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sempre que falo é para gritar que há violência e destruição. Por isso a palavra do SENHOR trouxe-me insulto e censura o tempo todo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas, se eu digo: “Não o mencionarei nem mais falarei em seu nome”, é como se um fogo ardesse em meu coração, um fogo dentro de mim. Estou exausto tentando contê-lo; já não posso mais!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ouço muitos comentando: “Terror por todos os lados! Denunciem-no! Vamos denunciá-lo!” Todos os meus amigos estão esperando que eu tropece, e dizem: “Talvez ele se deixe enganar; então nós o venceremos e nos vingaremos dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas o SENHOR está comigo, como um forte guerreiro! Portanto, aqueles que me perseguem tropeçarão e não prevalecerão. O seu fracasso lhes trará completa vergonha; a sua desonra jamais será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó SENHOR dos Exércitos, tu que examinas o justo e vês o coração e a mente, deixa-me ver a tua vingança sobre eles, pois a ti expus a minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cantem ao SENHOR! Louvem o SENHOR! Porque ele salva o pobre das mãos dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Maldito seja o dia em que eu nasci! Jamais seja abençoado o dia em que minha mãe me deu à luz!</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Maldito seja o homem que levou a notícia a meu pai e o deixou muito alegre quando disse: “Você é pai de um menino!”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Seja aquele homem como as cidades que o SENHOR destruiu sem piedade. Que ele ouça gritos de socorro pela manhã e gritos de guerra ao meio-dia;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>mas Deus não me matou no ventre materno nem fez da minha mãe o meu túmulo, e tampouco a deixou permanentemente grávida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por que saí do ventre materno? Só para ver dificuldades e tristezas, e terminar os meus dias na maior decepção?</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR, quando o rei Zedequias enviou-lhe Pasur, filho de Malquias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias. Eles disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Consulte agora o SENHOR por nós porque Nabucodonosor, rei da Babilônia, está nos atacando. Talvez o SENHOR faça por nós uma de suas maravilhas e, assim, ele se retire de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jeremias, porém, respondeu-lhes: “Digam a Zedequias:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: ‘Estou a ponto de voltar contra vocês as armas de guerra que estão em suas mãos, as quais vocês estão usando para combater o rei da Babilônia e os babilônios , que cercam vocês do lado de fora do muro. E eu os reunirei dentro desta cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu mesmo lutarei contra vocês com mão poderosa e braço forte, com ira, furor e grande indignação.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Matarei os habitantes desta cidade, tanto homens como animais; eles morrerão de uma peste terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso’, declara o SENHOR, ‘entregarei Zedequias, rei de Judá, seus conselheiros e o povo desta cidade que sobreviver à peste, à espada e à fome nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, nas mãos dos inimigos deles e daqueles que querem tirar-lhes a vida. Ele os matará à espada sem piedade nem misericórdia; não terá deles nenhuma compaixão’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Digam a este povo: Assim diz o SENHOR: ‘Ponho diante de vocês o caminho da vida e o caminho da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todo aquele que ficar nesta cidade morrerá pela espada, pela fome ou pela peste. Mas todo o que sair e render-se aos babilônios, que cercam vocês, viverá; esse escapará com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Decidi fazer o mal e não o bem a esta cidade’, diz o SENHOR. ‘Ela será entregue nas mãos do rei da Babilônia, e ele a incendiará’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Digam à casa real de Judá: Ouçam a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ó dinastia de Davi, assim diz o SENHOR: “ ‘Administrem justiça cada manhã: livrem o explorado das mãos do opressor; senão a minha ira se acenderá e queimará como fogo inextinguível, por causa do mal que vocês têm feito.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu estou contra você, Jerusalém! Você que está entronizada acima deste vale, na rocha do planalto’, declara o SENHOR; ‘vocês que dizem: “Quem nos atacará? Quem poderá invadir nossas moradas?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu os castigarei de acordo com as suas obras’, diz o SENHOR. ‘Porei fogo em sua floresta, que consumirá tudo ao redor’ ”.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Desça ao palácio do rei de Judá e proclame ali esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ouve a palavra do SENHOR, ó rei de Judá, tu que te assentas no trono de Davi; tu, teus conselheiros e teu povo, que passa por estas portas”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Administrem a justiça e o direito: livrem o explorado das mãos do opressor. Não oprimam nem maltratem o estrangeiro, o órfão ou a viúva; nem derramem sangue inocente neste lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque, se vocês tiverem o cuidado de cumprir essas ordens, então os reis que se assentarem no trono de Davi entrarão pelas portas deste palácio em carruagens e cavalos, em companhia de seus conselheiros e de seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se vocês desobedecerem a essas ordens”, declara o SENHOR, “juro por mim mesmo que este palácio ficará deserto”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR a respeito do palácio real de Judá: “Apesar de você ser para mim como Gileade e como o topo do Líbano, certamente farei de você um deserto, uma cidade desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Prepararei destruidores contra você, cada um com as suas armas; eles cortarão o melhor dos seus cedros e o lançarão ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“De numerosas nações muitos passarão por esta cidade e perguntarão uns aos outros: ‘Por que o SENHOR fez uma coisa dessas a esta grande cidade?’</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E lhes responderão: ‘Foi porque abandonaram a aliança do SENHOR, do seu Deus, e adoraram outros deuses e prestaram-lhes culto’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não chorem pelo rei morto nem lamentem sua perda. Chorem amargamente, porém, por aquele que está indo para o exílio, porque jamais voltará nem verá sua terra natal.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR acerca de Salum, rei de Judá, sucessor de seu pai Josias, que partiu deste lugar: “Ele jamais voltará.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Morrerá no lugar para onde o levaram prisioneiro; não verá novamente esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ai daquele que constrói o seu palácio por meios corruptos, seus aposentos, pela injustiça, fazendo os seus compatriotas trabalharem por nada, sem pagar-lhes o devido salário.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ele diz: ‘Construirei para mim um grande palácio, com aposentos espaçosos’. Faz amplas janelas, reveste o palácio de cedro e pinta-o de vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Você acha que acumular cedro faz de você um rei? O seu pai não teve comida e bebida? Ele fez o que era justo e certo, e tudo ia bem com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ele defendeu a causa do pobre e do necessitado, e, assim, tudo corria bem. Não é isso que significa conhecer-me?”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas você não vê nem pensa noutra coisa além de lucro desonesto, derramar sangue inocente, opressão e extorsão”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR a respeito de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá: “Não se lamentarão por ele, clamando: ‘Ah, meu irmão!’ ou ‘Ah, minha irmã!’ Nem se lamentarão, clamando: ‘Ah, meu senhor!’ ou ‘Ah, sua majestade!’</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ele terá o enterro de um jumento: arrastado e lançado fora das portas de Jerusalém!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Jerusalém, suba ao Líbano e clame, seja ouvida a sua voz em Basã, clame desde Abarim, pois todos os seus aliados foram esmagados.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu a adverti quando você se sentia segura, mas você não quis ouvir-me. Esse foi sempre o seu procedimento, pois desde a sua juventude você não me obedece.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O vento conduzirá para longe todos os governantes que conduzem você, e os seus aliados irão para o exílio. Então você será envergonhada e humilhada por causa de todas as suas maldades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Você, que está entronizada no Líbano , que está aninhada em prédios de cedro, como você gemerá quando vierem as dores de parto, dores como as de uma mulher que está para dar à luz!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Juro pelo meu nome”, diz o SENHOR, “que ainda que você, Joaquim , filho de Jeoaquim, rei de Judá, fosse um anel de selar em minha mão direita, eu o arrancaria.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eu o entregarei nas mãos daqueles que querem tirar a sua vida; daqueles que você teme, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Expulsarei você e sua mãe, a mulher que o deu à luz, para um outro país, onde vocês não nasceram e no qual ambos morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jamais retornarão à terra para a qual anseiam voltar”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>É Joaquim um vaso desprezível e quebrado, um utensílio que ninguém quer? Por que ele e os seus descendentes serão expulsos e lançados num país que não conhecem?</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ó terra, terra, terra, ouça a palavra do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Registrem esse homem como homem sem filhos. Ele não prosperará em toda a sua vida; nenhum dos seus descendentes prosperará nem se assentará no trono de Davi nem governará em Judá.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Ai dos pastores que destroem e dispersam as ovelhas do meu pasto!”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR, Deus de Israel, aos pastores que tomam conta do meu povo: “Foram vocês que dispersaram e expulsaram o meu rebanho e não cuidaram dele. Mas eu vou castigar vocês pelos seus maus procedimentos”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Eu mesmo reunirei os remanescentes do meu rebanho de todas as terras para onde os expulsei e os trarei de volta à sua pastagem, a fim de que cresçam e se multipliquem.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estabelecerei sobre eles pastores que cuidarão deles. E eles não mais terão medo ou pavor, e nenhum deles faltará”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Dias virão”, declara o SENHOR, “em que levantarei para Davi um Renovo justo, um rei que reinará com sabedoria e fará o que é justo e certo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em seus dias Judá será salva, Israel viverá em segurança, e este é o nome pelo qual será chamado: O SENHOR é a Nossa Justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Portanto, vêm dias”, diz o SENHOR, “em que não mais se dirá: ‘Juro pelo nome do SENHOR, que trouxe os israelitas do Egito’,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas se dirá: ‘Juro pelo nome do SENHOR, que trouxe os descendentes de Israel da terra do norte e de todas as nações para onde os expulsou’. E eles viverão na sua própria terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acerca dos profetas: Meu coração está partido dentro de mim; todos os meus ossos tremem. Sou como um bêbado, como um homem dominado pelo vinho, por causa do SENHOR e de suas santas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra está cheia de adúlteros e, por causa disso, a terra chora e as pastagens do deserto estão secas. Seu modo de vida é perverso e o seu poder é ilegítimo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Tanto o profeta como o sacerdote são profanos; até no meu templo encontro as suas iniquidades”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Por isso, o caminho deles será como lugares escorregadios nas trevas, para as quais serão banidos, e nelas cairão. Trarei a desgraça sobre eles, no ano do seu castigo”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Entre os profetas de Samaria vi algo repugnante: eles profetizaram por Baal e desviaram Israel, o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E entre os profetas de Jerusalém vi algo horrível: eles cometem adultério e vivem uma mentira. Encorajam os que praticam o mal, para que nenhum deles se converta de sua impiedade. Para mim são todos como Sodoma; o povo de Jerusalém é como Gomorra.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso assim diz o SENHOR dos Exércitos acerca dos profetas: “Eu os farei comer comida amarga e beber água envenenada, porque dos profetas de Jerusalém a impiedade se espalhou por toda esta terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Não ouçam o que os profetas estão profetizando para vocês; eles os enchem de falsas esperanças. Falam de visões inventadas por eles mesmos e que não vêm da boca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Vivem dizendo àqueles que desprezam a palavra do SENHOR: ‘Vocês terão paz’. E a todos os que seguem a obstinação dos seus corações dizem: ‘Vocês não sofrerão desgraça alguma’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas qual deles esteve no conselho do SENHOR para ver ou ouvir a sua palavra? Quem deu atenção e obedeceu à minha palavra?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vejam, a tempestade do SENHOR! A sua fúria está à solta! Um vendaval vem sobre a cabeça dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A ira do SENHOR não se afastará até que ele tenha completado os seus propósitos. Em dias vindouros vocês o compreenderão claramente.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Não enviei esses profetas, mas eles foram correndo levar sua mensagem; não falei com eles, mas eles profetizaram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, se eles tivessem comparecido ao meu conselho, anunciariam as minhas palavras ao meu povo e teriam feito com que se convertessem do seu mau procedimento e das suas obras más.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Sou eu apenas um Deus de perto”, pergunta o SENHOR, “e não também um Deus de longe?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Poderá alguém esconder-se sem que eu o veja?”, pergunta o SENHOR. “Não sou eu aquele que enche os céus e a terra?”, pergunta o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ouvi o que dizem os profetas, que profetizam mentiras em meu nome, dizendo: ‘Tive um sonho! Tive um sonho!’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Até quando os profetas continuarão a profetizar mentiras e as ilusões de suas próprias mentes?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles imaginam que os sonhos que contam uns aos outros farão o povo esquecer o meu nome, assim como os seus antepassados esqueceram o meu nome por causa de Baal.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O profeta que tem um sonho, conte o sonho, e o que tem a minha palavra, fale a minha palavra com fidelidade. Pois o que tem a palha a ver com o trigo?”, pergunta o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Não é a minha palavra como o fogo”, pergunta o SENHOR, “e como um martelo que despedaça a rocha?</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Portanto”, declara o SENHOR, “estou contra os profetas que roubam uns dos outros as minhas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Sim”, declara o SENHOR, “estou contra os profetas que com as suas próprias línguas declaram oráculos.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Sim, estou contra os que profetizam sonhos falsos”, declara o SENHOR. “Eles os relatam e com as suas mentiras irresponsáveis desviam o meu povo. Eu não os enviei nem os autorizei; e eles não trazem benefício algum a este povo”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Quando este povo ou um profeta ou um sacerdote perguntar a você: ‘Qual é a mensagem pesada da qual o SENHOR o encarregou?’, diga-lhes: Vocês são o peso! E eu os abandonarei”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Se um profeta ou um sacerdote ou alguém do povo afirmar: ‘Esta é a mensagem da qual o SENHOR me encarregou’, eu castigarei esse homem e a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim dirá cada um de vocês ao seu amigo ou parente: ‘O que o SENHOR respondeu? O que o SENHOR falou?’</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Nunca mais mencionem a expressão ‘Esta é a mensagem da qual o SENHOR me encarregou’, senão essa palavra se tornará uma ‘carga’ para aquele que a proferir; porque vocês distorcem as palavras do Deus vivo, do SENHOR dos Exércitos, do nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>É assim que vocês dirão ao profeta: ‘Qual é a resposta do SENHOR para você?’ ou ‘O que o SENHOR falou?’</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mas, se vocês disserem: ‘Esta é a mensagem da qual o SENHOR me encarregou’ ”, assim diz o SENHOR: “Vocês dizem: ‘Esta é a mensagem da qual o SENHOR me encarregou’, quando eu os adverti de que não dissessem isso.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Por isso eu me esquecerei de vocês e os lançarei fora da minha presença, juntamente com a cidade que dei a vocês e aos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Trarei sobre vocês humilhação perpétua, vergonha permanente, que jamais será esquecida”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR mostrou-me dois cestos de figos postos diante do templo do SENHOR. Isso aconteceu depois que Nabucodonosor levou de Jerusalém, para o exílio na Babilônia, Joaquim , filho de Jeoaquim, rei de Judá, os líderes de Judá e os artesãos e artífices.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um cesto continha figos muito bons, como os que amadurecem no princípio da colheita; os figos do outro cesto eram ruins e intragáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então o SENHOR me perguntou: “O que você vê, Jeremias?” Eu respondi: Figos. Os bons são muito bons, mas os ruins são intragáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o SENHOR me dirigiu a palavra, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Considero como esses figos bons os exilados de Judá, os quais expulsei deste lugar para a terra dos babilônios, a fim de fazer-lhes bem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Olharei favoravelmente para eles, e os trarei de volta a esta terra. Eu os edificarei e não os derrubarei; eu os plantarei e não os arrancarei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eu lhes darei um coração capaz de conhecer-me e de saber que eu sou o SENHOR. Serão o meu povo, e eu serei o seu Deus, pois eles se voltarão para mim de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas como se faz com os figos ruins e intragáveis”, diz o SENHOR, “assim lidarei com Zedequias, rei de Judá, com os seus líderes e com os sobreviventes de Jerusalém, tanto os que permanecem nesta terra como os que vivem no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu os tornarei objeto de terror e de desgraça para todos os reinos da terra. Para onde quer que eu os expulsar, serão uma afronta e servirão de exemplo, ridículo e maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Enviarei contra eles a guerra, a fome e a peste até que sejam eliminados da terra que dei a eles e aos seus antepassados”.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A palavra veio a Jeremias a respeito de todo o povo de Judá no quarto ano de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, que foi o primeiro ano de Nabucodonosor, rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>O que o profeta Jeremias anunciou a todo o povo de Judá e aos habitantes de Jerusalém foi isto:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Durante vinte e três anos a palavra do SENHOR tem vindo a mim, desde o décimo terceiro ano de Josias, filho de Amom, rei de Judá, até o dia de hoje. E eu a tenho anunciado a vocês, dia após dia, mas vocês não me deram ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Embora o SENHOR tenha enviado a vocês os seus servos, os profetas, dia após dia, vocês não os ouviram nem lhes deram atenção</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>quando disseram: ‘Converta-se cada um do seu caminho mau e de suas más obras, e vocês permanecerão na terra que o SENHOR deu a vocês e aos seus antepassados para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Não sigam outros deuses para prestar-lhes culto e adorá-los; não provoquem a minha ira com ídolos feitos por vocês. E eu não trarei desgraça sobre vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“ ‘Mas vocês não me deram ouvidos e me provocaram à ira com os ídolos que fizeram, trazendo desgraça sobre vocês mesmos’, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Visto que vocês não ouviram as minhas palavras,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>convocarei todos os povos do norte e o meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia’, declara o SENHOR, ‘e os trarei para atacar esta terra, os seus habitantes e todas as nações ao redor. Eu os destruirei completamente e os farei um objeto de pavor e de zombaria, e uma ruína permanente.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Darei fim às vozes de júbilo e de alegria, às vozes do noivo e da noiva, ao som do moinho e à luz das candeias.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Toda esta terra se tornará uma ruína desolada, e essas nações estarão sujeitas ao rei da Babilônia durante setenta anos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“ ‘Quando se completarem os setenta anos, castigarei o rei da Babilônia e a sua nação, a terra dos babilônios, por causa de suas iniquidades’, declara o SENHOR, ‘e a deixarei arrasada para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Cumprirei naquela terra tudo o que falei contra ela, tudo o que está escrito neste livro e que Jeremias profetizou contra todas as nações.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Porque os próprios babilônios serão escravizados por muitas nações e grandes reis; eu lhes retribuirei conforme as suas ações e as suas obras’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim me disse o SENHOR, o Deus de Israel: “Pegue de minha mão este cálice com o vinho da minha ira e faça com que bebam dele todas as nações a quem eu o envio.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando o beberem, ficarão cambaleando, enlouquecidas por causa da espada que enviarei contra elas”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então peguei o cálice da mão do SENHOR, e fiz com que dele bebessem todas as nações às quais o SENHOR me enviou:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jerusalém e as cidades de Judá, seus reis e seus líderes, para fazer deles uma desolação e um objeto de pavor, zombaria e maldição, como hoje acontece;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>o faraó, o rei do Egito, seus conselheiros e seus líderes, todo o seu povo</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e todos os estrangeiros que lá residem; todos os reis de Uz; todos os reis dos filisteus: de Ascalom, Gaza, Ecrom e o povo que restou em Asdode;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Edom, Moabe e os amonitas,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>os reis de Tiro e de Sidom; os reis das ilhas e das terras de além-mar;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dedã, Temá, Buz e todos os que rapam a cabeça;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e os reis da Arábia e todos os reis dos estrangeiros que vivem no deserto;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>todos os reis de Zinri, de Elão e da Média;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>e todos os reis do norte, próximos ou distantes, um após outro; e todos os reinos da face da terra. Depois de todos eles, o rei de Sesaque também beberá do cálice.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“A seguir diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Bebam, embriaguem-se, vomitem, caiam e não mais se levantem, por causa da espada que envio no meio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se eles se recusarem a beber, diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: Vocês vão bebê-lo!</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Começo a trazer desgraça sobre a cidade que leva o meu nome; e vocês sairiam impunes? De maneira alguma ficarão sem castigo! Estou trazendo a espada contra todos os habitantes da terra”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“E você, profetize todas estas palavras contra eles, dizendo: “O SENHOR ruge do alto; troveja de sua santa morada; ruge poderosamente contra a sua propriedade. Ele grita como os que pisam as uvas; grita contra todos os habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Um tumulto ressoa até os confins da terra, pois o SENHOR faz acusações contra as nações e julga toda a humanidade: ele entregará os ímpios à espada”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam! A desgraça está se espalhando de nação em nação; uma terrível tempestade se levanta desde os confins da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Naquele dia, os mortos pelo SENHOR estarão em todo lugar, de um lado ao outro da terra. Ninguém pranteará por eles, e não serão recolhidos e sepultados, mas servirão de esterco sobre o solo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Lamentem-se e gritem, pastores! Rolem no pó, chefes do rebanho! Porque chegou para vocês o dia da matança e da sua dispersão; vocês cairão e serão esmigalhados como vasos finos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Não haverá refúgio para os pastores nem escapatória para os chefes do rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ouvem-se os gritos dos pastores e o lamento dos chefes do rebanho, pois o SENHOR está destruindo as pastagens deles.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Os pastos tranquilos estão devastados por causa do fogo da ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Como um leão, ele saiu de sua toca; a terra deles ficou devastada, por causa da espada do opressor e do fogo de sua ira.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No início do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, veio esta palavra da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Coloque-se no pátio do templo do SENHOR e fale a todo o povo das cidades de Judá que vem adorar no templo do SENHOR. Diga-lhes tudo o que eu ordenar a você; não omita uma só palavra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez eles escutem e cada um se converta de sua má conduta. Então eu me arrependerei e não trarei sobre eles a desgraça que estou planejando por causa do mal que eles têm praticado.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Diga-lhes: Assim diz o SENHOR: Se vocês não me escutarem nem seguirem a minha lei, que dei a vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e se não ouvirem as palavras dos meus servos, os profetas, os quais tenho enviado a vocês vez após vez, embora vocês não os tenham ouvido,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>então farei deste templo o que fiz do santuário de Siló, e desta cidade, um objeto de maldição entre todas as nações da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os sacerdotes, os profetas e todo o povo ouviram Jeremias falar essas palavras no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim que Jeremias acabou de dizer ao povo tudo o que o SENHOR lhe tinha ordenado, os sacerdotes, os profetas e todo o povo o prenderam e disseram: “Você certamente morrerá!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por que você profetiza em nome do SENHOR e afirma que este templo será como Siló e que esta cidade ficará arrasada e abandonada?” E todo o povo se ajuntou em volta de Jeremias no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando os líderes de Judá souberam disso, foram do palácio real até o templo do SENHOR e se assentaram para julgar, à entrada da porta Nova do templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E os sacerdotes e os profetas disseram aos líderes e a todo o povo: “Este homem deve ser condenado à morte porque profetizou contra esta cidade. Vocês o ouviram com os seus próprios ouvidos!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Disse então Jeremias a todos os líderes e a todo o povo: “O SENHOR enviou-me para profetizar contra este templo e contra esta cidade tudo o que vocês ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Agora, corrijam a sua conduta e as suas ações e obedeçam ao SENHOR, ao seu Deus. Então o SENHOR se arrependerá da desgraça que pronunciou contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quanto a mim, estou nas mãos de vocês; façam comigo o que acharem bom e certo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Entretanto, estejam certos de que, se me matarem, vocês, esta cidade e os seus habitantes serão responsáveis por derramar sangue inocente, pois, na verdade, o SENHOR enviou-me a vocês para anunciar essas palavras”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então os líderes e todo o povo disseram aos sacerdotes e aos profetas: “Este homem não deve ser condenado à morte! Ele nos falou em nome do SENHOR, do nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Alguns dos líderes da terra se levantaram e disseram a toda a assembleia do povo:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Miqueias de Moresete profetizou nos dias de Ezequias, rei de Judá, dizendo a todo o povo de Judá: ‘Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “ ‘Sião será arada como um campo. Jerusalém se tornará um monte de entulho, a colina do templo, um monte coberto de mato’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Acaso Ezequias, rei de Judá, ou alguém do povo de Judá o matou? Ezequias não temeu o SENHOR e não buscou o seu favor? E o SENHOR não se arrependeu da desgraça que pronunciara contra eles? Estamos a ponto de trazer uma terrível desgraça sobre nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Outro homem que profetizou em nome do SENHOR foi Urias, filho de Semaías, de Quiriate-Jearim. Ele profetizou contra esta cidade e contra esta terra as mesmas coisas anunciadas por Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando o rei Jeoaquim, todos os seus homens de guerra e os seus oficiais ouviram isso, o rei procurou matá-lo. Sabendo disso, Urias teve medo e fugiu para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas o rei Jeoaquim mandou ao Egito Elnatã, filho de Acbor, e com ele alguns homens,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>os quais trouxeram Urias do Egito e o levaram ao rei Jeoaquim, que o mandou matar à espada. Depois, jogaram o corpo dele numa vala comum.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas Aicam, filho de Safã, protegeu Jeremias, impedindo que ele fosse entregue ao povo para ser executado.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No início do reinado de Zedequias , filho de Josias, rei de Judá, veio esta palavra a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim me ordenou o SENHOR: “Faça para você um jugo com cordas e madeira e ponha-o sobre o pescoço.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Depois mande uma mensagem aos reis de Edom, de Moabe, de Amom, de Tiro e de Sidom, por meio dos embaixadores que vieram a Jerusalém para ver Zedequias, rei de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Esta é a mensagem que deverão transmitir aos seus senhores: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eu fiz a terra, os seres humanos e os animais que nela estão, com o meu grande poder e com meu braço estendido, e eu a dou a quem eu quiser.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Agora, sou eu mesmo que entrego todas essas nações nas mãos do meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia; sujeitei a ele até mesmo os animais selvagens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todas as nações estarão sujeitas a ele, a seu filho e a seu neto; até que chegue a hora em que a terra dele seja subjugada por muitas nações e por reis poderosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Se, porém, alguma nação ou reino não se sujeitar a Nabucodonosor, rei da Babilônia, nem colocar o pescoço sob o seu jugo, eu castigarei aquela nação com a guerra, a fome e a peste”, declara o SENHOR, “e por meio dele eu a destruirei completamente.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não ouçam os seus profetas, os seus adivinhos, os seus intérpretes de sonhos, os seus médiuns e os seus feiticeiros, os quais dizem a vocês que não se sujeitem ao rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque suas profecias são mentiras e os levarão para longe de sua terra. Eu banirei vocês, e vocês perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, se alguma nação colocar o pescoço sob o jugo do rei da Babilônia e a ele se sujeitar, então deixarei aquela nação permanecer na sua própria terra para cultivá-la e nela viver”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Entreguei a mesma mensagem a Zedequias, rei de Judá, dizendo-lhe: Coloquem o pescoço sob o jugo do rei da Babilônia, sujeitem-se a ele e ao seu povo, e vocês viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por que razão você e o seu povo morreriam pela guerra, pela fome e pela peste, com as quais o SENHOR ameaça a nação que não se sujeitar ao rei da Babilônia?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não deem atenção às palavras dos profetas que dizem que vocês não devem sujeitar-se ao rei da Babilônia; estão profetizando mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Eu não os enviei!”, declara o SENHOR. “Eles profetizam mentiras em meu nome. Por isso, eu banirei vocês, e vocês perecerão juntamente com os profetas que estão profetizando a vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então eu disse aos sacerdotes e a todo este povo: Assim diz o SENHOR: “Não ouçam os seus profetas que dizem que em breve os utensílios do templo do SENHOR serão trazidos de volta da Babilônia. Eles estão profetizando mentiras”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Não os ouçam. Sujeitem-se ao rei da Babilônia, e vocês viverão. Por que deveria esta cidade ficar em ruínas?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Se eles são profetas e têm a palavra do SENHOR, que implorem ao SENHOR dos Exércitos, pedindo que os utensílios que restam no templo do SENHOR, no palácio do rei de Judá e em Jerusalém não sejam levados para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos acerca das colunas, do tanque, dos suportes e dos outros utensílios que foram deixados nesta cidade,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>os quais Nabucodonosor, rei da Babilônia, não levou consigo de Jerusalém para a Babilônia, quando exilou Joaquim , filho de Jeoaquim, rei de Judá, com os nobres de Judá e de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Sim, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel, acerca dos utensílios que restaram no templo do SENHOR, no palácio do rei de Judá e em Jerusalém:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Serão levados para a Babilônia e ali ficarão até o dia em que eu os quiser buscar”, declara o SENHOR. “Então os trarei de volta e os restabelecerei neste lugar”.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quinto mês daquele mesmo ano, o quarto ano, no início do reinado de Zedequias, rei de Judá, Hananias, filho de Azur, profeta natural de Gibeom, disse-me no templo do SENHOR, na presença dos sacerdotes e de todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Quebrarei o jugo do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Em dois anos trarei de volta a este lugar todos os utensílios do templo do SENHOR que Nabucodonosor, rei da Babilônia, tirou daqui e levou para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Também trarei de volta para este lugar Joaquim, filho de Jeoaquim, rei de Judá, e todos os exilados de Judá que foram para a Babilônia’, diz o SENHOR, ‘pois quebrarei o jugo do rei da Babilônia’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o profeta Jeremias respondeu ao profeta Hananias diante dos sacerdotes e de todo o povo que estava no templo do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Amém! Que assim faça o SENHOR! Que o SENHOR cumpra as palavras que você profetizou, trazendo os utensílios do templo do SENHOR e todos os exilados da Babilônia para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Entretanto, ouça o que tenho a dizer a você e a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os profetas que precederam a você e a mim, desde os tempos antigos, profetizaram guerra, desgraça e peste contra muitas nações e grandes reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas o profeta que profetiza prosperidade será reconhecido como verdadeiro enviado do SENHOR se aquilo que profetizou se realizar”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o profeta Hananias tirou o jugo do pescoço de Jeremias e o quebrou</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse diante de todo o povo: “Assim diz o SENHOR: ‘É deste modo que quebrarei o jugo de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e o tirarei do pescoço de todas as nações no prazo de dois anos’ ”. Diante disso, o profeta Jeremias retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois que o profeta Hananias quebrou o jugo do pescoço do profeta Jeremias, o SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vá dizer a Hananias: Assim diz o SENHOR: Você quebrou um jugo de madeira, mas em seu lugar você fará um jugo de ferro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: Porei um jugo sobre o pescoço de todas essas nações, para fazê-las sujeitas a Nabucodonosor, rei da Babilônia, e elas se sujeitarão a ele. Até mesmo os animais selvagens estarão sujeitos a ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse, pois, o profeta Jeremias ao profeta Hananias: “Escute, Hananias! O SENHOR não o enviou, mas assim mesmo você persuadiu esta nação a confiar em mentiras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: ‘Vou tirá-lo da face da terra. Este ano você morrerá, porque pregou rebelião contra o SENHOR’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E o profeta Hananias morreu no sétimo mês daquele mesmo ano.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Este é o conteúdo da carta que o profeta Jeremias enviou de Jerusalém aos líderes, que ainda restavam entre os exilados, aos sacerdotes, aos profetas e a todo o povo que Nabucodonosor deportara de Jerusalém para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Isso aconteceu depois que o rei Joaquim e a rainha-mãe, os oficiais do palácio real, os líderes de Judá e Jerusalém, os artesãos e os artífices foram deportados de Jerusalém para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele enviou a carta por intermédio de Eleasa, filho de Safã, e Gemarias, filho de Hilquias, os quais Zedequias, rei de Judá, mandou a Nabucodonosor, rei da Babilônia. A carta dizia o seguinte:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a todos os exilados, que deportei de Jerusalém para a Babilônia:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>‘Construam casas e habitem nelas; plantem jardins e comam de seus frutos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Casem-se e tenham filhos e filhas; escolham mulheres para casar-se com seus filhos e deem as suas filhas em casamento, para que também tenham filhos e filhas. Multipliquem-se e não diminuam.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Busquem a prosperidade da cidade para a qual eu os deportei e orem ao SENHOR em favor dela, porque a prosperidade de vocês depende da prosperidade dela’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: ‘Não deixem que os profetas e adivinhos que há no meio de vocês os enganem. Não deem atenção aos sonhos que vocês os encorajam a terem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eles estão profetizando mentiras em meu nome. Eu não os enviei’, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: ‘Quando se completarem os setenta anos da Babilônia, eu cumprirei a minha promessa em favor de vocês, de trazê-los de volta para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque sou eu que conheço os planos que tenho para vocês’, diz o SENHOR, ‘planos de fazê-los prosperar e não de causar dano, planos de dar a vocês esperança e um futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então vocês clamarão a mim, virão orar a mim, e eu os ouvirei.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vocês me procurarão e me acharão quando me procurarem de todo o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eu me deixarei ser encontrado por vocês’, declara o SENHOR, ‘e os trarei de volta do cativeiro. Eu os reunirei de todas as nações e de todos os lugares para onde eu os dispersei e os trarei de volta para o lugar de onde os deportei’, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Vocês podem dizer: ‘O SENHOR levantou profetas para nós na Babilônia’,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas assim diz o SENHOR sobre o rei que se assenta no trono de Davi e sobre todo o povo que permanece nesta cidade, seus compatriotas que não foram com vocês para o exílio;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>assim diz o SENHOR dos Exércitos: ‘Enviarei a guerra, a fome e a peste contra eles; lidarei com eles como se lida com figos ruins, que são intragáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu os perseguirei com a guerra, a fome e a peste; farei deles objeto de terror para todos os reinos da terra, maldição e exemplo, zombaria e afronta entre todas as nações para onde eu os dispersei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque eles não deram atenção às minhas palavras’, declara o SENHOR, ‘palavras que lhes enviei pelos meus servos, os profetas. E vocês também não deram atenção!’, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Ouçam, agora, a palavra do SENHOR, todos vocês exilados, que deportei de Jerusalém para a Babilônia!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, a respeito de Acabe, filho de Colaías, e a respeito de Zedequias, filho de Maaseias, que estão profetizando mentiras a vocês em meu nome: ‘Eu os entregarei nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele os matará diante de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Em razão disso, os exilados de Judá que estão na Babilônia usarão esta maldição: “Que o SENHOR o trate como tratou Zedequias e Acabe, os quais o rei da Babilônia queimou vivos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque cometeram loucura em Israel: adulteraram com as mulheres de seus amigos e em meu nome falaram mentiras, que eu não ordenei que falassem. Mas eu estou sabendo; sou testemunha disso’, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Diga a Semaías, de Neelam:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, que você enviou cartas em seu próprio nome a todo o povo de Jerusalém, a Sofonias, filho do sacerdote Maaseias, e a todos os sacerdotes. Você disse a Sofonias:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>‘O SENHOR o designou sacerdote em lugar de Joiada como encarregado do templo do SENHOR; você deveria prender no tronco, com correntes de ferro, qualquer doido que agisse como profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E por que você não repreendeu Jeremias de Anatote, que se apresenta como profeta entre vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ele até mandou esta mensagem para nós que estamos na Babilônia, dizendo que o exílio será longo, que construam casas e habitem nelas, plantem jardins e comam de seus frutos’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O sacerdote Sofonias leu a carta para o profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então o SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Envie esta mensagem a todos os exilados: Assim diz o SENHOR sobre Semaías, de Neelam: Embora eu não o tenha enviado, Semaías profetizou a vocês e fez com que vocês cressem numa mentira,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>por isso, assim diz o SENHOR: Castigarei Semaías, de Neelam, e os seus descendentes. Não lhe restará ninguém entre este povo, e ele não verá as coisas boas que farei em favor de meu povo”, declara o SENHOR, “porque ele pregou rebelião contra o SENHOR”.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que veio a Jeremias da parte do SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Escreva num livro todas as palavras que eu falei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Certamente vêm os dias”, diz o SENHOR, “em que mudarei a sorte do meu povo, Israel e Judá, e os farei retornar à terra que dei aos seus antepassados, e eles a possuirão”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas são as palavras que o SENHOR falou acerca de Israel e de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: “Ouvem-se gritos de pânico, de pavor e não de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pergunte e veja: Pode um homem dar à luz? Por que vejo, então, todos os homens com as mãos no estômago, como uma mulher em trabalho de parto? Por que estão pálidos todos os rostos?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Como será terrível aquele dia! Sem comparação! Será tempo de angústia para Jacó; mas ele será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Naquele dia”, declara o SENHOR dos Exércitos, “quebrarei o jugo que está sobre o pescoço deles e arrebentarei as suas correntes; não mais serão escravizados pelos estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Servirão ao SENHOR, ao seu Deus, e a Davi, seu rei, que darei a eles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Por isso, não tema, Jacó, meu servo! Não fique assustado, ó Israel!”, declara o SENHOR. “Eu o salvarei de um lugar distante, e os seus descendentes, da terra do seu exílio. Jacó voltará e ficará em paz e em segurança; ninguém o inquietará.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque eu estou com você e o salvarei”, diz o SENHOR. “Destruirei completamente todas as nações entre as quais eu o dispersei; mas a você não destruirei completamente. Eu o disciplinarei, como você merece. Não o deixarei impune”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Seu ferimento é grave, sua ferida, incurável.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não há quem defenda a sua causa; não há remédio para a sua ferida, que não cicatriza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todos os seus amantes esqueceram-se de você; eles não se importam com você. Eu a golpeei como faz um inimigo; dei a você um castigo cruel, porque é grande a sua iniquidade e numerosos são os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que você grita por causa do seu ferimento, por sua ferida incurável? Fiz essas coisas a você porque é grande a sua iniquidade e numerosos são os seus pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Mas todos os que a devoram serão devorados; todos os seus adversários irão para o exílio. Aqueles que a saqueiam serão saqueados; eu despojarei todos os que a despojam.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Farei cicatrizar o seu ferimento e curarei as suas feridas”, declara o SENHOR, “porque a você, Sião, chamam de rejeitada, aquela por quem ninguém se importa”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Mudarei a sorte das tendas de Jacó e terei compaixão das suas moradas. A cidade será reconstruída sobre as suas ruínas e o palácio no seu devido lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deles virão ações de graça e o som de regozijo. Eu os farei aumentar e eles não diminuirão; eu os honrarei e eles não serão desprezados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Seus filhos serão como nos dias do passado, e a sua comunidade será firmada diante de mim; castigarei todos aqueles que os oprimem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu líder será um entre eles; seu governante virá do meio deles. Eu o trarei para perto e ele se aproximará de mim; pois quem se arriscaria a aproximar-se de mim?”, pergunta o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Por isso vocês serão o meu povo, e eu serei o seu Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vejam, a tempestade do SENHOR! Sua fúria está à solta! Um vendaval vem sobre a cabeça dos ímpios.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A ira do SENHOR não se afastará até que ele tenha completado os seus propósitos. Em dias vindouros vocês compreenderão isso.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Naquele tempo”, diz o SENHOR, “serei o Deus de todas as famílias de Israel, e eles serão o meu povo.”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “O povo que escapou da morte achou favor no deserto”. Quando Israel buscava descanso,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>o SENHOR lhe apareceu no passado, dizendo: “Eu a amei com amor eterno; com amor leal a atraí.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu a edificarei mais uma vez, ó virgem, Israel! Você será reconstruída! Mais uma vez você se enfeitará com guizos e sairá dançando com os que se alegram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>De novo você plantará videiras nas colinas de Samaria; videiras antes profanadas pelos lavradores que as tinham plantado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque vai chegando o dia em que os sentinelas gritarão nas colinas de Efraim: ‘Venham e subamos a Sião, à presença do SENHOR, do nosso Deus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Cantem de alegria por causa de Jacó; gritem, exaltando a principal das nações! Proclamem e deem louvores, dizendo: ‘O SENHOR salvou o seu povo, o remanescente de Israel’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vejam, eu os trarei da terra do norte e os reunirei dos confins da terra. Entre eles estarão o cego e o aleijado, mulheres grávidas e em trabalho de parto; uma grande multidão voltará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Voltarão com choro, mas eu os conduzirei em meio a consolações. Eu os conduzirei às correntes de água por um caminho plano, onde não tropeçarão, porque sou pai para Israel e Efraim é o meu filho mais velho.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Ouçam a palavra do SENHOR, ó nações, e proclamem nas ilhas distantes: ‘Aquele que dispersou Israel o reunirá e, como pastor, vigiará o seu rebanho’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O SENHOR resgatou Jacó e o libertou das mãos do que é mais forte do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eles virão e cantarão de alegria nos altos de Sião; ficarão radiantes de alegria pelos muitos bens dados pelo SENHOR: o cereal, o vinho novo, o azeite puro, as crias das ovelhas e das vacas. Serão como um jardim bem regado, e não mais se entristecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então as moças dançarão de alegria, como também os jovens e os velhos. Transformarei o lamento deles em júbilo; eu lhes darei consolo e alegria em vez de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Satisfarei os sacerdotes com fartura; e o meu povo será saciado pela minha bondade”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Ouve-se uma voz em Ramá, lamentação e amargo choro; é Raquel, que chora por seus filhos e recusa ser consolada, porque os seus filhos já não existem”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Contenha o seu choro e as suas lágrimas, pois o seu sofrimento será recompensado”, declara o SENHOR. “Eles voltarão da terra do inimigo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por isso há esperança para o seu futuro”, declara o SENHOR. “Seus filhos voltarão para a sua pátria.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouvi claramente Efraim lamentando-se: ‘Tu me disciplinaste como a um bezerro indomado, e fui disciplinado. Traze-me de volta, e voltarei, porque tu és o SENHOR, o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De fato, depois de desviar-me, eu me arrependi; depois que entendi, bati no meu peito. Estou envergonhado e humilhado porque trago sobre mim a desgraça da minha juventude’.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não é Efraim o meu filho querido? O filho em quem tenho prazer? Cada vez que eu falo sobre Efraim, mais intensamente me lembro dele. Por isso, com ansiedade o tenho em meu coração; tenho por ele grande compaixão”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Coloque marcos e ponha sinais nas estradas, preste atenção no caminho que você trilhou. Volte, ó virgem, Israel! Volte para as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Até quando você vagará, ó filha rebelde? O SENHOR criou algo novo nesta terra: uma mulher abraça um guerreiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Quando eu os trouxer de volta do cativeiro , o povo de Judá e de suas cidades dirá novamente: ‘O SENHOR a abençoe, ó morada justa, ó monte sagrado’.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo viverá em Judá e em todas as suas cidades, tanto os lavradores como os que conduzem os rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Restaurarei o exausto e saciarei o enfraquecido”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então acordei e olhei em redor. Meu sono tinha sido agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Virão dias”, diz o SENHOR, “em que semearei na comunidade de Israel e na comunidade de Judá homens e animais.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim como os vigiei para arrancar e despedaçar, para derrubar, destruir e trazer a desgraça, também os vigiarei para edificar e plantar”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Naqueles dias não se dirá mais: “ ‘Os pais comeram uvas verdes, e os dentes dos filhos se embotaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Ao contrário, cada um morrerá por causa do seu próprio pecado. Os dentes de todo aquele que comer uvas verdes se embotarão.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Estão chegando os dias”, declara o SENHOR, “quando farei uma nova aliança com a comunidade de Israel e com a comunidade de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Não será como a aliança que fiz com os seus antepassados quando os tomei pela mão para tirá-los do Egito; porque quebraram a minha aliança, apesar de eu ser o Senhor deles ”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Esta é a aliança que farei com a comunidade de Israel depois daqueles dias”, declara o SENHOR: “Porei a minha lei no íntimo deles e a escreverei nos seus corações. Serei o Deus deles, e eles serão o meu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ninguém mais ensinará ao seu próximo nem ao seu irmão, dizendo: ‘Conheça ao SENHOR’, porque todos eles me conhecerão, desde o menor até o maior”, diz o SENHOR. “Porque eu lhes perdoarei a maldade e não me lembrarei mais dos seus pecados.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR, aquele que designou o sol para brilhar de dia, que decretou que a lua e as estrelas brilhem de noite, que agita o mar para que as suas ondas rujam; o seu nome é o SENHOR dos Exércitos:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Somente se esses decretos desaparecerem de diante de mim”, declara o SENHOR, “deixarão os descendentes de Israel de ser uma nação diante de mim para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Se os céus em cima puderem ser medidos, e os alicerces da terra embaixo puderem ser sondados, então eu rejeitarei os descendentes de Israel, por tudo o que eles têm feito”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Estão chegando os dias”, declara o SENHOR, “em que esta cidade será reconstruída para o SENHOR, desde a torre de Hananeel até a porta da Esquina.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>A corda de medir será estendida diretamente até a colina de Garebe, indo na direção de Goa.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todo o vale, onde cadáveres e cinzas são jogados, e todos os terraços que dão para o vale do Cedrom a leste, até a esquina da porta dos Cavalos, serão consagrados ao SENHOR. A cidade nunca mais será arrasada ou destruída.”</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR dirigiu a Jeremias no décimo ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, que foi o décimo oitavo ano de Nabucodonosor.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquela época, o exército do rei da Babilônia sitiava Jerusalém e o profeta Jeremias estava preso no pátio da guarda, no palácio real de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Zedequias, rei de Judá, havia aprisionado Jeremias acusando-o de fazer a seguinte profecia: O SENHOR entregará a cidade nas mãos do rei da Babilônia, e este a conquistará;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Zedequias, rei de Judá, não escapará das mãos dos babilônios, mas certamente será entregue nas mãos do rei da Babilônia, falará com ele face a face e o verá com os seus próprios olhos;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e ele levará Zedequias para a Babilônia, onde este ficará até que o SENHOR cuide da situação dele; e, ainda, se eles lutarem contra os babilônios, não serão bem-sucedidos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Jeremias disse: “O SENHOR dirigiu-me a palavra nos seguintes termos:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Hanameel, filho de seu tio Salum, virá ao seu encontro e dirá: “Compre a propriedade que tenho em Anatote, porque, sendo o parente mais próximo, você tem o direito e o dever de comprá-la” ’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Conforme o SENHOR tinha dito, meu primo Hanameel veio ao meu encontro no pátio da guarda e disse: ‘Compre a propriedade que tenho em Anatote, no território de Benjamim, porque é seu o direito de posse e de resgate. Compre-a!’ “Então, compreendi que essa era a palavra do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim, comprei do meu primo Hanameel a propriedade que ele possuía em Anatote. Pesei a prata e lhe paguei dezessete peças de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assinei e selei a escritura, e pesei a prata na balança, diante de testemunhas por mim chamadas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Peguei a escritura, a cópia selada com os termos e condições da compra, bem como a cópia não selada,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e entreguei essa escritura de compra a Baruque, filho de Nerias, filho de Maaseias, na presença de meu primo Hanameel, das testemunhas que tinham assinado a escritura e de todos os judeus que estavam sentados no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Na presença deles dei as seguintes instruções a Baruque:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Tome estes documentos, tanto a cópia selada como a não selada da escritura de compra e coloque-os num jarro de barro para que se conservem por muitos anos’.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Casas, campos e vinhas tornarão a ser comprados nesta terra’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Depois que entreguei a escritura de compra a Baruque, filho de Nerias, orei ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Ah! Soberano SENHOR, tu fizeste os céus e a terra pelo teu grande poder e por teu braço estendido. Nada é difícil demais para ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mostras bondade até mil gerações, mas lanças os pecados dos pais sobre os seus filhos. Ó grande e poderoso Deus, cujo nome é o SENHOR dos Exércitos,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>grandes são os teus propósitos e poderosos os teus feitos. Os teus olhos estão atentos aos atos dos homens; tu retribuis a cada um de acordo com a sua conduta, de acordo com os efeitos das suas obras.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Realizaste sinais e maravilhas no Egito e continuas a fazê-los até hoje, tanto em Israel como entre toda a humanidade, e alcançaste o renome que hoje tens.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Tiraste o teu povo do Egito com sinais e maravilhas, com mão poderosa e braço estendido, causando grande pavor.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deste a eles esta terra, que sob juramento prometeste aos seus antepassados; uma terra onde há leite e mel com fartura.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles vieram e tomaram posse dela, mas não te obedeceram nem seguiram a tua lei. Não fizeram nada daquilo que lhes ordenaste. Por isso trouxeste toda esta desgraça sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“As rampas de cerco são erguidas pelos inimigos para tomarem a cidade, e pela guerra, pela fome e pela peste, ela será entregue nas mãos dos babilônios que a atacam. Cumpriu-se aquilo que disseste, como vês.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ainda assim, ó Soberano SENHOR, tu me mandaste comprar a propriedade e convocar testemunhas do negócio, embora a cidade esteja entregue nas mãos dos babilônios!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“A palavra do SENHOR veio a mim, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>‘Eu sou o SENHOR, o Deus de toda a humanidade. Há alguma coisa difícil demais para mim?’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: ‘Estou entregando esta cidade nas mãos dos babilônios e de Nabucodonosor, rei da Babilônia, que a conquistará.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os babilônios, que estão atacando esta cidade, entrarão e a incendiarão. Eles a queimarão com as casas nas quais o povo provocou a minha ira queimando incenso a Baal nos seus terraços e derramando ofertas de bebida em honra a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“ ‘Desde a sua juventude o povo de Israel e de Judá nada tem feito senão aquilo que eu considero mau; de fato, o povo de Israel nada tem feito além de provocar-me à ira’, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>‘Desde o dia em que foi construída até hoje, esta cidade tem despertado o meu furor de tal forma que tenho que tirá-la da minha frente.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O povo de Israel e de Judá tem provocado a minha ira por causa de todo o mal que tem feito, tanto o povo como os seus reis e os seus líderes, os seus sacerdotes e os seus profetas, os homens de Judá e os habitantes de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Voltaram as costas para mim e não o rosto; embora eu os tenha ensinado vez após vez, não quiseram ouvir-me nem aceitaram a correção.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Profanaram o templo que leva o meu nome, colocando nele as imagens de seus ídolos.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Construíram altares idólatras para Baal no vale de Ben-Hinom, para sacrificarem a Moloque os seus filhos e as suas filhas, coisa que nunca ordenei, prática repugnante que jamais imaginei; e, assim, levaram Judá a pecar’.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Portanto, assim diz o SENHOR a esta cidade, sobre a qual vocês estão dizendo que será entregue nas mãos do rei da Babilônia por meio da guerra, da fome e da peste:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>‘Certamente eu os reunirei de todas as terras para onde os dispersei na minha ardente ira e no meu grande furor; eu os trarei de volta a este lugar e permitirei que vivam em segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eles serão o meu povo, e eu serei o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Darei a eles um só pensamento e uma só conduta, para que me temam durante toda a sua vida, para o seu próprio bem e o de seus filhos e descendentes.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Farei com eles uma aliança permanente: Jamais deixarei de fazer o bem a eles, e farei com que me temam de coração, para que jamais se desviem de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Terei alegria em fazer-lhes o bem, e os plantarei firmemente nesta terra de todo o meu coração e de toda a minha alma. Sim, é o que farei’.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: ‘Assim como eu trouxe toda esta grande desgraça sobre este povo, também lhes darei a prosperidade que lhes prometo.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>De novo serão compradas propriedades nesta terra, da qual vocês dizem: “É uma terra arrasada, sem homens nem animais, pois foi entregue nas mãos dos babilônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Propriedades serão compradas por prata e escrituras serão assinadas e seladas diante de testemunhas no território de Benjamim, nos povoados ao redor de Jerusalém, nas cidades de Judá e nas cidades dos montes, da Sefelá e do Neguebe, porque eu restaurarei a sorte deles’, declara o SENHOR”.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeremias ainda estava preso no pátio da guarda quando o SENHOR lhe dirigiu a palavra pela segunda vez:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR que fez a terra, o SENHOR que a formou e a firmou; seu nome é SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Clame a mim e eu responderei e direi a você coisas grandiosas e insondáveis que você não conhece”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a respeito das casas desta cidade e dos palácios reais de Judá, que foram derrubados para servirem de defesa contra as rampas de cerco e a espada,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>na luta contra os babilônios: “Elas ficarão cheias de cadáveres dos homens que matarei no meu furor. Ocultarei desta cidade o meu rosto por causa de toda a sua maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Todavia, trarei restauração e cura para ela; curarei o meu povo e lhe darei muita prosperidade e segurança.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mudarei a sorte de Judá e de Israel e os reconstruirei como antigamente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Eu os purificarei de todo o pecado que cometeram contra mim e perdoarei todos os seus pecados de rebelião contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Jerusalém será para mim uma fonte de alegria, de louvor e de glória, diante de todas as nações da terra que ouvirem acerca de todos os benefícios que faço por ela. Elas temerão e tremerão diante da paz e da prosperidade que eu lhe concedo”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vocês dizem que este lugar está devastado e ficará sem homens nem animais. Contudo, nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém, que estão devastadas, desabitadas, sem homens nem animais, mais uma vez se ouvirão</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>as vozes de júbilo e de alegria, do noivo e da noiva, e as vozes daqueles que trazem ofertas de ação de graças para o templo do SENHOR, dizendo: “ ‘Deem graças ao SENHOR dos Exércitos, pois ele é bom; o seu amor leal dura para sempre’. “Porque eu mudarei a sorte desta terra como antigamente”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Neste lugar desolado, sem homens nem animais, haverá novamente pastagens onde os pastores farão descansar os seus rebanhos, em todas as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tanto nas cidades dos montes, da Sefelá, do Neguebe e do território de Benjamim, como nos povoados ao redor de Jerusalém e nas cidades de Judá, novamente passarão ovelhas sob as mãos daquele que as conta”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Dias virão”, declara o SENHOR, “em que cumprirei a promessa que fiz à comunidade de Israel e à comunidade de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Naqueles dias e naquela época farei brotar um Renovo justo da linhagem de Davi; ele fará o que é justo e certo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Naqueles dias, Judá será salva e Jerusalém viverá em segurança, e este é o nome pelo qual ela será chamada : O SENHOR é a Nossa Justiça”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque assim diz o SENHOR: “Davi jamais deixará de ter um descendente que se assente no trono de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>nem os sacerdotes, que são levitas, deixarão de ter descendente que esteja diante de mim para oferecer, continuamente, holocaustos , queimar ofertas de cereal e apresentar sacrifícios”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: Se vocês puderem romper a minha aliança com o dia e a minha aliança com a noite, de modo que nem o dia nem a noite aconteçam no tempo que está determinado para vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então poderá ser quebrada a minha aliança com o meu servo Davi, e neste caso ele não mais terá um descendente que reine no seu trono; e também será quebrada a minha aliança com os levitas que são sacerdotes e que me servem.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Farei os descendentes do meu servo Davi e os levitas, que me servem, tão numerosos como as estrelas do céu e incontáveis como a areia das praias do mar”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Você reparou que essas pessoas estão dizendo que o SENHOR rejeitou os dois reinos que tinha escolhido? Por isso desprezam o meu povo e não mais o consideram como nação”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Se a minha aliança com o dia e com a noite não mais vigorasse, se eu não tivesse estabelecido as leis fixas do céu e da terra,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>então eu rejeitaria os descendentes de Jacó e do meu servo Davi e não escolheria um dos seus descendentes para que governasse os descendentes de Abraão, de Isaque e de Jacó. Mas eu restaurarei a sorte deles e lhes manifestarei a minha compaixão”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, todo o seu exército e todos os reinos e povos do império que ele governava lutavam contra Jerusalém, e contra todas as cidades ao redor, o SENHOR dirigiu esta palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Vá ao rei Zedequias de Judá e lhe diga: Assim diz o SENHOR: Estou entregando esta cidade nas mãos do rei da Babilônia, e ele a incendiará.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você não escapará, mas será capturado e entregue nas mãos dele. Com os seus próprios olhos você verá o rei da Babilônia, e ele falará com você face a face. E você irá para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Ouça, porém, a promessa do SENHOR, ó Zedequias, rei de Judá. Assim diz o SENHOR a seu respeito: Você não morrerá à espada,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>mas morrerá em paz. E assim como o povo queimou incenso em honra aos seus antepassados, os reis que o precederam, também queimarão incenso em sua honra e se lamentarão, clamando: ‘Ah, meu senhor!’ Sim, eu mesmo faço essa promessa”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O profeta Jeremias disse todas essas palavras ao rei Zedequias de Judá, em Jerusalém,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>enquanto o exército do rei da Babilônia lutava contra Jerusalém e contra as outras cidades de Judá que ainda resistiam, Laquis e Azeca, pois só restaram essas cidades fortificadas em Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias depois do acordo que o rei Zedequias fez com todo o povo de Jerusalém, proclamando a libertação dos escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todos teriam que libertar seus escravos e escravas hebreus; ninguém poderia escravizar um compatriota judeu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim, todos os líderes e o povo que firmaram esse acordo de libertação dos escravos, concordaram em deixá-los livres e não mais escravizá-los; o povo obedeceu e libertou os escravos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, depois disso, mudou de ideia e tomou de volta os homens e as mulheres que havia libertado e tornou a escravizá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Fiz uma aliança com os seus antepassados quando os tirei do Egito, da terra da escravidão. Eu disse:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ao fim de sete anos, cada um de vocês libertará todo compatriota hebreu que se vendeu a vocês. Depois que ele o tiver servido por seis anos, você o libertará. Mas os seus antepassados não me obedeceram nem me deram atenção.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Recentemente vocês se arrependeram e fizeram o que eu aprovo: cada um de vocês proclamou liberdade para os seus compatriotas. Vocês até fizeram um acordo diante de mim no templo que leva o meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, agora, vocês voltaram atrás e profanaram o meu nome, pois cada um de vocês tomou de volta os homens e as mulheres que tinham libertado. Vocês voltaram a escravizá-los”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR: “Vocês não me obedeceram; não proclamaram libertação cada um para o seu compatriota e para o seu próximo. Por isso, eu agora proclamo libertação para vocês”, diz o SENHOR, “pela espada, pela peste e pela fome. Farei com que vocês sejam um objeto de terror para todos os reinos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Entregarei os homens que violaram a minha aliança e não cumpriram os termos da aliança que fizeram na minha presença quando cortaram o bezerro em dois e andaram entre as partes do animal;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>isto é, os líderes de Judá e de Jerusalém, os oficiais do palácio real, os sacerdotes e todo o povo da terra que andou entre as partes do bezerro,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>sim, eu os entregarei nas mãos dos inimigos que desejam tirar-lhes a vida. Seus cadáveres servirão de comida para as aves e para os animais.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Eu entregarei Zedequias, rei de Judá, e os seus líderes nas mãos dos inimigos que desejam tirar-lhes a vida, e do exército do rei da Babilônia, que retirou o cerco de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Darei a ordem”, declara o SENHOR, “e os trarei de volta a esta cidade. Eles lutarão contra ela e vão conquistá-la e incendiá-la. Farei com que as cidades de Judá fiquem devastadas e desabitadas”.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Durante o reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, o SENHOR dirigiu esta palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vá à comunidade dos recabitas, convide-os a virem a uma das salas do templo do SENHOR e ofereça-lhes vinho para beber”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então busquei Jazanias, filho de Jeremias, filho de Habazinias, seus irmãos e todos os seus filhos e toda a comunidade dos recabitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eu os levei ao templo do SENHOR, à sala dos filhos de Hanã, filho de Jigdalias, homem de Deus. A sala ficava ao lado da sala dos líderes e debaixo da sala de Maaseias, filho de Salum, o porteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então coloquei vasilhas cheias de vinho e alguns copos diante dos membros da comunidade dos recabitas e lhes pedi que bebessem.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eles, porém, disseram: “Não bebemos vinho porque o nosso antepassado Jonadabe, filho de Recabe, nos deu esta ordem: ‘Nem vocês nem os seus descendentes beberão vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vocês não construirão casas nem semearão; não plantarão vinhas nem as possuirão; mas vocês sempre habitarão em tendas. Assim vocês viverão por muito tempo na terra na qual são nômades’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Temos obedecido a tudo o que nos ordenou nosso antepassado Jonadabe, filho de Recabe. Nós, nossas mulheres, nossos filhos e nossas filhas jamais bebemos vinho em toda a nossa vida,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>não construímos casas para nossa moradia nem possuímos vinhas, campos ou plantações.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Temos vivido em tendas e obedecido fielmente a tudo o que nosso antepassado Jonadabe nos ordenou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas, quando Nabucodonosor, rei da Babilônia, invadiu esta terra, dissemos: Venham, vamos para Jerusalém para escapar dos exércitos dos babilônios e dos sírios. Assim, permanecemos em Jerusalém”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Vá dizer aos homens de Judá e aos habitantes de Jerusalém: Será que vocês não vão aprender a lição e obedecer às minhas palavras?”, pergunta o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Jonadabe, filho de Recabe, ordenou a seus filhos que não bebessem vinho, e essa ordem tem sido obedecida até hoje. Eles não bebem vinho porque obedecem à ordem do seu antepassado. Mas eu tenho falado a vocês repetidas vezes, e, contudo, vocês não me obedecem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enviei a vocês, repetidas vezes, todos os meus servos, os profetas, para dizer que cada um de vocês deveria converter-se da sua má conduta, corrigir as suas ações e deixar de seguir outros deuses para prestar-lhes culto. Assim, vocês habitariam na terra que dei a vocês e a seus antepassados. Mas vocês não me deram atenção nem me obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os descendentes de Jonadabe, filho de Recabe, cumprem a ordem que o seu antepassado lhes deu, mas este povo não me obedece”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “Trarei sobre Judá e sobre todos os habitantes de Jerusalém toda a desgraça da qual os adverti; porque falei a eles, mas não me ouviram, chamei-os, mas não me responderam”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jeremias disse à comunidade dos recabitas: “Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Vocês têm obedecido àquilo que o seu antepassado Jonadabe ordenou; têm cumprido todas as suas instruções e têm feito tudo o que ele ordenou’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Jamais faltará a Jonadabe, filho de Recabe, um descendente que me sirva’ ”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, o SENHOR dirigiu esta palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Pegue um rolo e escreva nele todas as palavras que falei a você a respeito de Israel, de Judá e de todas as outras nações, desde que comecei a falar a você, durante o reinado de Josias, até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Talvez, quando o povo de Judá souber de cada uma das desgraças que planejo trazer sobre eles, cada um se converta de sua má conduta e eu perdoe a iniquidade e o pecado deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Jeremias chamou Baruque, filho de Nerias, para que escrevesse no rolo, conforme Jeremias ditava, todas as palavras que o SENHOR lhe havia falado.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois Jeremias disse a Baruque: “Estou preso; não posso ir ao templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, vá ao templo do SENHOR no dia do jejum e leia ao povo as palavras do SENHOR que eu ditei, as quais você escreveu. Você também as lerá a todo o povo de Judá que vem de suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Talvez a súplica deles chegue diante do SENHOR, e cada um se converta de sua má conduta, pois é grande o furor anunciado pelo SENHOR contra este povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E Baruque, filho de Nerias, fez exatamente tudo aquilo que o profeta Jeremias lhe mandou fazer e leu as palavras do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>No nono mês do quinto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, foi proclamado um jejum perante o SENHOR para todo o povo de Jerusalém e para todo o povo que vinha das cidades de Judá para Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Baruque leu a todo o povo as palavras de Jeremias escritas no rolo. Ele as leu no templo do SENHOR, da sala de Gemarias, filho do secretário Safã. A sala ficava no pátio superior, na porta Nova do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Micaías, filho de Gemarias, filho de Safã, ouviu todas as palavras do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>desceu à sala do secretário, no palácio real, onde todos os líderes estavam sentados: o secretário Elisama, Delaías, filho de Semaías, Elnatã, filho de Acbor, Gemarias, filho de Safã, Zedequias, filho de Hananias, e todos os outros líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Micaías relatou-lhes tudo o que tinha ouvido quando Baruque leu ao povo o que estava escrito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então todos os líderes mandaram por intermédio de Jeudi, filho de Netanias, neto de Selemias, bisneto de Cuchi, a seguinte mensagem a Baruque: “Pegue o rolo que você leu ao povo e venha aqui”. Baruque, filho de Nerias, pegou o rolo e foi até eles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disseram-lhe: “Sente-se e leia-o para nós”. Então Baruque o leu para eles.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando ouviram todas aquelas palavras, entreolharam-se com medo e disseram a Baruque: “É absolutamente necessário que relatemos ao rei todas essas palavras”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Perguntaram a Baruque: “Diga-nos, como você escreveu tudo isso? Foi Jeremias quem o ditou a você?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Sim”, Baruque respondeu, “ele ditou todas essas palavras, e eu as escrevi com tinta no rolo.”</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os líderes disseram a Baruque: “Vá esconder-se com Jeremias; e que ninguém saiba onde vocês estão”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então deixaram o rolo na sala de Elisama, o secretário, foram ao pátio do palácio real e relataram tudo ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei mandou Jeudi pegar o rolo, e Jeudi o trouxe da sala de Elisama, o secretário, e o leu ao rei e a todos os líderes que estavam a seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Isso aconteceu no nono mês. O rei estava sentado em seus aposentos de inverno, perto de um braseiro aceso.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim que Jeudi terminava de ler três ou quatro colunas, o rei as cortava com uma faca de escrivão e as atirava no braseiro, até que o rolo inteiro foi queimado no braseiro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei e todos os seus conselheiros que ouviram todas aquelas palavras não ficaram alarmados nem rasgaram as suas roupas, lamentando-se.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Embora Elnatã, Delaías e Gemarias tivessem insistido com o rei que não queimasse o rolo, ele não quis ouvi-los.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Em vez disso, o rei ordenou a Jerameel, filho do rei, Seraías, filho de Azriel, e Selemias, filho de Abdeel, que prendessem o escriba Baruque e o profeta Jeremias. Mas o SENHOR os tinha escondido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Depois que o rei queimou o rolo que continha as palavras ditadas por Jeremias e redigidas por Baruque, o SENHOR dirigiu esta palavra a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Pegue outro rolo e escreva nele todas as palavras que estavam no primeiro, que Jeoaquim, rei de Judá, queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Também diga a Jeoaquim, rei de Judá: Assim diz o SENHOR: Você queimou aquele rolo e perguntou: ‘Por que você escreveu nele que o rei da Babilônia virá e destruirá esta terra e dela eliminará tanto homens como animais?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois assim diz o SENHOR acerca de Jeoaquim, rei de Judá: “Ele não terá nenhum descendente para sentar-se no trono de Davi; seu corpo será lançado fora e exposto ao calor de dia e à geada de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eu castigarei a ele, aos seus filhos e aos seus conselheiros por causa dos seus pecados. Trarei sobre eles, sobre os habitantes de Jerusalém e sobre os homens de Judá toda a desgraça que pronunciei contra eles, porquanto não me deram atenção”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Então Jeremias pegou outro rolo e o deu ao escriba Baruque, filho de Nerias, para que escrevesse nele, conforme Jeremias ditava, todas as palavras do livro que Jeoaquim, rei de Judá, tinha queimado, além de muitas outras palavras semelhantes que foram acrescentadas.</para>
  <chapter number="37" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias, filho de Josias, rei de Judá, foi designado rei por Nabucodonosor, rei da Babilônia. Ele reinou em lugar de Joaquim , filho de Jeoaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Nem ele, nem seus conselheiros, nem o povo da terra deram atenção às palavras que o SENHOR tinha falado por meio do profeta Jeremias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O rei Zedequias, porém, mandou Jucal, filho de Selemias, e o sacerdote Sofonias, filho de Maaseias, ao profeta Jeremias com esta mensagem: “Ore ao SENHOR, ao nosso Deus, em nosso favor”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Naquela época, Jeremias estava livre para circular entre o povo, pois ainda não tinha sido preso.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto isso, o exército do faraó tinha saído do Egito. E, quando os babilônios que cercavam Jerusalém ouviram isso, retiraram o cerco.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O SENHOR dirigiu esta palavra ao profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel: Digam ao rei de Judá, que os mandou para consultar-me: O exército do faraó, que saiu do Egito para vir ajudá-los, retornará à sua própria terra, ao Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os babilônios voltarão e atacarão esta cidade; eles a conquistarão e a destruirão a fogo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Não se enganem, dizendo: ‘Os babilônios certamente vão embora’. Porque eles não vão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ainda que vocês derrotassem todo o exército babilônio que está atacando vocês, e só lhe restassem homens feridos em suas tendas, eles se levantariam e incendiariam esta cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois que o exército babilônio se retirou de Jerusalém por causa do exército do faraó,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jeremias saiu da cidade para ir ao território de Benjamim a fim de tomar posse da propriedade que tinha entre o povo daquele lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas, quando chegou à porta de Benjamim, o capitão da guarda, cujo nome era Jerias, filho de Selemias, filho de Hananias, o prendeu e disse: “Você está desertando para o lado dos babilônios!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Isso não é verdade!”, disse Jeremias. “Não estou passando para o lado dos babilônios.” Mas Jerias não quis ouvi-lo; e, prendendo Jeremias, o levou aos líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eles ficaram furiosos com Jeremias, espancaram-no e o prenderam na casa do secretário Jônatas, que tinham transformado numa prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jeremias foi posto numa cela subterrânea da prisão, onde ficou por muito tempo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então o rei mandou buscá-lo, e Jeremias foi trazido ao palácio. E, secretamente, o rei lhe perguntou: “Há alguma palavra da parte do SENHOR?” “Há”, respondeu Jeremias, “você será entregue nas mãos do rei da Babilônia.”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então Jeremias disse ao rei Zedequias: “Que crime cometi contra você ou contra os seus conselheiros ou contra este povo para que você me mandasse para a prisão?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Onde estão os seus profetas que profetizaram para você: ‘O rei da Babilônia não atacará nem a vocês nem a esta terra’?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, agora, ó rei, meu senhor, escute-me, por favor. Permita-me apresentar-lhe a minha súplica: Não me mande de volta à casa de Jônatas, o secretário, para que eu não morra ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então o rei Zedequias deu ordens para que Jeremias fosse colocado no pátio da guarda e que diariamente recebesse pão da rua dos padeiros, enquanto houvesse pão na cidade. Assim, Jeremias permaneceu no pátio da guarda.</para>
  <chapter number="38" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E ocorreu que Sefatias, filho de Matã, Gedalias, filho de Pasur, Jucal, filho de Selemias, e Pasur, filho de Malquias, ouviram o que Jeremias estava dizendo a todo o povo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR: ‘Aquele que permanecer nesta cidade morrerá pela espada, pela fome e pela peste; mas aquele que se render aos babilônios viverá. Escapará com vida e sobreviverá’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E, assim diz o SENHOR: ‘Esta cidade certamente será entregue ao exército do rei da Babilônia, que a conquistará’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os líderes disseram ao rei: “Este homem deve morrer. Ele está desencorajando os soldados que restaram nesta cidade, bem como todo o povo, com as coisas que ele está dizendo. Este homem não busca o bem deste povo, mas a sua ruína”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O rei Zedequias respondeu: “Ele está em suas mãos; o rei não pode opor-se a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, pegaram Jeremias e o jogaram na cisterna de Malquias, filho do rei, a qual ficava no pátio da guarda. Baixaram Jeremias por meio de cordas para dentro da cisterna. Não havia água na cisterna, mas somente lama; e Jeremias afundou na lama.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Ebede-Meleque, o etíope, oficial do palácio real, ouviu que eles tinham jogado Jeremias na cisterna. Ora, o rei estava sentado junto à porta de Benjamim,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e Ebede-Meleque saiu do palácio e foi dizer-lhe:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Ó rei, meu senhor, esses homens cometeram um mal em tudo o que fizeram ao profeta Jeremias. Eles o jogaram numa cisterna para que morra de fome, pois já não há mais pão na cidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então o rei ordenou a Ebede-Meleque, o etíope: “Leve com você três homens sob as suas ordens e retire o profeta Jeremias da cisterna antes que ele morra”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Ebede-Meleque levou consigo os homens que estavam sob as suas ordens e foi à sala que fica debaixo da tesouraria do palácio. Pegou alguns trapos e roupas velhas e desceu cordas até Jeremias na cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ebede-Meleque, o etíope, disse a Jeremias: “Põe esses trapos e roupas velhas debaixo dos braços para servirem de almofada para as cordas”. E Jeremias assim fez.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim, com as cordas o puxaram para cima e o tiraram da cisterna. E Jeremias permaneceu no pátio da guarda.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então o rei Zedequias mandou trazer o profeta Jeremias e o encontrou na terceira entrada do templo do SENHOR. “Quero pedir-te uma palavra”, disse o rei. “Não me escondas nada.”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jeremias disse a Zedequias: “Se eu der uma resposta, você não me matará? Mesmo que eu o aconselhasse, você não me escutaria”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei Zedequias, porém, fez este juramento secreto a Jeremias: “Juro pelo nome do SENHOR, de quem recebemos a vida, que eu não o matarei nem o entregarei nas mãos daqueles que desejam tirar sua vida”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Jeremias disse a Zedequias: “Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Se você se render imediatamente aos oficiais do rei da Babilônia, sua vida será poupada e esta cidade não será incendiada; você e a sua família viverão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, se você não se render imediatamente aos oficiais do rei da Babilônia, esta cidade será entregue nas mãos dos babilônios, e eles a incendiarão; nem mesmo você escapará das mãos deles’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei Zedequias disse a Jeremias: “Tenho medo dos judeus que estão apoiando os babilônios, pois os babilônios poderão entregar-me nas mãos deles, e eles me maltratarão”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Eles não o entregarão”, Jeremias respondeu. “Obedeça ao SENHOR fazendo o que eu digo, para que tudo corra bem a você e a sua vida seja poupada.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas, se você não quiser render-se, foi isto que o SENHOR me revelou:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todas as mulheres deixadas no palácio real de Judá serão levadas aos oficiais do rei da Babilônia. E elas dirão a você: “ ‘Aqueles teus amigos de confiança te enganaram e prevaleceram sobre ti. Teus pés estão atolados na lama; teus amigos te abandonaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Todas as suas mulheres e os seus filhos serão levados aos babilônios. Você mesmo não escapará das mãos deles, mas será capturado pelo rei da Babilônia; e esta cidade será incendiada.”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Zedequias disse a Jeremias: “Se alguém souber dessa conversa, tu morrerás.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Se os líderes ouvirem que eu conversei contigo e vierem dizer-te: ‘Conta-nos o que disseste ao rei e o que o rei te disse; não escondas nada de nós, se não nós te mataremos’,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dize: Fui suplicar ao rei que não me mandasse de volta à casa de Jônatas, para ali morrer”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando os líderes vieram interrogar Jeremias, ele lhes disse tudo o que o rei tinha ordenado que dissesse. E eles não lhe perguntaram mais nada, pois ninguém tinha ouvido a conversa com o rei.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Jeremias permaneceu no pátio da guarda até o dia em que Jerusalém foi conquistada.</para>
  <chapter number="39" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Foi assim que Jerusalém foi tomada: no nono ano do reinado de Zedequias, rei de Judá, no décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, marchou contra Jerusalém com todo seu exército e a sitiou.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, no nono dia do quarto mês do décimo primeiro ano do reinado de Zedequias, o muro da cidade foi rompido.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então todos os oficiais do rei da Babilônia vieram e se assentaram junto à porta do Meio: Nergal-Sarezer de Sangar, Nebo-Sarsequim, um dos chefes dos oficiais, Nergal-Sarezer, um alto oficial, e todos os outros oficiais do rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando Zedequias, rei de Judá, e todos os soldados os viram, fugiram e saíram da cidade, à noite, na direção do jardim real, pela porta entre os dois muros; e foram para a Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o exército babilônio os perseguiu e alcançou Zedequias na planície de Jericó. Eles o capturaram e o levaram a Nabucodonosor, rei da Babilônia, em Ribla, na terra de Hamate, que o sentenciou.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em Ribla, o rei da Babilônia mandou executar os filhos de Zedequias diante dos seus olhos e também matou todos os nobres de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mandou furar os olhos de Zedequias e prendê-lo com correntes de bronze para levá-lo para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os babilônios incendiaram o palácio real e as casas do povo e derrubaram os muros de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nebuzaradã, o comandante da guarda imperial, deportou para a Babilônia o povo que restou na cidade, junto com aqueles que tinham se rendido a ele, e o restante dos artesãos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Somente alguns dos mais pobres do povo, que nada tinham, Nebuzaradã deixou para trás em Judá. E, naquela ocasião, ele lhes deu vinhas e campos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas Nabucodonosor, rei da Babilônia, deu ordens a respeito de Jeremias a Nebuzaradã:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Vá buscá-lo e cuide bem dele; não o maltrate, mas faça o que ele pedir”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Nebuzaradã, o comandante da guarda imperial, Nebusazbã, um dos chefes dos oficiais, Nergal-Sarezer, um alto oficial, e todos os outros oficiais do rei da Babilônia</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>mandaram tirar Jeremias do pátio da guarda e o entregaram a Gedalias, filho de Aicam, filho de Safã, para que o levasse à residência do governador. Assim, Jeremias permaneceu no meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Enquanto Jeremias esteve preso no pátio da guarda, o SENHOR lhe dirigiu a palavra:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Vá dizer a Ebede-Meleque, o etíope: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Estou prestes a cumprir as minhas advertências contra esta cidade, com desgraça e não com prosperidade. Naquele dia, elas se cumprirão diante dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas eu o resgatarei naquele dia”, declara o SENHOR; “você não será entregue nas mãos daqueles a quem teme.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eu certamente o resgatarei; você não morrerá à espada, mas escapará com vida, porque você confia em mim”, declara o SENHOR.</para>
  <chapter number="40" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias depois que o comandante da guarda imperial, Nebuzaradã, o libertou em Ramá. Ele tinha encontrado Jeremias acorrentado no meio de todos os cativos de Jerusalém e de Judá que estavam sendo levados para o exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando o comandante da guarda encontrou Jeremias, disse-lhe: “Foi o SENHOR, o seu Deus, que determinou esta desgraça para este lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora o SENHOR a cumpriu e fez o que tinha prometido. Tudo isso aconteceu porque vocês pecaram contra o SENHOR e não lhe obedeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas hoje eu o liberto das correntes que prendem as suas mãos. Se você quiser, venha comigo para a Babilônia e eu cuidarei de você; se, porém, não quiser, pode ficar. Veja! Toda esta terra está diante de você; vá para onde achar melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Contudo, antes de Jeremias se virar para partir , Nebuzaradã acrescentou: “Volte a Gedalias, filho de Aicam, neto de Safã, a quem o rei da Babilônia nomeou governador sobre as cidades de Judá, e viva com ele entre o povo, ou vá para qualquer outro lugar que desejar”. Então o comandante lhe deu provisões e um presente, e o deixou partir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jeremias foi a Gedalias, filho de Aicam, em Mispá, e permaneceu com ele entre o povo que foi deixado na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia comandantes do exército que ainda estavam em campo aberto com os seus soldados. Eles ouviram que o rei da Babilônia tinha nomeado Gedalias, filho de Aicam, governador de Judá e o havia encarregado dos homens, das mulheres, das crianças e dos mais pobres da terra que não tinham sido deportados para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então foram até Gedalias, em Mispá: Ismael, filho de Netanias, Joanã e Jônatas, filhos de Careá, Seraías, filho de Tanumete, os filhos de Efai, de Netofate, e Jazanias, filho do maacatita, juntamente com os seus soldados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Gedalias, filho de Aicam, neto de Safã, fez um juramento a eles e aos seus soldados: “Não temam sujeitar-se aos babilônios. Estabeleçam-se na terra, sujeitem-se ao rei da Babilônia, e tudo irá bem para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Eu mesmo permanecerei em Mispá para representá-los diante dos babilônios que vierem a nós. Mas, vocês, façam a colheita das uvas para o vinho, das frutas e das olivas para o azeite, ponham o produto em jarros e vivam nas cidades que vocês ocuparam”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Todos os judeus que estavam em Moabe, em Amom, em Edom e em todas as outras terras ouviram que o rei da Babilônia tinha deixado um remanescente em Judá e que havia nomeado Gedalias, filho de Aicam, neto de Safã, governador sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então voltaram de todos os lugares para onde tinham sido espalhados; vieram para a terra de Judá e foram até Gedalias em Mispá. E fizeram uma grande colheita de frutas de verão e de uvas para o vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes do exército que ainda estavam em campo aberto, foram até Gedalias em Mispá</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e lhe disseram: “Você não sabe que Baalis, rei dos amonitas, enviou Ismael, filho de Netanias, para matá-lo?” Mas Gedalias, filho de Aicam, não acreditou neles.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Joanã, filho de Careá, disse em particular a Gedalias, em Mispá: “Irei agora e matarei Ismael, filho de Netanias, e ninguém ficará sabendo disso. Por que deveria ele fazer que os judeus que se uniram a você sejam espalhados e o remanescente de Judá seja destruído?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Gedalias, filho de Aicam, disse a Joanã, filho de Careá: “Não faça uma coisa dessas. O que você está dizendo sobre Ismael não é verdade”.</para>
  <chapter number="41" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No sétimo mês, Ismael, filho de Netanias, filho de Elisama, que era de sangue real e tinha sido um dos oficiais do rei, foi até Gedalias, filho de Aicam, em Mispá, levando consigo dez homens. Enquanto comiam juntos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ismael e os dez homens que estavam com ele se levantaram e feriram à espada Gedalias, filho de Aicam, neto de Safã, matando aquele que o rei da Babilônia tinha nomeado governador de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ismael também matou todos os judeus que estavam com Gedalias em Mispá, bem como os soldados babilônios que ali estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>No dia seguinte ao assassinato de Gedalias, antes que alguém o soubesse,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>oitenta homens que haviam rapado a barba, rasgado suas roupas e feito cortes no corpo, vieram de Siquém, de Siló e de Samaria, trazendo ofertas de cereal e incenso para oferecer no templo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ismael, filho de Netanias, saiu de Mispá para encontrá-los, chorando enquanto caminhava. Quando os encontrou, disse: “Venham até onde se encontra Gedalias, filho de Aicam”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando entraram na cidade, Ismael, filho de Netanias, e os homens que estavam com ele os mataram e os atiraram numa cisterna.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas dez deles disseram a Ismael: “Não nos mate! Temos trigo e cevada, azeite e mel, escondidos num campo”. Então ele os deixou em paz e não os matou com os demais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A cisterna na qual ele jogou os corpos dos homens que havia matado, juntamente com o de Gedalias, tinha sido cavada pelo rei Asa para defender-se de Baasa, rei de Israel. Ismael, filho de Netanias, encheu-a com os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ismael tomou como prisioneiros todo o restante do povo que estava em Mispá, inclusive as filhas do rei, sobre os quais Nebuzaradã, o comandante da guarda imperial, havia nomeado Gedalias, filho de Aicam, governador. Ismael, filho de Netanias, levou-os como prisioneiros e partiu para o território de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes do exército que com ele estavam souberam do crime que Ismael, filho de Netanias, tinha cometido,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>convocaram todos os seus soldados para lutar contra ele. Eles o alcançaram perto do grande açude de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quando todo o povo, que Ismael tinha levado como prisioneiro, viu Joanã, filho de Careá, e os comandantes do exército que estavam com ele, alegrou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Todo o povo que Ismael tinha levado como prisioneiro de Mispá se voltou e passou para o lado de Joanã, filho de Careá.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas Ismael, filho de Netanias, e oito de seus homens escaparam de Joanã e fugiram para o território de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então, Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes do exército que com ele estavam levaram todos os que tinham restado em Mispá, os quais ele tinha resgatado de Ismael, filho de Netanias, depois que este havia assassinado Gedalias, filho de Aicam: os soldados, as mulheres, as crianças e os oficiais do palácio real, que ele tinha trazido de Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles prosseguiram, parando em Gerute-Quimã, perto de Belém, a caminho do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Queriam escapar dos babilônios. Estavam com medo porque Ismael, filho de Netanias, tinha matado Gedalias, filho de Aicam, a quem o rei da Babilônia nomeara governador de Judá.</para>
  <chapter number="42" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então todos os líderes do exército, inclusive Joanã, filho de Careá, e Jezanias , filho de Hosaías, e todo o povo, desde o menor até o maior, aproximaram-se</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>do profeta Jeremias e lhe disseram: “Por favor, ouça a nossa petição e ore ao SENHOR, ao seu Deus, por nós e em favor de todo este remanescente; pois, como você vê, embora fôssemos muitos, agora só restam poucos de nós.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ore rogando ao SENHOR, ao seu Deus, que nos diga para onde devemos ir e o que devemos fazer”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Eu os atenderei”, respondeu o profeta Jeremias. “Orarei ao SENHOR, ao seu Deus, conforme vocês pediram. E tudo o que o SENHOR responder eu direi; nada esconderei de vocês.”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então disseram a Jeremias: “Que o SENHOR seja uma testemunha verdadeira e fiel contra nós, caso não façamos tudo o que o SENHOR, o seu Deus, nos ordenar por você.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Quer seja favorável ou não, obedeceremos ao SENHOR, o nosso Deus, a quem o enviamos, para que tudo vá bem conosco, pois obedeceremos ao SENHOR, o nosso Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dez dias depois o SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e ele convocou Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes do exército que estavam com ele e todo o povo, desde o menor até o maior.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse-lhes então: “Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a quem vocês me enviaram para apresentar a petição de vocês:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>‘Se vocês permanecerem nesta terra, eu os edificarei e não os destruirei; eu os plantarei e não os arrancarei, pois muito me pesa a desgraça que eu trouxe sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Não tenham medo do rei da Babilônia, a quem vocês agora temem. Não tenham medo dele’, declara o SENHOR, ‘pois estou com vocês e os salvarei e os livrarei das mãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu terei compaixão de vocês, e ele também, e permitirá a vocês retornar à terra de vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Contudo, se vocês disserem ‘Não permaneceremos nesta terra’, e assim desobedecerem ao SENHOR, ao seu Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e se disserem: ‘Não, nós iremos para o Egito, onde não veremos a guerra nem ouviremos o som da trombeta, nem passaremos fome’,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ouçam a palavra do SENHOR, ó remanescente de Judá. Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Se vocês estão decididos a ir para o Egito e lá forem residir,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>a guerra que vocês temem os alcançará, a fome que receiam os seguirá até o Egito, e lá vocês morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todos os que estão decididos a partir e residir no Egito morrerão pela guerra, pela fome e pela peste; nem um só deles sobreviverá ou escapará da desgraça que trarei sobre eles’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Como o meu furor foi derramado sobre os habitantes de Jerusalém, também a minha ira será derramada sobre vocês, quando forem para o Egito. Vocês serão objeto de maldição e de pavor, de desprezo e de afronta. Vocês jamais tornarão a ver este lugar’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Ó remanescente de Judá, o SENHOR disse a vocês: ‘Não vão para o Egito’. Estejam certos disto: Eu hoje os advirto</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>que vocês cometeram um erro fatal quando me enviaram ao SENHOR, ao seu Deus, pedindo: ‘Ore ao SENHOR, ao nosso Deus, em nosso favor. Diga-nos tudo o que ele falar a você, e nós o faremos’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eu disse a vocês, hoje mesmo, o que o SENHOR, o seu Deus, me mandou dizer a vocês, mas vocês não lhe estão obedecendo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Agora, porém, estejam certos de que vocês morrerão pela guerra, pela fome e pela peste, no lugar em que vocês desejam residir”.</para>
  <chapter number="43" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Jeremias acabou de dizer ao povo tudo o que o SENHOR, o seu Deus, lhe mandara dizer,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Azarias, filho de Hosaías, e Joanã, filho de Careá, e todos os homens arrogantes disseram a Jeremias: “Você está mentindo! O SENHOR não o mandou dizer que não fôssemos residir no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas é Baruque, filho de Nerias, que o está instigando contra nós para que sejamos entregues nas mãos dos babilônios, a fim de que nos matem ou nos levem para o exílio na Babilônia”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim Joanã, filho de Careá, todos os comandantes do exército e todo o povo desobedeceram à ordem do SENHOR de que permanecessem na terra de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Joanã, filho de Careá, e todos os comandantes do exército levaram todo o remanescente de Judá que tinha voltado de todas as nações para onde haviam sido espalhados a fim de viver na terra de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>todos os homens, mulheres e crianças, as filhas do rei, todos os que Nebuzaradã, o comandante da guarda imperial, deixara com Gedalias, filho de Aicam, neto de Safã; além do profeta Jeremias e de Baruque, filho de Nerias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles foram para o Egito, desobedecendo ao SENHOR, indo até Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Em Tafnes, o SENHOR dirigiu a palavra a Jeremias, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegue algumas pedras grandes e, à vista dos homens de Judá, enterre-as no barro do pavimento à entrada do palácio do faraó, em Tafnes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então diga-lhes: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Mandarei chamar meu servo Nabucodonosor, rei da Babilônia, e ele colocará o seu trono sobre essas pedras que enterrei, e estenderá a sua tenda real sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele virá e atacará o Egito, trará a morte aos destinados à morte, o cativeiro aos destinados ao cativeiro, e a espada aos destinados a morrer à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele incendiará os templos dos deuses do Egito; queimará seus templos e levará embora cativos os seus deuses. Como um pastor tira os piolhos do seu manto , assim ele tirará os piolhos do Egito, e sairá em paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele despedaçará as colunas no templo do sol , no Egito, e incendiará os templos dos deuses do Egito”.</para>
  <chapter number="44" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR, que foi dirigida a Jeremias, para todos os judeus que estavam no Egito e viviam em Migdol, Tafnes, Mênfis, e na região de Patros:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: Vocês viram toda a desgraça que eu trouxe sobre Jerusalém e sobre todas as cidades de Judá. Hoje elas estão em ruínas e desabitadas</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por causa do mal que fizeram. Seus moradores provocaram a minha ira queimando incenso e prestando culto a outros deuses, que nem eles nem vocês nem seus antepassados jamais conheceram.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dia após dia eu enviei a vocês meus servos, os profetas, que disseram: ‘Não façam essa abominação detestável!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas eles não me ouviram nem me deram atenção; não se converteram de sua impiedade nem cessaram de queimar incenso a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso, o meu furor foi derramado e queimou as cidades de Judá e as ruas de Jerusalém, tornando-as na ruína desolada que são hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Assim diz o SENHOR, o Deus dos Exércitos, o Deus de Israel: “Por que trazer uma desgraça tão grande sobre vocês mesmos, eliminando de Judá homens e mulheres, crianças e recém-nascidos, sem deixar remanescente algum?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por que vocês provocam a minha ira com o que fazem, queimando incenso a outros deuses no Egito, onde vocês vieram residir? Vocês se destruirão e se tornarão objeto de desprezo e afronta entre todas as nações da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Acaso vocês se esqueceram da impiedade cometida por seus antepassados, pelos reis de Judá e as mulheres deles, e da impiedade cometida por vocês e suas mulheres na terra de Judá e nas ruas de Jerusalém?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Até hoje não se humilharam nem mostraram reverência e não têm seguido a minha lei e os decretos que coloquei diante de vocês e dos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “Estou decidido a trazer desgraça sobre vocês e a destruir todo o Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomarei o remanescente de Judá, que decidiu partir e residir no Egito, e todos morrerão no Egito. Cairão pela espada ou pela fome; desde o menor até o maior, morrerão pela espada ou pela fome. Eles se tornarão objeto de maldição e de pavor, de desprezo e de afronta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Castigarei aqueles que vivem no Egito com a guerra, a fome e a peste, como castiguei Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ninguém do remanescente de Judá que foi morar no Egito escapará ou sobreviverá para voltar à terra de Judá, para a qual anseiam voltar e nela anseiam viver; nenhum voltará, exceto uns poucos fugitivos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então, todos os homens que sabiam que as suas mulheres queimavam incenso a outros deuses, e todas as mulheres que estavam presentes, em grande número, e todo o povo que morava no Egito, e na região de Patros, disseram a Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Nós não daremos atenção à mensagem que você nos apresenta em nome do SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>É certo que faremos tudo o que dissemos que faríamos—queimaremos incenso à Rainha dos Céus e derramaremos ofertas de bebidas para ela, tal como fazíamos, nós e nossos antepassados, nossos reis e nossos líderes, nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém. Naquela época, tínhamos fartura de comida, éramos prósperos e nada sofríamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas, desde que paramos de queimar incenso à Rainha dos Céus e de derramar ofertas de bebidas a ela, nada temos tido e temos perecido pela espada e pela fome”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E as mulheres acrescentaram: “Quando queimávamos incenso à Rainha dos Céus e derramávamos ofertas de bebidas para ela, será que era sem o consentimento de nossos maridos que fazíamos bolos na forma da imagem dela e derramávamos as ofertas de bebidas?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jeremias disse a todo o povo, tanto aos homens como às mulheres que estavam respondendo a ele:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“E o SENHOR? Não se lembra ele do incenso queimado nas cidades de Judá e nas ruas de Jerusalém por vocês e por seus antepassados, seus reis e seus líderes e pelo povo da terra? Será que ele não pensa nisso?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quando o SENHOR não pôde mais suportar as impiedades e as práticas repugnantes de vocês, a terra de vocês ficou devastada e desolada, tornou-se objeto de maldição e ficou desabitada, como se vê no dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Foi porque vocês queimaram incenso e pecaram contra o SENHOR e não obedeceram à sua palavra nem seguiram a sua lei, os seus decretos e os seus testemunhos, que esta desgraça caiu sobre vocês, como se vê no dia de hoje”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Disse então Jeremias a todo o povo, inclusive às mulheres: “Ouçam a palavra do SENHOR, todos vocês, judeus que estão no Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: ‘Vocês e suas mulheres cumpriram o que prometeram quando disseram: “Certamente cumpriremos os votos que fizemos de queimar incenso e derramar ofertas de bebidas à Rainha dos Céus” ’. “Prossigam! Façam o que prometeram! Cumpram os seus votos!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas ouçam a palavra do SENHOR, todos vocês, judeus que vivem no Egito: ‘Eu juro pelo meu grande nome’, diz o SENHOR, ‘que em todo o Egito ninguém de Judá voltará a invocar o meu nome ou a jurar pela vida do Soberano, o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vigiarei sobre eles para trazer-lhes a desgraça e não o bem; os judeus do Egito perecerão pela espada e pela fome até que sejam todos destruídos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Serão poucos os que escaparão da espada e voltarão do Egito para a terra de Judá. Então, todo o remanescente de Judá que veio residir no Egito saberá qual é a palavra que se realiza, a minha ou a deles.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“ ‘Este será o sinal para vocês de que os castigarei neste lugar’, declara o SENHOR, ‘e então vocês ficarão sabendo que as minhas ameaças de trazer-lhes desgraça certamente se realizarão’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Assim diz o SENHOR: ‘Entregarei o faraó Hofra, rei do Egito, nas mãos dos seus inimigos que desejam tirar-lhe a vida, assim como entreguei Zedequias, rei de Judá, nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, o inimigo que desejava tirar a vida dele’ ”.</para>
  <chapter number="45" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá, depois que Baruque, filho de Nerias, escreveu num rolo as palavras ditadas por Jeremias, este lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Assim diz o SENHOR, o Deus de Israel, a você, Baruque:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>‘Você disse: “Ai de mim! O SENHOR acrescentou tristeza ao meu sofrimento. Estou exausto de tanto gemer, e não encontro descanso” ’.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Mas o SENHOR manda-me dizer-lhe: ‘Assim diz o SENHOR: Destruirei o que edifiquei e arrancarei o que plantei em toda esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E então? Você deveria buscar coisas especiais para você? Não as busque, pois trarei desgraça sobre toda a humanidade’, diz o SENHOR, ‘mas eu o deixarei escapar com vida onde quer que você vá’ ”.</para>
  <chapter number="46" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a mensagem do SENHOR que veio ao profeta Jeremias acerca das nações:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Acerca do Egito: Esta é a mensagem contra o exército do rei do Egito, o faraó Neco, que foi derrotado em Carquemis, junto ao rio Eufrates, por Nabucodonosor, rei da Babilônia, no quarto ano do reinado de Jeoaquim, filho de Josias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Preparem seus escudos, os grandes e os pequenos, e marchem para a batalha!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Selem os cavalos e montem! Tomem posição e coloquem o capacete! Passem óleo na ponta de suas lanças e vistam a armadura!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas o que vejo? Eles estão apavorados, estão se retirando, seus guerreiros estão derrotados. Fogem às pressas, sem olhar para trás; há terror por todos os lados”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“O ágil não consegue fugir, nem o forte escapar. No norte, junto ao rio Eufrates, eles tropeçam e caem.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Quem é aquele que se levanta como o Nilo, como rios de águas agitadas?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Egito se levanta como o Nilo, como rios de águas agitadas. Ele diz: ‘Eu me levantarei e cobrirei a terra; destruirei as cidades e os seus habitantes’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao ataque, cavalos! Avancem, carros de guerra! Marchem em frente, guerreiros! Homens da Etiópia e da Líbia , que levam escudos; homens da Lídia, que empunham o arco!</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas aquele dia pertence ao Soberano, ao SENHOR dos Exércitos. Será um dia de vingança, para vingar-se dos seus adversários. A espada devorará até saciar-se, até satisfazer sua sede de sangue. Porque o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, fará um banquete na terra do norte, junto ao rio Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Suba a Gileade em busca de bálsamo, ó virgem, filha do Egito! Você multiplica remédios em vão; não há cura para você.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>As nações ouviram da sua humilhação; os seus gritos encheram a terra, quando um guerreiro tropeçou noutro guerreiro e ambos caíram”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esta é a mensagem que o SENHOR falou ao profeta Jeremias acerca da vinda de Nabucodonosor, rei da Babilônia, para atacar o Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Anunciem isto no Egito e proclamem-no em Migdol; proclamem-no também em Mênfis e em Tafnes: Assumam posição! Preparem-se! Porque a espada devora aqueles que estão ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por que o deus Ápis fugiu? O seu touro não resistiu, porque o SENHOR o derrubou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tropeçam e caem, caem uns sobre os outros. Eles dizem: ‘Levantem-se. Vamos voltar para nosso próprio povo e para nossa terra natal, para longe da espada do opressor.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O faraó, rei do Egito, é barulho e nada mais! Ele perdeu a sua oportunidade’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Juro pela minha vida”, declara o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos, “ele virá como o Tabor entre os montes, como o Carmelo junto ao mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Arrumem a bagagem para o exílio, vocês que vivem no Egito, pois Mênfis será arrasada, ficará desolada e desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“O Egito é uma linda novilha, mas do norte a ataca uma mutuca.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os mercenários em suas fileiras são como bezerros gordos. Eles também darão meia volta e juntos fugirão; não defenderão suas posições, pois o dia da derrota deles está chegando, a hora de serem castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O Egito silvará como uma serpente em fuga à medida que o inimigo avança com grande força. Virão sobre ele com machados, como os homens que derrubam árvores.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles derrubarão sua floresta”, declara o SENHOR, “por mais densa que seja. São mais que os gafanhotos; são incontáveis!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>A cidade do Egito será envergonhada, será entregue nas mãos do povo do norte”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel, diz: “Castigarei Amom, deus de Tebas , o faraó, o Egito, seus deuses e seus reis, e também os que confiam no faraó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu os entregarei nas mãos daqueles que desejam tirar-lhes a vida; nas mãos de Nabucodonosor, rei da Babilônia, e de seus oficiais. Mais tarde, porém, o Egito será habitado como em épocas passadas”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Quanto a você, não tema, meu servo Jacó! Não fique assustado, ó Israel! Eu o salvarei de um lugar distante; e os seus descendentes, da terra do seu exílio. Jacó voltará e ficará em paz e em segurança; ninguém o inquietará.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tema, meu servo Jacó! Eu estou com você”, declara o SENHOR. “Destruirei completamente todas as nações entre as quais eu o dispersei; mas a você não destruirei completamente. Eu o disciplinarei como você merece; não serei severo demais”.</para>
  <chapter number="47" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio ao profeta Jeremias acerca dos filisteus, antes do ataque do faraó a Gaza:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam como as águas estão subindo do norte; elas se tornam uma torrente transbordante. Inundarão esta terra e tudo o que nela existe; as cidades e os seus habitantes. O povo clamará, gritarão todos os habitantes desta terra,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>ao estrondo dos cascos dos seus cavalos galopando, ao barulho dos seus carros de guerra, e ao estampido de suas rodas. Os pais não se voltarão para ajudar seus filhos, porque suas mãos estarão fracas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois chegou o dia de destruir todos os filisteus e de eliminar todos os sobreviventes que poderiam ajudar Tiro e Sidom. O SENHOR destruirá os filisteus, o remanescente da ilha de Caftor.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os habitantes de Gaza raparam a cabeça; Ascalom está calada. Ó remanescente da planície, até quando você fará incisões no próprio corpo?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“ ‘Ah, espada do SENHOR, quando você descansará? Volte à sua bainha, acalme-se e repouse.’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas como poderá ela descansar quando o SENHOR lhe deu ordens, quando determinou que ataque Ascalom e o litoral?”</para>
  <chapter number="48" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acerca de Moabe: Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “Ai de Nebo, pois ficou em ruínas. Quiriataim foi derrotada e capturada; a fortaleza foi derrotada e destroçada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moabe não é mais louvada; em Hesbom tramam a sua ruína: ‘Venham! Vamos dar fim àquela nação’. Você também ficará calada, ó Madmém; a espada a perseguirá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ouçam os gritos de Horonaim: ‘Devastação! Grande destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Moabe está destruída!’ É o grito que se ouve até em Zoar.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eles sobem pelo caminho para Luíte, chorando amargamente enquanto seguem; na estrada que desce a Horonaim ouvem-se gritos angustiados por causa da destruição.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Fujam! Corram para salvar suas vidas; tornem-se como um arbusto no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Uma vez que vocês confiam em seus feitos e em suas riquezas, vocês também serão capturados, e Camos irá para o exílio, junto com seus sacerdotes e líderes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O destruidor virá contra todas as cidades, e nenhuma escapará. O vale se tornará ruínas, e o planalto será destruído, como o SENHOR falou.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ponham sal sobre Moabe, pois ela será deixada em ruínas; suas cidades ficarão devastadas, sem nenhum habitante.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Maldito o que faz com negligência o trabalho do SENHOR! Maldito aquele que impede a sua espada de derramar sangue!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Moabe tem estado tranquila desde a sua juventude, como o vinho deixado com os seus resíduos; não foi mudada de vasilha em vasilha. Nunca foi para o exílio; por isso, o seu sabor permanece o mesmo e o seu cheiro não mudou.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Portanto, certamente vêm os dias”, declara o SENHOR, “quando enviarei decantadores que a decantarão; esvaziarão as suas jarras e as despedaçarão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moabe se decepcionará com Camos, assim como Israel se decepcionou com Betel, em quem confiava.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Como vocês podem dizer: ‘Somos guerreiros, somos homens de guerra’?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moabe foi destruída e suas cidades serão invadidas; o melhor dos seus jovens desceu para a matança”, declara o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A derrota de Moabe está próxima; a sua desgraça vem rapidamente.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Lamentem por ela todos os seus vizinhos, todos os que conhecem a sua fama. Digam: Como está quebrado o cajado poderoso, o cetro glorioso!</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Desçam de sua glória e sentem-se sobre o chão ressequido, ó moradores da cidade de Dibom, pois o destruidor de Moabe veio para atacá-los e destruir as suas fortalezas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Fiquem junto à estrada e vigiem, vocês que vivem em Aroer. Perguntem ao homem que foge e à mulher que escapa, perguntem a eles: O que aconteceu?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moabe ficou envergonhada, pois está destroçada. Gritem e clamem! Anunciem junto ao Arnom que Moabe foi destruída.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O julgamento chegou ao planalto: a Holom, Jaza e Mefaate,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>a Dibom, Nebo e Bete-Diblataim,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>a Quiriataim, Bete-Gamul e Bete-Meom,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a Queriote e Bozra, a todas as cidades de Moabe, distantes e próximas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O poder de Moabe foi eliminado; seu braço está quebrado”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Embriaguem-na, pois ela desafiou o SENHOR. Moabe se revolverá no seu vômito e será objeto de ridículo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Não foi Israel objeto de ridículo para você? Foi ele encontrado em companhia de ladrões para que você sacuda a cabeça sempre que fala dele?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Abandonem as cidades! Habitem entre as rochas, vocês que moram em Moabe! Sejam como uma pomba que faz o seu ninho nas bordas de um precipício.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Temos ouvido do orgulho de Moabe: da sua extrema arrogância, do seu orgulho e soberba, e do seu espírito de superioridade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Conheço bem a sua arrogância”, declara o SENHOR. “A sua tagarelice sem fundamento e as suas ações que nada alcançam.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por isso, eu me lamentarei por Moabe, gritarei por causa de toda a terra de Moabe, prantearei pelos habitantes de Quir-Heres.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Chorarei por vocês mais do que choro por Jazar, ó videiras de Sibma. Os seus ramos se estendiam até o mar e chegavam até Jazar. O destruidor caiu sobre as suas frutas e sobre as suas uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A alegria e a satisfação se foram das terras férteis de Moabe. Interrompi a produção de vinho nos lagares. Ninguém mais pisa as uvas com gritos de alegria; embora haja gritos, não são de alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“O grito de Hesbom é ouvido em Eleale e Jaaz, desde Zoar até Horonaim e Eglate-Selisia, pois até as águas do Ninrim secaram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Em Moabe darei fim àqueles que fazem ofertas nos altares idólatras e queimam incenso a seus deuses”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Por isso o meu coração lamenta-se por Moabe, como uma flauta; lamenta-se como uma flauta pelos habitantes de Quir-Heres. A riqueza que acumularam se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Toda cabeça foi rapada e toda barba foi cortada; toda mão sofreu incisões e toda cintura foi coberta com veste de lamento.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Em todos os terraços de Moabe e nas praças não há nada senão pranto, pois despedacei Moabe como a um jarro que ninguém deseja”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Como ela foi destruída! Como lamentam! Como Moabe dá as costas, envergonhada! Moabe tornou-se objeto de ridículo e de pavor para todos os seus vizinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam! Uma águia planando estende as asas sobre Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Queriote será capturada, e as fortalezas serão tomadas. Naquele dia, a coragem dos guerreiros de Moabe será como a de uma mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Moabe será destruída como nação, pois ela desafiou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Terror, cova e laço esperam por você, ó povo de Moabe”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Quem fugir do terror cairá numa cova, e quem sair da cova será apanhado num laço. Trarei sobre Moabe a hora do seu castigo”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Na sombra de Hesbom os fugitivos se encontram desamparados, pois um fogo saiu de Hesbom, uma labareda, do meio de Seom; e queima as testas dos homens de Moabe e os crânios dos homens turbulentos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ai de você, ó Moabe! O povo de Camos está destruído; seus filhos são levados para o exílio, e suas filhas para o cativeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“Contudo, restaurarei a sorte de Moabe em dias vindouros”, declara o SENHOR. Aqui termina a sentença sobre Moabe.</para>
  <chapter number="49" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Acerca dos amonitas: Assim diz o SENHOR: “Por acaso Israel não tem filhos? Será que não tem herdeiros? Por que será então que Moloque se apossou de Gade? Por que seu povo vive nas cidades de Gade?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Portanto, certamente vêm os dias”, declara o SENHOR, “em que farei soar o grito de guerra contra Rabá dos amonitas; ela virá a ser uma pilha de ruínas, e os seus povoados ao redor serão incendiados. Então Israel expulsará aqueles que o expulsaram”, diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Lamente-se, ó Hesbom, pois Ai está destruída! Gritem, ó moradores de Rabá! Ponham veste de lamento e chorem! Corram para onde der, pois Moloque irá para o exílio com os seus sacerdotes e os seus oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que você se orgulha de seus vales? Por que se orgulha de seus vales tão frutíferos? Ó filha infiel! Você confia em suas riquezas e diz: ‘Quem me atacará?’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Farei com que você tenha pavor de tudo o que está a sua volta”, diz o Senhor, o SENHOR dos Exércitos. “Vocês serão dispersos, cada um numa direção, e ninguém conseguirá reunir os fugitivos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Contudo, depois disso, restaurarei a sorte dos amonitas”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Acerca de Edom: Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Será que já não há mais sabedoria em Temã? Será que o conselho desapareceu dos prudentes? A sabedoria deles deteriorou-se?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Voltem-se e fujam, escondam-se em cavernas profundas, vocês que moram em Dedã, pois trarei a ruína sobre Esaú na hora em que eu o castigar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se os que colhem uvas viessem até você, não deixariam eles apenas umas poucas uvas? Se os ladrões viessem durante a noite, não roubariam apenas o quanto desejassem?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas eu despi Esaú e descobri os seus esconderijos, para que ele não mais se esconda. Os seus filhos, parentes e vizinhos foram destruídos. Ninguém restou para dizer:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Deixe os seus órfãos; eu protegerei a vida deles. As suas viúvas também podem confiar em mim’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Se aqueles para quem o cálice não estava reservado tiveram que bebê-lo, por que você deveria ficar impune? Você não ficará sem castigo, mas irá bebê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu juro por mim mesmo”, declara o SENHOR, “que Bozra ficará em ruínas e desolada; ela se tornará objeto de afronta e de maldição, e todas as suas cidades serão ruínas para sempre”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ouvi uma mensagem da parte do SENHOR; um mensageiro foi mandado às nações para dizer: “Reúnam-se para atacar Edom! Preparem-se para a batalha!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Agora eu faço de você uma nação pequena entre as demais, desprezada pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O pavor que você inspira e o orgulho de seu coração o enganaram, a você, que vive nas fendas das rochas, que ocupa os altos das colinas. Ainda que você, como a águia, faça o seu ninho nas alturas, de lá eu o derrubarei”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Edom se tornará objeto de terror; todos os que por ali passarem ficarão chocados e zombarão por causa de todas as suas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Como foi com a destruição de Sodoma e Gomorra e das cidades vizinhas”, diz o SENHOR, “ninguém mais habitará ali, nenhum homem residirá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Como um leão que sobe da mata do Jordão em direção aos pastos verdejantes, subitamente eu caçarei Edom pondo-o fora de sua terra. Quem é o escolhido que designarei para isso? Quem é como eu que possa me desafiar? E que pastor pode me resistir?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por isso, ouçam o que o SENHOR planejou contra Edom, o que preparou contra os habitantes de Temã: Os menores do rebanho serão arrastados, e as pastagens ficarão devastadas por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ao som de sua queda a terra tremerá; o grito deles ressoará até o mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Vejam! Uma águia, subindo e planando, estende as asas sobre Bozra. Naquele dia, a coragem dos guerreiros de Edom será como a de uma mulher que está dando à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Acerca de Damasco: “Hamate e Arpade estão atônitas, pois ouviram más notícias. Estão desencorajadas, perturbadas como o mar agitado.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Damasco tornou-se frágil, ela se virou para fugir, e o pânico tomou conta dela; angústia e dor dela se apoderaram, dor como a de uma mulher em trabalho de parto.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como está abandonada a cidade famosa, a cidade da alegria!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso, os seus jovens cairão nas ruas e todos os seus guerreiros se calarão naquele dia”, declara o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Porei fogo nas muralhas de Damasco, que consumirá as fortalezas de Ben-Hadade”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Acerca de Quedar e os reinos de Hazor, que Nabucodonosor, rei da Babilônia, derrotou: Assim diz o SENHOR: “Preparem-se, ataquem Quedar e destruam o povo do oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomem suas tendas e seus rebanhos, suas cortinas com todos os seus utensílios e camelos. Gritem contra eles: ‘Há terror por todos os lados!’</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Fujam rapidamente! Escondam-se em cavernas profundas, vocês habitantes de Hazor”, diz o SENHOR. “Nabucodonosor, rei da Babilônia, fez planos e projetos contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Preparem-se e ataquem uma nação que vive tranquila e confiante”, declara o SENHOR, “uma nação que não tem portas nem trancas, e que vive sozinha.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Seus camelos se tornarão despojo e suas grandes manadas, espólio. Espalharei ao vento aqueles que rapam a cabeça , e de todos os lados trarei a sua ruína”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Hazor se tornará uma habitação de chacais, uma ruína para sempre. Ninguém mais habitará ali, nenhum homem residirá nela.”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esta é a palavra do SENHOR que veio ao profeta Jeremias acerca de Elão, no início do reinado de Zedequias, rei de Judá:</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “Vejam, quebrarei o arco de Elão, a base de seu poder.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Farei com que os quatro ventos, que vêm dos quatro cantos do céu, soprem contra Elão. E eu os dispersarei aos quatro ventos, e não haverá nenhuma nação para onde não sejam levados os exilados de Elão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Farei com que Elão trema diante dos seus inimigos, diante daqueles que desejam tirar-lhe a vida. Trarei a desgraça sobre eles, a minha ira ardente”, declara o SENHOR. “Farei com que a espada os persiga até que eu os tenha eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Porei meu trono em Elão e destruirei seu rei e seus líderes”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Contudo, restaurarei a sorte de Elão em dias vindouros”, declara o SENHOR.</para>
  <chapter number="50" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a palavra que o SENHOR falou pelo profeta Jeremias acerca da Babilônia e da terra dos babilônios:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Anunciem e proclamem entre as nações, ergam um sinal e proclamem; não escondam nada. Digam: ‘A Babilônia foi conquistada; Bel foi humilhado, Marduque está apavorado. As imagens da Babilônia estão humilhadas e seus ídolos apavorados’.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Uma nação vinda do norte a atacará, arrasará a sua terra e não deixará nela nenhum habitante; tanto homens como animais fugirão.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Naqueles dias e naquela época”, declara o SENHOR, “o povo de Israel e o povo de Judá virão juntos, chorando e buscando o SENHOR, o seu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Perguntarão pelo caminho para Sião e voltarão o rosto na direção dela. Virão e se apegarão ao SENHOR numa aliança permanente que não será esquecida.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Meu povo tem sido ovelhas perdidas; seus pastores as desencaminharam e as fizeram perambular pelos montes. Elas vaguearam por montanhas e colinas e se esqueceram de seu próprio curral.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Todos que as encontram as devoram. Os seus adversários disseram: ‘Não somos culpados, pois elas pecaram contra o SENHOR, sua verdadeira pastagem, o SENHOR, a esperança de seus antepassados’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Fujam da Babilônia; saiam da terra dos babilônios e sejam como os bodes que lideram o rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vejam! Eu mobilizarei e trarei contra a Babilônia uma coalizão de grandes nações do norte. Elas tomarão posição de combate contra ela e a conquistarão. Suas flechas serão como guerreiros bem treinados, que não voltam de mãos vazias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Assim a Babilônia será saqueada; todos os que a saquearem se fartarão”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Ainda que você esteja alegre e exultante, você que saqueia a minha herança; ainda que você seja brincalhão como uma novilha solta no pasto, e relinche como os garanhões,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>sua mãe se envergonhará profundamente; aquela que a deu à luz ficará constrangida. Ela se tornará a menor das nações, um deserto, uma terra seca e árida.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por causa da ira do SENHOR ela não será habitada, mas estará completamente desolada. Todos os que passarem pela Babilônia ficarão chocados e zombarão por causa de todas as suas feridas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Tomem posição de combate em volta da Babilônia, todos vocês que empunham o arco. Atirem nela! Não poupem flechas, pois ela pecou contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Soem contra ela um grito de guerra de todos os lados! Ela se rende, suas torres caem e suas muralhas são derrubadas. Esta é a vingança do SENHOR; vinguem-se dela! Façam a ela o que ela fez aos outros!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eliminem da Babilônia o semeador e o ceifeiro, com a sua foice na colheita. Por causa da espada do opressor, que cada um volte para o seu próprio povo, e cada um fuja para a sua própria terra.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Israel é um rebanho disperso, afugentado por leões. O primeiro a devorá-lo foi o rei da Assíria; e o último a esmagar os seus ossos foi Nabucodonosor, rei da Babilônia”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Portanto, assim diz o SENHOR dos Exércitos, o Deus de Israel: “Castigarei o rei da Babilônia e a sua terra assim como castiguei o rei da Assíria.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas trarei Israel de volta a sua própria pastagem e ele pastará no Carmelo e em Basã; e saciará o seu apetite nos montes de Efraim e em Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naqueles dias, naquela época”, declara o SENHOR, “procurarão pela iniquidade de Israel, mas nada será achado, pelos pecados de Judá, mas nenhum será encontrado, pois perdoarei o remanescente que eu poupar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ataquem a terra de Merataim e aqueles que moram em Pecode. Persigam-nos, matem-nos e destruam-nos totalmente”, declara o SENHOR. “Façam tudo o que ordenei a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Há ruído de batalha na terra; grande destruição!</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quão quebrado e destroçado está o martelo de toda a terra! Quão arrasada está a Babilônia entre as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Preparei uma armadilha para você, ó Babilônia, e você foi apanhada de surpresa; você foi achada e capturada porque se opôs ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR abriu o seu arsenal e trouxe para fora as armas da sua ira, pois o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, tem trabalho para fazer na terra dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Venham contra ela dos confins da terra. Arrombem os seus celeiros; empilhem-na como feixes de cereal. Destruam-na totalmente e não lhe deixem nenhum remanescente.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Matem todos os seus jovens guerreiros! Que eles desçam para o matadouro! Ai deles! Pois chegou o seu dia, a hora de serem castigados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Escutem os fugitivos e refugiados vindos da Babilônia, declarando em Sião como o SENHOR, o nosso Deus, se vingou, como se vingou de seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Convoquem flecheiros contra a Babilônia, todos aqueles que empunham o arco. Acampem-se todos ao redor dela; não deixem ninguém escapar. Retribuam a ela conforme os seus feitos; façam com ela tudo o que ela fez. Porque ela desafiou o SENHOR, o Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por isso, os seus jovens cairão nas ruas e todos os seus guerreiros se calarão naquele dia”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Veja, estou contra você, ó arrogante”, declara o Soberano, o SENHOR dos Exércitos, “pois chegou o seu dia, a sua hora de ser castigada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>A arrogância tropeçará e cairá, e ninguém a ajudará a se levantar. Incendiarei as suas cidades, e o fogo consumirá tudo ao seu redor”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “O povo de Israel está sendo oprimido e também o povo de Judá. Todos os seus captores os prendem à força, recusando deixá-los ir.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Contudo, o Redentor deles é forte; SENHOR dos Exércitos é o seu nome. Ele mesmo defenderá a causa deles e trará descanso à terra, mas inquietação aos que vivem na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Uma espada contra os babilônios!”, declara o SENHOR; “contra os que vivem na Babilônia e contra seus líderes e seus sábios!</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Uma espada contra os seus falsos profetas! Eles se tornarão tolos. Uma espada contra os seus guerreiros! Eles ficarão apavorados.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Uma espada contra os seus cavalos, contra os seus carros de guerra e contra todos os estrangeiros em suas fileiras! Eles serão como mulheres. Uma espada contra os seus tesouros! Eles serão saqueados.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Uma espada contra as suas águas! Elas secarão. Porque é uma terra de imagens esculpidas, e eles enlouquecem por causa de seus ídolos horríveis.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Por isso, criaturas do deserto e hienas nela morarão, e as corujas nela habitarão. Ela jamais voltará a ser povoada nem haverá quem nela viva no futuro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Como Deus destruiu Sodoma e Gomorra e as cidades vizinhas”, diz o SENHOR, “ninguém mais habitará ali, nenhum homem residirá nela.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Vejam! Vem vindo um povo do norte; uma grande nação e muitos reis se mobilizam desde os confins da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles empunham o arco e a lança; são cruéis e não têm misericórdia, e o seu barulho é como o bramido do mar. Vêm montados em seus cavalos, em formação de batalha, para atacá-la, ó cidade de Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando o rei da Babilônia ouviu relatos sobre eles, as suas mãos amoleceram. A angústia tomou conta dele, dores como as de uma mulher que está dando à luz.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Como um leão que sobe da mata do Jordão em direção aos pastos verdejantes, subitamente eu caçarei a Babilônia pondo-a fora de sua terra. Quem é o escolhido que designarei para isso? Quem é como eu que possa me desafiar? E que pastor pode me resistir?”</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Por isso ouçam o que o SENHOR planejou contra a Babilônia, o que ele preparou contra a terra dos babilônios: os menores do rebanho serão arrastados, e as pastagens ficarão devastadas por causa deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ao som da tomada da Babilônia a terra tremerá; o grito deles ressoará entre as nações.</para>
  <chapter number="51" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Assim diz o SENHOR: “Vejam! Levantarei um vento destruidor contra a Babilônia, contra o povo de Lebe-Camai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviarei estrangeiros para a Babilônia a fim de peneirá-la como trigo e devastar a sua terra. No dia de sua desgraça virão contra ela de todos os lados.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Que o arqueiro não arme o seu arco nem vista a sua armadura. Não poupem os seus jovens guerreiros, destruam completamente o seu exército.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles cairão mortos na Babilônia , mortalmente feridos em suas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Israel e Judá não foram abandonadas como viúvas pelo seu Deus, o SENHOR dos Exércitos, embora a terra dos babilônios esteja cheia de culpa diante do Santo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Fujam da Babilônia! Cada um por si! Não sejam destruídos por causa da iniquidade dela. É hora da vingança do SENHOR; ele lhe pagará o que ela merece.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A Babilônia era um cálice de ouro nas mãos do SENHOR; ela embriagou a terra toda. As nações beberam o seu vinho; por isso enlouqueceram.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>A Babilônia caiu de repente e ficou arruinada. Lamentem-se por ela! Consigam bálsamo para a sua ferida; talvez ela possa ser curada.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“ ‘Gostaríamos de ter curado Babilônia, mas ela não pode ser curada; deixem-na e vamos, cada um para a sua própria terra, pois o julgamento dela chega ao céu, eleva-se tão alto quanto as nuvens.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“ ‘O SENHOR defendeu o nosso nome; venham, contemos em Sião o que o SENHOR, o nosso Deus, tem feito’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Afiem as flechas, peguem os escudos! O SENHOR incitou o espírito dos reis dos medos, porque seu propósito é destruir a Babilônia. O SENHOR se vingará, se vingará de seu templo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ergam o sinal para atacar as muralhas da Babilônia! Reforcem a guarda! Posicionem as sentinelas! Preparem uma emboscada! O SENHOR executará o seu plano, o que ameaçou fazer contra os habitantes da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Você que vive junto a muitas águas e está rico de tesouros, chegou o seu fim, a hora de você ser eliminado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR dos Exércitos jurou por si mesmo: Com certeza a encherei de homens, como um enxame de gafanhotos, e eles gritarão triunfantes sobre você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Mas foi Deus quem fez a terra com o seu poder; firmou o mundo com a sua sabedoria e estendeu os céus com o seu entendimento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao som do seu trovão, as águas no céu rugem; ele faz com que as nuvens se levantem desde os confins da terra. Ele faz relâmpagos para a chuva e faz sair o vento de seus depósitos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“São todos eles estúpidos e ignorantes; cada ourives é envergonhado pela imagem que esculpiu. Suas imagens esculpidas são uma fraude, elas não têm fôlego de vida.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Elas são inúteis, são objeto de zombaria. Quando vier o julgamento delas, perecerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que é a Porção de Jacó não é como esses, pois ele é quem forma todas as coisas, e Israel é a tribo de sua propriedade; SENHOR dos Exércitos é o seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“Você é o meu martelo, a minha arma de guerra. Com você eu despedaço nações, com você eu destruo reinos,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>com você despedaço cavalo e cavaleiro, com você despedaço carro de guerra e cocheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>com você despedaço homem e mulher, com você despedaço velho e jovem, com você despedaço rapaz e moça,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>com você despedaço pastor e rebanho, com você despedaço lavrador e bois, com você despedaço governadores e oficiais.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Retribuirei à Babilônia e a todos os que vivem na Babilônia toda a maldade que fizeram em Sião diante dos olhos de vocês”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Estou contra você, ó montanha destruidora, você que destrói a terra inteira”, declara o SENHOR. “Estenderei minha mão contra você, eu a farei rolar dos penhascos, e farei de você uma montanha calcinada.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nenhuma pedra sua será cortada para servir de pedra angular, nem para um alicerce, pois você estará arruinada para sempre”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ergam um estandarte na terra! Toquem a trombeta entre as nações! Preparem as nações para o combate contra ela; convoquem contra ela estes reinos: Ararate, Mini e Asquenaz. Nomeiem um comandante contra ela; lancem os cavalos ao ataque como um enxame de gafanhotos.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Preparem as nações para o combate contra ela: os reis dos medos, seus governadores e todos os seus oficiais e todos os países que governam.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A terra treme e se contorce de dor, pois permanecem em pé os planos do SENHOR contra a Babilônia: desolar a terra da Babilônia para que fique desabitada.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Os guerreiros da Babilônia pararam de lutar; permanecem em suas fortalezas. A força deles acabou; tornaram-se como mulheres. As habitações dela estão incendiadas; as trancas de suas portas estão quebradas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Um emissário vai após outro, e um mensageiro sai após outro mensageiro para anunciar ao rei da Babilônia que sua cidade inteira foi capturada,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>os vaus do rio foram tomados, a vegetação dos pântanos foi incendiada, e os soldados ficaram aterrorizados.”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos, Deus de Israel: “A cidade de Babilônia é como uma eira; a época da colheita logo chegará para ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Nabucodonosor, rei da Babilônia, devorou-nos, lançou-nos em confusão, fez de nós um jarro vazio. Tal como uma serpente ele nos engoliu, encheu seu estômago com nossas finas comidas e então nos vomitou.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Que a violência cometida contra nossa carne esteja sobre a Babilônia”, dizem os habitantes de Sião. “Que o nosso sangue esteja sobre aqueles que moram na Babilônia”, diz Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por isso, assim diz o SENHOR: “Vejam, defenderei a causa de vocês e os vingarei; secarei o seu mar e esgotarei as suas fontes.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A Babilônia se tornará um amontoado de ruínas, uma habitação de chacais, objeto de pavor e de zombaria, um lugar onde ninguém vive.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O seu povo todo ruge como leõezinhos, rosnam como filhotes de leão.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas, enquanto estiverem excitados, prepararei um banquete para eles e os deixarei bêbados, para que fiquem bem alegres e, então, durmam e jamais acordem”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Eu os levarei como cordeiros para o matadouro, como carneiros e bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Como Sesaque será capturada! Como o orgulho de toda a terra será tomado! Que horror a Babilônia será entre as nações!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>O mar se levantará sobre a Babilônia; suas ondas agitadas a cobrirão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Suas cidades serão arrasadas, uma terra seca e deserta, uma terra onde ninguém mora, pela qual nenhum homem passa.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Castigarei Bel na Babilônia e o farei vomitar o que engoliu. As nações não mais acorrerão a ele. E a muralha da Babilônia cairá.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Saia dela, meu povo! Cada um salve a sua própria vida, da ardente ira do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Não desanimem nem tenham medo quando ouvirem rumores na terra; um rumor chega este ano, outro no próximo, rumor de violência na terra e de governante contra governante.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Portanto, certamente vêm os dias quando castigarei as imagens esculpidas da Babilônia; toda a sua terra será envergonhada, e todos os seus mortos jazerão caídos dentro dela.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então o céu e a terra e tudo o que existe neles gritarão de alegria por causa da Babilônia, pois do norte destruidores a atacarão”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“A Babilônia cairá por causa dos mortos de Israel, assim como os mortos de toda a terra caíram por causa da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Vocês que escaparam da espada, saiam! Não permaneçam! Lembrem-se do SENHOR numa terra distante, e pensem em Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Vocês dirão: ‘Estamos envergonhados, pois fomos insultados e a vergonha cobre o nosso rosto, porque estrangeiros penetraram nos lugares santos do templo do SENHOR’.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>“Portanto, certamente vêm os dias”, declara o SENHOR, “quando castigarei as suas imagens esculpidas, e por toda a sua terra os feridos gemerão.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Mesmo que a Babilônia chegue ao céu e fortifique no alto a sua fortaleza, enviarei destruidores contra ela”, declara o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>“Vem da Babilônia o som de um grito; o som de grande destruição vem da terra dos babilônios.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>O SENHOR destruirá a Babilônia; ele silenciará o seu grande ruído. Ondas de inimigos avançarão como grandes águas; o rugir de suas vozes ressoará.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Um destruidor virá contra a Babilônia; seus guerreiros serão capturados, e seus arcos serão quebrados. Pois o SENHOR é um Deus de retribuição; ele retribuirá plenamente.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Embebedarei os seus líderes e os seus sábios; os seus governadores, os seus oficiais e os seus guerreiros. Eles dormirão para sempre e jamais acordarão”, declara o Rei, cujo nome é SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Assim diz o SENHOR dos Exércitos: “A larga muralha da Babilônia será desmantelada e suas altas portas serão incendiadas. Os povos se exaurem por nada, o trabalho das nações não passa de combustível para as chamas”.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Esta é a mensagem que Jeremias deu ao responsável pelo acampamento, Seraías, filho de Nerias, filho de Maaseias, quando ele foi à Babilônia com o rei Zedequias de Judá, no quarto ano do seu reinado.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Jeremias escreveu num rolo todas as desgraças que sobreviriam à Babilônia, tudo que fora registrado acerca da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Ele disse a Seraías: “Quando você chegar à Babilônia, tenha o cuidado de ler todas estas palavras em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então diga: Ó SENHOR, disseste que destruirás este lugar, para que nem homem nem animal viva nele, pois ficará em ruínas para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Quando você terminar de ler este rolo, amarre nele uma pedra e atire-o no Eufrates.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Então diga: Assim Babilônia afundará para não mais se erguer, por causa da desgraça que trarei sobre ela. E seu povo cairá”. Aqui terminam as palavras de Jeremias.</para>
  <chapter number="52" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zedequias tinha vinte e um anos quando se tornou rei e reinou onze anos em Jerusalém. O nome de sua mãe era Hamutal, filha de Jeremias, de Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele fez o que o SENHOR reprova, assim como fez Jeoaquim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A ira do SENHOR havia sido provocada em Jerusalém e em Judá de tal forma que ele teve que tirá-los da sua presença. Zedequias se rebelou contra o rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então, no nono ano do reinado de Zedequias, no décimo mês, Nabucodonosor, rei da Babilônia, marchou contra Jerusalém com todo o seu exército. Acamparam fora da cidade e construíram torres de assalto ao redor dela.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A cidade ficou sob cerco até o décimo primeiro ano do rei Zedequias.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao chegar o nono dia do quarto mês a fome era tão severa que não havia comida para o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então o muro da cidade foi rompido. O rei e todos os soldados fugiram e saíram da cidade, à noite, na direção do jardim real, pela porta entre os dois muros, embora os babilônios estivessem cercando a cidade. Foram à Arabá ,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>mas os babilônios perseguiram o rei Zedequias e o alcançaram na planície de Jericó. Todos os seus soldados se separaram dele e se dispersaram,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e ele foi capturado. Ele foi levado ao rei da Babilônia em Ribla, na terra de Hamate, que o sentenciou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em Ribla, o rei da Babilônia mandou executar os filhos de Zedequias diante de seus olhos e também matou todos os nobres de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então mandou furar os olhos de Zedequias e prendê-lo com correntes de bronze e o levou para a Babilônia, onde o manteve na prisão até o dia de sua morte.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No décimo dia do quinto mês, no décimo nono ano de Nabucodonosor, rei da Babilônia, Nebuzaradã, comandante da guarda imperial, que servia o rei da Babilônia, veio a Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele incendiou o templo do SENHOR, o palácio real e todas as casas de Jerusalém. Todos os edifícios importantes foram incendiados por ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O exército babilônio, sob o comandante da guarda imperial, derrubou todos os muros em torno de Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nebuzaradã deportou para a Babilônia alguns dos mais pobres e o povo que restou na cidade, juntamente com o restante dos artesãos e aqueles que tinham se rendido ao rei da Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas Nebuzaradã deixou para trás o restante dos mais pobres da terra para trabalhar nas vinhas e nos campos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Os babilônios despedaçaram as colunas de bronze, os estrados móveis e o mar de bronze que ficavam no templo do SENHOR e levaram todo o bronze para a Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Também levaram embora as panelas, pás, tesouras de pavio, bacias de aspersão, tigelas e todos os utensílios de bronze usados no serviço do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O comandante da guarda imperial levou embora as pias, os incensários, as bacias de aspersão, as panelas, os candeeiros, as tigelas e as bacias usadas para as ofertas derramadas, tudo que era feito de ouro puro ou de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O bronze tirado das duas colunas, o mar e os doze touros de bronze debaixo dele, e os estrados móveis, que o rei Salomão fizera para o templo do SENHOR, eram mais do que se podia pesar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cada uma das colunas tinha oito metros e dez centímetros de altura e cinco metros e quarenta centímetros de circunferência ; cada uma tinha quatro dedos de espessura e era oca.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O capitel de bronze no alto de uma coluna tinha dois metros e vinte e cinco centímetros de altura e era ornamentado com uma peça entrelaçada e romãs de bronze em volta, tudo de bronze. A outra coluna, com suas romãs, era igual.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Havia noventa e seis romãs nos lados; o número total de romãs acima da peça entrelaçada ao redor era de cem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O comandante da guarda tomou como prisioneiros o sumo sacerdote Seraías, o sacerdote adjunto Sofonias e os três guardas das portas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dos que ainda estavam na cidade, tomou o oficial encarregado dos homens de combate e sete conselheiros reais. Também tomou o secretário, que era o oficial maior encarregado do alistamento do povo da terra, e sessenta de seus homens que foram encontrados na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O comandante Nebuzaradã tomou todos eles e os levou ao rei da Babilônia em Ribla.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ali, em Ribla, na terra de Hamate, o rei fez com que fossem executados. Assim Judá foi para o cativeiro, longe de sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Este é o número dos que Nebuzaradã levou para o exílio: No sétimo ano, 3.023 judeus;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>no décimo oitavo ano de Nabucodonosor, 832 de Jerusalém;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>em seu vigésimo terceiro ano, 745 judeus levados ao exílio pelo comandante da guarda imperial, Nebuzaradã. Foram ao todo 4.600 judeus.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>No trigésimo sétimo ano do exílio do rei Joaquim de Judá, no ano em que Evil-Merodaque tornou-se rei de Babilônia, ele libertou Joaquim, rei de Judá, da prisão no vigésimo quinto dia do décimo segundo mês.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele falou bondosamente com ele e deu-lhe um assento de honra mais elevado do que os dos outros reis que estavam com ele na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Desse modo Joaquim tirou as roupas da prisão e pelo resto da vida comeu à mesa do rei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O rei da Babilônia deu a Joaquim uma pensão diária até o dia de sua morte.</para>
</usx>
