<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="MAT" style="id">Mateus (NVI)</book>
  <para style="h">Mateus</para>
  <para style="toc1">Mateus</para>
  <para style="toc2">Mateus</para>
  <para style="toc3">MT</para>
  <para style="mt1">Mateus</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Registro da genealogia de Jesus Cristo, filho de Davi, filho de Abraão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Abraão gerou Isaque; Isaque gerou Jacó; Jacó gerou Judá e seus irmãos;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Judá gerou Perez e Zerá, cuja mãe foi Tamar; Perez gerou Esrom; Esrom gerou Arão;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Arão gerou Aminadabe; Aminadabe gerou Naassom; Naassom gerou Salmom;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Salmom gerou Boaz, cuja mãe foi Raabe; Boaz gerou Obede, cuja mãe foi Rute; Obede gerou Jessé;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e Jessé gerou o rei Davi. Davi gerou Salomão, cuja mãe tinha sido mulher de Urias;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Salomão gerou Roboão; Roboão gerou Abias; Abias gerou Asa;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Asa gerou Josafá; Josafá gerou Jorão; Jorão gerou Uzias;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Uzias gerou Jotão; Jotão gerou Acaz; Acaz gerou Ezequias;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ezequias gerou Manassés; Manassés gerou Amom; Amom gerou Josias;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e Josias gerou Jeconias e seus irmãos no tempo do exílio na Babilônia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois do exílio na Babilônia: Jeconias gerou Salatiel; Salatiel gerou Zorobabel;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zorobabel gerou Abiúde; Abiúde gerou Eliaquim; Eliaquim gerou Azor;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Azor gerou Sadoque; Sadoque gerou Aquim; Aquim gerou Eliúde;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eliúde gerou Eleazar; Eleazar gerou Matã; Matã gerou Jacó;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Jacó gerou José, marido de Maria, da qual nasceu Jesus, que é chamado Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Assim, ao todo houve catorze gerações de Abraão a Davi, catorze de Davi até o exílio na Babilônia, e catorze do exílio até o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Foi assim o nascimento de Jesus Cristo: Maria, sua mãe, estava prometida em casamento a José, mas, antes que se unissem, achou-se grávida pelo Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por ser José, seu marido, um homem justo, e não querendo expô-la à desonra pública, pretendia anular o casamento secretamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, depois de ter pensado nisso, apareceu-lhe um anjo do Senhor em sonho e disse: “José, filho de Davi, não tema receber Maria como sua esposa, pois o que nela foi gerado procede do Espírito Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ela dará à luz um filho, e você deverá dar-lhe o nome de Jesus , porque ele salvará o seu povo dos seus pecados”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Tudo isso aconteceu para que se cumprisse o que o Senhor dissera pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“A virgem ficará grávida e dará à luz um filho, e o chamarão Emanuel” , que significa “Deus conosco”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ao acordar, José fez o que o anjo do Senhor lhe tinha ordenado e recebeu Maria como sua esposa.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas não teve relações com ela enquanto ela não deu à luz um filho. E ele lhe pôs o nome de Jesus.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois que Jesus nasceu em Belém da Judeia, nos dias do rei Herodes, magos vindos do oriente chegaram a Jerusalém</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e perguntaram: “Onde está o recém-nascido rei dos judeus? Vimos a sua estrela no oriente e viemos adorá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando o rei Herodes ouviu isso, ficou perturbado, e com ele toda Jerusalém.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Tendo reunido todos os chefes dos sacerdotes do povo e os mestres da lei, perguntou-lhes onde deveria nascer o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles responderam: “Em Belém da Judeia; pois assim escreveu o profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“ ‘Mas tu, Belém, da terra de Judá, de forma alguma és a menor em meio às principais cidades de Judá; pois de ti virá o líder que, como pastor, conduzirá Israel, o meu povo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Herodes chamou os magos secretamente e informou-se com eles a respeito do tempo exato em que a estrela tinha aparecido.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Enviou-os a Belém e disse: “Vão informar-se com exatidão sobre o menino. Logo que o encontrarem, avisem-me, para que eu também vá adorá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de ouvirem o rei, eles seguiram o seu caminho, e a estrela que tinham visto no oriente foi adiante deles, até que finalmente parou sobre o lugar onde estava o menino.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando tornaram a ver a estrela, encheram-se de júbilo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ao entrarem na casa, viram o menino com Maria, sua mãe, e, prostrando-se, o adoraram. Então abriram os seus tesouros e lhe deram presentes: ouro, incenso e mirra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E, tendo sido advertidos em sonho para não voltarem a Herodes, retornaram a sua terra por outro caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois que partiram, um anjo do Senhor apareceu a José em sonho e lhe disse: “Levante-se, tome o menino e sua mãe, e fuja para o Egito. Fique lá até que eu diga a você, pois Herodes vai procurar o menino para matá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele se levantou, tomou o menino e sua mãe durante a noite e partiu para o Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>onde ficou até a morte de Herodes. E assim se cumpriu o que o Senhor tinha dito pelo profeta: “Do Egito chamei o meu filho”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando Herodes percebeu que havia sido enganado pelos magos, ficou furioso e ordenou que matassem todos os meninos de dois anos para baixo, em Belém e nas proximidades, de acordo com a informação que havia obtido dos magos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então se cumpriu o que fora dito pelo profeta Jeremias:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Ouviu-se uma voz em Ramá, choro e grande lamentação; é Raquel que chora por seus filhos e recusa ser consolada, porque já não existem”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Depois que Herodes morreu, um anjo do Senhor apareceu em sonho a José, no Egito,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e disse: “Levante-se, tome o menino e sua mãe e vá para a terra de Israel, pois estão mortos os que procuravam tirar a vida do menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele se levantou, tomou o menino e sua mãe e foi para a terra de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas, ao ouvir que Arquelau estava reinando na Judeia em lugar de seu pai Herodes, teve medo de ir para lá. Tendo sido avisado em sonho, retirou-se para a região da Galileia</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e foi viver numa cidade chamada Nazaré. Assim cumpriu-se o que fora dito pelos profetas: “Ele será chamado Nazareno”.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naqueles dias, surgiu João Batista, pregando no deserto da Judeia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele dizia: “Arrependam-se, pois o Reino dos céus está próximo”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Este é aquele que foi anunciado pelo profeta Isaías: “Voz do que clama no deserto: ‘Preparem o caminho para o Senhor, façam veredas retas para ele’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As roupas de João eram feitas de pelos de camelo, e ele usava um cinto de couro na cintura. O seu alimento era gafanhotos e mel silvestre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A ele vinha gente de Jerusalém, de toda a Judeia e de toda a região ao redor do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Confessando os seus pecados, eram batizados por ele no rio Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando viu que muitos fariseus e saduceus vinham para onde ele estava batizando, disse-lhes: “Raça de víboras! Quem deu a vocês a ideia de fugir da ira que se aproxima?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deem fruto que mostre o arrependimento!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não pensem que vocês podem dizer a si mesmos: ‘Abraão é nosso pai’. Pois eu digo que destas pedras Deus pode fazer surgir filhos a Abraão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O machado já está posto à raiz das árvores, e toda árvore que não der bom fruto será cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Eu os batizo com água para arrependimento. Mas depois de mim vem alguém mais poderoso do que eu, tanto que não sou digno nem de levar as suas sandálias. Ele os batizará com o Espírito Santo e com fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele traz a pá em sua mão e limpará sua eira, juntando seu trigo no celeiro, mas queimará a palha com fogo que nunca se apaga”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus veio da Galileia ao Jordão para ser batizado por João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>João, porém, tentou impedi-lo, dizendo: “Eu preciso ser batizado por ti, e tu vens a mim?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Respondeu Jesus: “Deixe assim por enquanto; convém que assim façamos, para cumprir toda a justiça”. E João concordou.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim que Jesus foi batizado, saiu da água. Naquele momento, o céu se abriu, e ele viu o Espírito de Deus descendo como pomba e pousando sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então uma voz dos céus disse: “Este é o meu Filho amado, de quem me agrado”.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então Jesus foi levado pelo Espírito ao deserto, para ser tentado pelo Diabo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Depois de jejuar quarenta dias e quarenta noites, teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O tentador aproximou-se dele e disse: “Se és o Filho de Deus, manda que estas pedras se transformem em pães”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: “Está escrito: ‘Nem só de pão viverá o homem, mas de toda palavra que procede da boca de Deus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o Diabo o levou à cidade santa, colocou-o na parte mais alta do templo e lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se és o Filho de Deus, joga-te daqui para baixo. Pois está escrito: “ ‘Ele dará ordens a seus anjos a seu respeito, e com as mãos eles o segurarão, para que você não tropece em alguma pedra’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe respondeu: “Também está escrito: ‘Não ponha à prova o Senhor, o seu Deus’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois, o Diabo o levou a um monte muito alto e mostrou-lhe todos os reinos do mundo e o seu esplendor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse-lhe: “Tudo isto te darei se te prostrares e me adorares”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus lhe disse: “Retire-se, Satanás! Pois está escrito: ‘Adore o Senhor, o seu Deus, e só a ele preste culto’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o Diabo o deixou, e anjos vieram e o serviram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando Jesus ouviu que João tinha sido preso, voltou para a Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Saindo de Nazaré, foi viver em Cafarnaum, que ficava junto ao mar, na região de Zebulom e Naftali,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>para cumprir o que fora dito pelo profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Terra de Zebulom e terra de Naftali, caminho do mar, além do Jordão, Galileia dos gentios ;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>o povo que vivia nas trevas viu uma grande luz; sobre os que viviam na terra da sombra da morte raiou uma luz”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Daí em diante Jesus começou a pregar: “Arrependam-se, pois o Reino dos céus está próximo”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Andando à beira do mar da Galileia, Jesus viu dois irmãos: Simão, chamado Pedro, e seu irmão André. Eles estavam lançando redes ao mar, pois eram pescadores.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E disse Jesus: “Sigam-me, e eu os farei pescadores de homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>No mesmo instante eles deixaram as suas redes e o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Indo adiante, viu outros dois irmãos: Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão. Eles estavam num barco com seu pai, Zebedeu, preparando as suas redes. Jesus os chamou,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>e eles, deixando imediatamente seu pai e o barco, o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus foi por toda a Galileia, ensinando nas sinagogas deles, pregando as boas-novas do Reino e curando todas as enfermidades e doenças entre o povo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Notícias sobre ele se espalharam por toda a Síria, e o povo lhe trouxe todos os que sofriam de vários males e tormentos: endemoninhados, loucos e paralíticos; e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Grandes multidões o seguiam, vindas da Galileia, Decápolis, Jerusalém, Judeia e da região do outro lado do Jordão.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Vendo as multidões, Jesus subiu ao monte e se assentou. Seus discípulos aproximaram-se dele,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e ele começou a ensiná-los, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Bem-aventurados os pobres em espírito, pois deles é o Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Bem-aventurados os que choram, pois serão consolados.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bem-aventurados os humildes, pois eles receberão a terra por herança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bem-aventurados os que têm fome e sede de justiça, pois serão satisfeitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bem-aventurados os misericordiosos, pois obterão misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bem-aventurados os puros de coração, pois verão a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bem-aventurados os pacificadores, pois serão chamados filhos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bem-aventurados os perseguidos por causa da justiça, pois deles é o Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Bem-aventurados serão vocês quando, por minha causa, os insultarem, os perseguirem e levantarem todo tipo de calúnia contra vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alegrem-se e regozijem-se, porque grande é a sua recompensa nos céus, pois da mesma forma perseguiram os profetas que viveram antes de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Vocês são o sal da terra. Mas, se o sal perder o seu sabor, como restaurá-lo? Não servirá para nada, exceto para ser jogado fora e pisado pelos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Vocês são a luz do mundo. Não se pode esconder uma cidade construída sobre um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, também, ninguém acende uma candeia e a coloca debaixo de uma vasilha. Ao contrário, coloca-a no lugar apropriado, e assim ilumina a todos os que estão na casa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim brilhe a luz de vocês diante dos homens, para que vejam as suas boas obras e glorifiquem ao Pai de vocês, que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não pensem que vim abolir a Lei ou os Profetas; não vim abolir, mas cumprir.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Digo a verdade: Enquanto existirem céus e terra, de forma alguma desaparecerá da Lei a menor letra ou o menor traço, até que tudo se cumpra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todo aquele que desobedecer a um desses mandamentos, ainda que dos menores, e ensinar os outros a fazerem o mesmo, será chamado menor no Reino dos céus; mas todo aquele que praticar e ensinar estes mandamentos será chamado grande no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois eu digo que, se a justiça de vocês não for muito superior à dos fariseus e mestres da lei, de modo nenhum entrarão no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito aos seus antepassados: ‘Não matarás’ , e ‘quem matar estará sujeito a julgamento’.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu digo a vocês que qualquer que se irar contra seu irmão estará sujeito a julgamento. Também, qualquer que disser a seu irmão: ‘Racá ’, será levado ao tribunal. E qualquer que disser: ‘Louco!’, corre o risco de ir para o fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Portanto, se você estiver apresentando sua oferta diante do altar e ali se lembrar de que seu irmão tem algo contra você,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>deixe sua oferta ali, diante do altar, e vá primeiro reconciliar-se com seu irmão; depois volte e apresente sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Entre em acordo depressa com seu adversário que pretende levá-lo ao tribunal. Faça isso enquanto ainda estiver com ele a caminho, pois, caso contrário, ele poderá entregá-lo ao juiz, e o juiz ao guarda, e você poderá ser jogado na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eu garanto que você não sairá de lá enquanto não pagar o último centavo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito: ‘Não adulterarás’.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas eu digo: Qualquer que olhar para uma mulher e desejá-la, já cometeu adultério com ela no seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se o seu olho direito o fizer pecar, arranque-o e lance-o fora. É melhor perder uma parte do seu corpo do que ser todo ele lançado no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E, se a sua mão direita o fizer pecar, corte-a e lance-a fora. É melhor perder uma parte do seu corpo do que ir todo ele para o inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Foi dito: ‘Aquele que se divorciar de sua mulher deverá dar-lhe certidão de divórcio’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas eu digo que todo aquele que se divorciar de sua mulher, exceto por imoralidade sexual , faz que ela se torne adúltera, e quem se casar com a mulher divorciada estará cometendo adultério.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Vocês também ouviram o que foi dito aos seus antepassados: ‘Não jure falsamente , mas cumpra os juramentos que você fez diante do Senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas eu digo: Não jurem de forma alguma: nem pelos céus, porque é o trono de Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>nem pela terra, porque é o estrado de seus pés; nem por Jerusalém, porque é a cidade do grande Rei.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E não jure pela sua cabeça, pois você não pode tornar branco ou preto nem um fio de cabelo.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Seja o seu ‘sim’, ‘sim’, e o seu ‘não’, ‘não’; o que passar disso vem do Maligno.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito: ‘Olho por olho e dente por dente’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mas eu digo: Não resistam ao perverso. Se alguém o ferir na face direita, ofereça-lhe também a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E, se alguém quiser processá-lo e tirar de você a túnica, deixe que leve também a capa.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Se alguém o forçar a caminhar com ele uma milha , vá com ele duas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dê a quem pede, e não volte as costas àquele que deseja pedir algo emprestado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Vocês ouviram o que foi dito: ‘Ame o seu próximo e odeie o seu inimigo’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Mas eu digo: Amem os seus inimigos e orem por aqueles que os perseguem,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>para que vocês venham a ser filhos de seu Pai que está nos céus. Porque ele faz raiar o seu sol sobre maus e bons e derrama chuva sobre justos e injustos.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Se vocês amarem aqueles que os amam, que recompensa vocês receberão? Até os publicanos fazem isso!</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>E, se saudarem apenas os seus irmãos, o que estarão fazendo de mais? Até os pagãos fazem isso!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Portanto, sejam perfeitos como perfeito é o Pai celestial de vocês.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Tenham o cuidado de não praticar suas ‘obras de justiça’ diante dos outros para serem vistos por eles. Se fizerem isso, vocês não terão nenhuma recompensa do Pai celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Portanto, quando você der esmola, não anuncie isso com trombetas, como fazem os hipócritas nas sinagogas e nas ruas, a fim de serem honrados pelos outros. Eu garanto que eles já receberam sua plena recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mas, quando você der esmola, que a sua mão esquerda não saiba o que está fazendo a direita,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>de forma que você preste a sua ajuda em segredo. E seu Pai, que vê o que é feito em segredo, o recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“E, quando vocês orarem, não sejam como os hipócritas. Eles gostam de ficar orando em pé nas sinagogas e nas esquinas, a fim de serem vistos pelos outros. Eu asseguro que eles já receberam sua plena recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando você orar, vá para seu quarto, feche a porta e ore a seu Pai, que está em secreto. Então seu Pai, que vê em secreto, o recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E, quando orarem, não fiquem sempre repetindo a mesma coisa, como fazem os pagãos. Eles pensam que por muito falarem serão ouvidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não sejam iguais a eles, porque o seu Pai sabe do que vocês precisam, antes mesmo de o pedirem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vocês, orem assim: “Pai nosso, que estás nos céus! Santificado seja o teu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Venha o teu Reino; seja feita a tua vontade, assim na terra como no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Dá-nos hoje o nosso pão de cada dia.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Perdoa as nossas dívidas, assim como perdoamos aos nossos devedores.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E não nos deixes cair em tentação, mas livra-nos do mal , porque teu é o Reino, o poder e a glória para sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois, se perdoarem as ofensas uns dos outros, o Pai celestial também perdoará vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, se não perdoarem uns aos outros, o Pai celestial não perdoará as ofensas de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quando jejuarem, não mostrem uma aparência triste como os hipócritas, pois eles mudam a aparência do rosto a fim de que os outros vejam que eles estão jejuando. Eu digo verdadeiramente que eles já receberam sua plena recompensa.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ao jejuar, arrume o cabelo e lave o rosto,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>para que não pareça aos outros que você está jejuando, mas apenas a seu Pai, que vê em secreto. E seu Pai, que vê em secreto, o recompensará.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Não acumulem para vocês tesouros na terra, onde a traça e a ferrugem destroem e onde os ladrões arrombam e furtam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas acumulem para vocês tesouros nos céus, onde a traça e a ferrugem não destroem e onde os ladrões não arrombam nem furtam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pois onde estiver o seu tesouro, aí também estará o seu coração.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Os olhos são a candeia do corpo. Se os seus olhos forem bons, todo o seu corpo será cheio de luz.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas, se os seus olhos forem maus, todo o seu corpo será cheio de trevas. Portanto, se a luz que está dentro de você são trevas, que tremendas trevas são!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Ninguém pode servir a dois senhores; pois odiará um e amará o outro, ou se dedicará a um e desprezará o outro. Vocês não podem servir a Deus e ao Dinheiro.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Portanto eu digo: Não se preocupem com sua própria vida, quanto ao que comer ou beber; nem com seu próprio corpo, quanto ao que vestir. Não é a vida mais importante que a comida, e o corpo mais importante que a roupa?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Observem as aves do céu: não semeiam nem colhem nem armazenam em celeiros; contudo, o Pai celestial as alimenta. Não têm vocês muito mais valor do que elas?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quem de vocês, por mais que se preocupe, pode acrescentar uma hora que seja à sua vida?</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Por que vocês se preocupam com roupas? Vejam como crescem os lírios do campo. Eles não trabalham nem tecem.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Contudo, eu digo que nem Salomão, em todo o seu esplendor, vestiu-se como um deles.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Se Deus veste assim a erva do campo, que hoje existe e amanhã é lançada ao fogo, não vestirá muito mais a vocês, homens de pequena fé?</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não se preocupem, dizendo: ‘Que vamos comer?’ ou ‘Que vamos beber?’ ou ‘Que vamos vestir?’</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pois os pagãos é que correm atrás dessas coisas; mas o Pai celestial sabe que vocês precisam delas.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Busquem, pois, em primeiro lugar o Reino de Deus e a sua justiça, e todas essas coisas serão acrescentadas a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Portanto, não se preocupem com o amanhã, pois o amanhã trará as suas próprias preocupações. Basta a cada dia o seu próprio mal.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Não julguem, para que vocês não sejam julgados.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pois da mesma forma que julgarem, vocês serão julgados; e a medida que usarem, também será usada para medir vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por que você repara no cisco que está no olho do seu irmão e não se dá conta da viga que está em seu próprio olho?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como você pode dizer ao seu irmão: ‘Deixe-me tirar o cisco do seu olho’, quando há uma viga no seu?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Hipócrita, tire primeiro a viga do seu olho, e então você verá claramente para tirar o cisco do olho do seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Não deem o que é sagrado aos cães, nem atirem suas pérolas aos porcos; caso contrário, estes as pisarão e, aqueles, voltando-se contra vocês, os despedaçarão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Peçam, e será dado; busquem, e encontrarão; batam, e a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois todo o que pede recebe; o que busca encontra; e àquele que bate, a porta será aberta.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Qual de vocês, se seu filho pedir pão, lhe dará uma pedra?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ou, se pedir peixe, lhe dará uma cobra?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se vocês, apesar de serem maus, sabem dar boas coisas aos seus filhos, quanto mais o Pai de vocês, que está nos céus, dará coisas boas aos que lhe pedirem!</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Assim, em tudo, façam aos outros o que vocês querem que eles façam a vocês; pois esta é a Lei e os Profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Entrem pela porta estreita, pois larga é a porta e amplo o caminho que leva à perdição, e são muitos os que entram por ela.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como é estreita a porta, e apertado o caminho que leva à vida! São poucos os que a encontram.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Cuidado com os falsos profetas. Eles vêm a vocês vestidos de peles de ovelhas, mas por dentro são lobos devoradores.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Vocês os reconhecerão por seus frutos. Pode alguém colher uvas de um espinheiro ou figos de ervas daninhas?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Semelhantemente, toda árvore boa dá frutos bons, mas a árvore ruim dá frutos ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A árvore boa não pode dar frutos ruins, nem a árvore ruim pode dar frutos bons.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toda árvore que não produz bons frutos é cortada e lançada ao fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Assim, pelos seus frutos vocês os reconhecerão!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Nem todo aquele que me diz: ‘Senhor, Senhor’, entrará no Reino dos céus, mas apenas aquele que faz a vontade de meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Muitos me dirão naquele dia: ‘Senhor, Senhor, não profetizamos em teu nome? Em teu nome não expulsamos demônios e não realizamos muitos milagres?’</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então eu lhes direi claramente: Nunca os conheci. Afastem-se de mim vocês que praticam o mal!</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Portanto, quem ouve estas minhas palavras e as pratica é como um homem prudente que construiu a sua casa sobre a rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e deram contra aquela casa, e ela não caiu, porque tinha seus alicerces na rocha.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas quem ouve estas minhas palavras e não as pratica é como um insensato que construiu a sua casa sobre a areia.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Caiu a chuva, transbordaram os rios, sopraram os ventos e deram contra aquela casa, e ela caiu. E foi grande a sua queda”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando Jesus acabou de dizer essas coisas, as multidões estavam maravilhadas com o seu ensino,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>porque ele as ensinava como quem tem autoridade, e não como os mestres da lei.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando ele desceu do monte, grandes multidões o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Um leproso , aproximando-se, adorou-o de joelhos e disse: “Senhor, se quiseres, podes purificar-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus estendeu a mão, tocou nele e disse: “Quero. Seja purificado!” Imediatamente ele foi purificado da lepra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Em seguida Jesus lhe disse: “Olhe, não conte isso a ninguém. Mas vá mostrar-se ao sacerdote e apresente a oferta que Moisés ordenou, para que sirva de testemunho”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Entrando Jesus em Cafarnaum, dirigiu-se a ele um centurião, pedindo-lhe ajuda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse: “Senhor, meu servo está em casa, paralítico, em terrível sofrimento”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jesus lhe disse: “Eu irei curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respondeu o centurião: “Senhor, não mereço receber-te debaixo do meu teto. Mas dize apenas uma palavra, e o meu servo será curado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois eu também sou homem sujeito à autoridade e com soldados sob o meu comando. Digo a um: Vá, e ele vai; e a outro: Venha, e ele vem. Digo a meu servo: Faça isto, e ele faz”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao ouvir isso, Jesus admirou-se e disse aos que o seguiam: “Digo a vocês a verdade: Não encontrei em Israel ninguém com tamanha fé.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eu digo que muitos virão do oriente e do ocidente e se sentarão à mesa com Abraão, Isaque e Jacó no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas os súditos do Reino serão lançados para fora, nas trevas, onde haverá choro e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Jesus disse ao centurião: “Vá! Como você creu, assim acontecerá!” Na mesma hora o seu servo foi curado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Entrando Jesus na casa de Pedro, viu a sogra deste de cama, com febre.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Tomando-a pela mão, a febre a deixou, e ela se levantou e começou a servi-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ao anoitecer foram trazidos a ele muitos endemoninhados, e ele expulsou os espíritos com uma palavra e curou todos os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E assim se cumpriu o que fora dito pelo profeta Isaías: “Ele tomou sobre si as nossas enfermidades e sobre si levou as nossas doenças”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quando Jesus viu a multidão ao seu redor, deu ordens para que atravessassem para o outro lado do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então, um mestre da lei aproximou-se e disse: “Mestre, eu te seguirei por onde quer que fores”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jesus respondeu: “As raposas têm suas tocas e as aves do céu têm seus ninhos, mas o Filho do homem não tem onde repousar a cabeça”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outro discípulo lhe disse: “Senhor, deixa-me ir primeiro sepultar meu pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Jesus lhe disse: “Siga-me, e deixe que os mortos sepultem os seus próprios mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Entrando ele no barco, seus discípulos o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>De repente, uma violenta tempestade abateu-se sobre o mar, de forma que as ondas inundavam o barco. Jesus, porém, dormia.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Os discípulos foram acordá-lo, clamando: “Senhor, salva-nos! Vamos morrer!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele perguntou: “Por que vocês estão com tanto medo, homens de pequena fé?” Então ele se levantou e repreendeu os ventos e o mar, e fez-se completa bonança.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Os homens ficaram perplexos e perguntaram: “Quem é este que até os ventos e o mar lhe obedecem?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Quando ele chegou ao outro lado, à região dos gadarenos , foram ao seu encontro dois endemoninhados, que vinham dos sepulcros. Eles eram tão violentos que ninguém podia passar por aquele caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então eles gritaram: “Que queres conosco, Filho de Deus? Vieste aqui para nos atormentar antes do devido tempo?”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>A certa distância deles estava pastando uma grande manada de porcos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os demônios imploravam a Jesus: “Se nos expulsas, manda-nos entrar naquela manada de porcos”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ele lhes disse: “Vão!” Eles saíram e entraram nos porcos, e toda a manada atirou-se precipício abaixo, em direção ao mar, e morreu afogada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os que cuidavam dos porcos fugiram, foram à cidade e contaram tudo, inclusive o que acontecera aos endemoninhados.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Toda a cidade saiu ao encontro de Jesus, e, quando o viram, suplicaram-lhe que saísse do território deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Entrando Jesus num barco, atravessou o mar e foi para a sua cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Alguns homens trouxeram-lhe um paralítico, deitado em sua maca. Vendo a fé que eles tinham, Jesus disse ao paralítico: “Tenha bom ânimo, filho; os seus pecados estão perdoados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diante disso, alguns mestres da lei disseram a si mesmos: “Este homem está blasfemando!”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Conhecendo Jesus seus pensamentos, disse-lhes: “Por que vocês pensam maldosamente em seu coração?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que é mais fácil dizer: ‘Os seus pecados estão perdoados’, ou: ‘Levante-se e ande’?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas para que vocês saibam que o Filho do homem tem na terra autoridade para perdoar pecados”—disse ao paralítico: “Levante-se, pegue a sua maca e vá para casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ele se levantou e foi.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendo isso, a multidão ficou cheia de temor e glorificou a Deus, que dera tal autoridade aos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saindo, Jesus viu um homem chamado Mateus, sentado na coletoria, e disse-lhe: “Siga-me”. Mateus levantou-se e o seguiu.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando Jesus em casa , foram comer com ele e seus discípulos muitos publicanos e pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vendo isso, os fariseus perguntaram aos discípulos dele: “Por que o mestre de vocês come com publicanos e pecadores?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouvindo isso, Jesus disse: “Não são os que têm saúde que precisam de médico, mas sim os doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Vão aprender o que significa isto: ‘Desejo misericórdia, não sacrifícios’. Pois eu não vim chamar justos, mas pecadores”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os discípulos de João vieram perguntar-lhe: “Por que nós e os fariseus jejuamos, mas os teus discípulos não?”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jesus respondeu: “Como podem os convidados do noivo ficar de luto enquanto o noivo está com eles? Virão dias quando o noivo lhes será tirado; então jejuarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ninguém põe remendo de pano novo em roupa velha, pois o remendo forçará a roupa, tornando pior o rasgo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nem se põe vinho novo em vasilha de couro velha; se o fizer, a vasilha rebentará, o vinho se derramará e a vasilha se estragará. Ao contrário, põe-se vinho novo em vasilha de couro nova; e ambos se conservam”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Falava ele ainda quando um dos dirigentes da sinagoga chegou, ajoelhou-se diante dele e disse: “Minha filha acaba de morrer. Vem e impõe a tua mão sobre ela, e ela viverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jesus levantou-se e foi com ele, e também os seus discípulos.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nisso uma mulher que havia doze anos vinha sofrendo de hemorragia, chegou por trás dele e tocou na borda do seu manto,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>pois dizia a si mesma: “Se eu tão somente tocar em seu manto, ficarei curada”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Voltando-se, Jesus a viu e disse: “Ânimo, filha, a sua fé a curou! ” E desde aquele instante a mulher ficou curada.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando ele chegou à casa do dirigente da sinagoga e viu os flautistas e a multidão agitada,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>disse: “Saiam! A menina não está morta, mas dorme”. Todos começaram a rir dele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Depois que a multidão se afastou, ele entrou e tomou a menina pela mão, e ela se levantou.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A notícia deste acontecimento espalhou-se por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Saindo Jesus dali, dois cegos o seguiram, clamando: “Filho de Davi, tem misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Entrando ele em casa, os cegos se aproximaram, e ele lhes perguntou: “Vocês creem que eu sou capaz de fazer isso?” Eles responderam: “Sim, Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ele, tocando nos olhos deles, disse: “Que seja feito segundo a fé que vocês têm!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E a visão deles foi restaurada. Então Jesus os advertiu severamente: “Cuidem para que ninguém saiba disso”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Eles, porém, saíram e espalharam a notícia por toda aquela região.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Enquanto eles se retiravam, foi levado a Jesus um homem endemoninhado que não podia falar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Quando o demônio foi expulso, o mudo começou a falar. A multidão ficou admirada e disse: “Nunca se viu nada parecido em Israel!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas os fariseus diziam: “É pelo príncipe dos demônios que ele expulsa demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jesus ia passando por todas as cidades e povoados, ensinando nas sinagogas, pregando as boas-novas do Reino e curando todas as enfermidades e doenças.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ao ver as multidões, teve compaixão delas, porque estavam aflitas e desamparadas, como ovelhas sem pastor.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Então disse aos seus discípulos: “A colheita é grande, mas os trabalhadores são poucos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Peçam, pois, ao Senhor da colheita que envie trabalhadores para a sua colheita”.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Chamando seus doze discípulos, deu-lhes autoridade para expulsar espíritos imundos e curar todas as doenças e enfermidades.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Estes são os nomes dos doze apóstolos: primeiro, Simão, chamado Pedro, e André, seu irmão; Tiago, filho de Zebedeu, e João, seu irmão;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Filipe e Bartolomeu; Tomé e Mateus, o publicano; Tiago, filho de Alfeu, e Tadeu;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Simão, o zelote, e Judas Iscariotes, que o traiu.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Jesus enviou os doze com as seguintes instruções: “Não se dirijam aos gentios , nem entrem em cidade alguma dos samaritanos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Antes, dirijam-se às ovelhas perdidas de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por onde forem, preguem esta mensagem: O Reino dos céus está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Curem os enfermos, ressuscitem os mortos, purifiquem os leprosos , expulsem os demônios. Vocês receberam de graça; deem também de graça.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não levem nem ouro, nem prata, nem cobre em seus cintos;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>não levem nenhum saco de viagem, nem túnica extra, nem sandálias, nem bordão; pois o trabalhador é digno do seu sustento.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Na cidade ou povoado em que entrarem, procurem alguém digno de recebê-los, e fiquem em sua casa até partirem.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ao entrarem na casa, saúdem-na.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se a casa for digna, que a paz de vocês repouse sobre ela; se não for, que a paz retorne para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se alguém não os receber nem ouvir suas palavras, sacudam a poeira dos pés quando saírem daquela casa ou cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Eu digo a verdade: No dia do juízo haverá menor rigor para Sodoma e Gomorra do que para aquela cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu os estou enviando como ovelhas no meio de lobos. Portanto, sejam astutos como as serpentes e sem malícia como as pombas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Tenham cuidado, pois os homens os entregarão aos tribunais e os açoitarão nas sinagogas deles.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por minha causa vocês serão levados à presença de governadores e reis como testemunhas a eles e aos gentios.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, quando os prenderem, não se preocupem quanto ao que dizer, ou como dizê-lo. Naquela hora, será dado o que dizer,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>pois não serão vocês que estarão falando, mas o Espírito do Pai de vocês falará por intermédio de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O irmão entregará à morte o seu irmão, e o pai, o seu filho; filhos se rebelarão contra seus pais e os matarão.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Todos odiarão vocês por minha causa, mas aquele que perseverar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando forem perseguidos num lugar, fujam para outro. Eu garanto que vocês não terão percorrido todas as cidades de Israel antes que venha o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O discípulo não está acima do seu mestre, nem o servo acima do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Basta ao discípulo ser como o seu mestre, e ao servo, como o seu senhor. Se o dono da casa foi chamado Belzebu, quanto mais os membros da sua família!</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Portanto, não tenham medo deles. Não há nada escondido que não venha a ser revelado, nem oculto que não venha a se tornar conhecido.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O que eu digo a vocês na escuridão, falem à luz do dia; o que é sussurrado em seus ouvidos, proclamem dos telhados.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Não tenham medo dos que matam o corpo, mas não podem matar a alma. Antes, tenham medo daquele que pode destruir tanto a alma como o corpo no inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Não se vendem dois pardais por uma moedinha? Contudo, nenhum deles cai no chão sem o consentimento do Pai de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Até os cabelos da cabeça de vocês estão todos contados.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Portanto, não tenham medo; vocês valem mais do que muitos pardais!</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Quem, pois, me confessar diante dos homens, eu também o confessarei diante do meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas aquele que me negar diante dos homens, eu também o negarei diante do meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Não pensem que vim trazer paz à terra; não vim trazer paz, mas espada.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois eu vim para fazer que “ ‘o homem fique contra seu pai, a filha contra sua mãe, a nora contra sua sogra;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>os inimigos do homem serão os da sua própria família’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Quem ama seu pai ou sua mãe mais do que a mim não é digno de mim; quem ama seu filho ou sua filha mais do que a mim não é digno de mim;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>e quem não toma a sua cruz e não me segue, não é digno de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quem acha a sua vida a perderá, e quem perde a sua vida por minha causa a encontrará.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Quem recebe vocês, recebe a mim; e quem me recebe, recebe aquele que me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Quem recebe um profeta, porque ele é profeta, receberá a recompensa de profeta, e quem recebe um justo, porque ele é justo, receberá a recompensa de justo.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E, se alguém der mesmo que seja apenas um copo de água fria a um destes pequeninos, porque ele é meu discípulo, eu asseguro que não perderá a sua recompensa”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando acabou de instruir seus doze discípulos, Jesus saiu para ensinar e pregar nas cidades da Galileia.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>João, ao ouvir na prisão o que Cristo estava fazendo, enviou seus discípulos para lhe perguntarem:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“És tu aquele que haveria de vir ou devemos esperar algum outro?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: “Voltem e anunciem a João o que vocês estão ouvindo e vendo:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>os cegos veem, os aleijados andam, os leprosos são purificados, os surdos ouvem, os mortos são ressuscitados, e as boas-novas são pregadas aos pobres;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e feliz é aquele que não se escandaliza por minha causa”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Enquanto saíam os discípulos de João, Jesus começou a falar à multidão a respeito de João: “O que vocês foram ver no deserto? Um caniço agitado pelo vento?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ou, o que foram ver? Um homem vestido de roupas finas? Ora, os que usam roupas finas estão nos palácios reais.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Afinal, o que foram ver? Um profeta? Sim, eu digo a vocês, e mais que profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é aquele a respeito de quem está escrito: “ ‘Enviarei o meu mensageiro à tua frente; ele preparará o teu caminho diante de ti’.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Digo a verdade a vocês: Do meio dos nascidos de mulher não surgiu ninguém maior do que João Batista; todavia, o menor no Reino dos céus é maior do que ele.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Desde os dias de João Batista até agora, o Reino dos céus é tomado à força, e os que usam de força se apoderam dele.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pois todos os Profetas e a Lei profetizaram até João.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E se vocês quiserem aceitar, este é o Elias que havia de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Aquele que tem ouvidos, ouça!</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“A que posso comparar esta geração? São como crianças que ficam sentadas nas praças e gritam umas às outras:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“ ‘Nós tocamos flauta, mas vocês não dançaram; cantamos um lamento, mas vocês não se entristeceram’.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pois veio João, que jejua e não bebe vinho , e dizem: ‘Ele tem demônio’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Veio o Filho do homem comendo e bebendo, e dizem: ‘Aí está um comilão e beberrão, amigo de publicanos e pecadores’. Mas a sabedoria é comprovada pelas obras que a acompanham”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Jesus começou a denunciar as cidades em que havia sido realizada a maioria dos seus milagres, porque não se arrependeram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Ai de você, Corazim! Ai de você, Betsaida! Porque se os milagres que foram realizados entre vocês tivessem sido realizados em Tiro e Sidom, há muito tempo elas se teriam arrependido, vestindo roupas de saco e cobrindo-se de cinzas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas eu afirmo que no dia do juízo haverá menor rigor para Tiro e Sidom do que para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E você, Cafarnaum, será elevada até ao céu? Não, você descerá até o Hades! Se os milagres que em você foram realizados tivessem sido realizados em Sodoma, ela teria permanecido até hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas eu afirmo que no dia do juízo haverá menor rigor para Sodoma do que para você”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Naquela ocasião, Jesus disse: “Eu te louvo, Pai, Senhor dos céus e da terra, porque escondeste estas coisas dos sábios e cultos, e as revelaste aos pequeninos.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Sim, Pai, pois assim foi do teu agrado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Todas as coisas me foram entregues por meu Pai. Ninguém conhece o Filho a não ser o Pai, e ninguém conhece o Pai a não ser o Filho e aqueles a quem o Filho o quiser revelar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Venham a mim, todos os que estão cansados e sobrecarregados, e eu darei descanso a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomem sobre vocês o meu jugo e aprendam de mim, pois sou manso e humilde de coração, e vocês encontrarão descanso para as suas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pois o meu jugo é suave e o meu fardo é leve”.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela ocasião, Jesus passou pelas lavouras de cereal no sábado. Seus discípulos estavam com fome e começaram a colher espigas para comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os fariseus, vendo aquilo, lhe disseram: “Olha, os teus discípulos estão fazendo o que não é permitido no sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ele respondeu: “Vocês não leram o que fez Davi quando ele e seus companheiros estavam com fome?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele entrou na casa de Deus e, junto com os seus companheiros, comeu os pães da Presença, o que não lhes era permitido fazer, mas apenas aos sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ou vocês não leram na Lei que, no sábado, os sacerdotes no templo profanam esse dia e, contudo, ficam sem culpa?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu digo a vocês que aqui está o que é maior do que o templo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Se vocês soubessem o que significam estas palavras: ‘Desejo misericórdia, não sacrifícios’ , não teriam condenado inocentes.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pois o Filho do homem é Senhor do sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Saindo daquele lugar, dirigiu-se à sinagoga deles,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e estava ali um homem com uma das mãos atrofiada. Procurando um motivo para acusar Jesus, eles lhe perguntaram: “É permitido curar no sábado?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele lhes respondeu: “Qual de vocês, se tiver uma ovelha e ela cair num buraco no sábado, não irá pegá-la e tirá-la de lá?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quanto mais vale um homem do que uma ovelha! Portanto, é permitido fazer o bem no sábado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então ele disse ao homem: “Estenda a mão”. Ele a estendeu, e ela foi restaurada, e ficou boa como a outra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os fariseus saíram e começaram a conspirar sobre como poderiam matar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sabendo disso, Jesus retirou-se daquele lugar. Muitos o seguiram, e ele curou todos os doentes que havia entre eles,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>advertindo-os que não dissessem quem ele era.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Isso aconteceu para se cumprir o que fora dito por meio do profeta Isaías:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Eis o meu servo, a quem escolhi, o meu amado, em quem tenho prazer. Porei sobre ele o meu Espírito, e ele anunciará justiça às nações.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não discutirá nem gritará; ninguém ouvirá sua voz nas ruas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não quebrará o caniço rachado, não apagará o pavio fumegante, até que leve à vitória a justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em seu nome as nações porão sua esperança”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso, levaram-lhe um endemoninhado que era cego e mudo, e Jesus o curou, de modo que ele pôde falar e ver.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Todo o povo ficou atônito e disse: “Não será este o Filho de Davi?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, quando os fariseus ouviram isso, disseram: “É somente por Belzebu, o príncipe dos demônios, que ele expulsa demônios”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus, conhecendo os seus pensamentos, disse-lhes: “Todo reino dividido contra si mesmo será arruinado, e toda cidade ou casa dividida contra si mesma não subsistirá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Se Satanás expulsa Satanás, está dividido contra si mesmo. Como, então, subsistirá seu reino?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E, se eu expulso demônios por Belzebu, por quem os expulsam os filhos de vocês? Por isso, eles mesmos serão juízes sobre vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas, se é pelo Espírito de Deus que eu expulso demônios, então chegou a vocês o Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ou, como alguém pode entrar na casa do homem forte e levar dali seus bens, sem antes amarrá-lo? Só então poderá roubar a casa dele.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Aquele que não está comigo está contra mim; e aquele que comigo não ajunta espalha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por esse motivo eu digo a vocês: Todo pecado e blasfêmia serão perdoados aos homens, mas a blasfêmia contra o Espírito não será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todo aquele que disser uma palavra contra o Filho do homem será perdoado, mas quem falar contra o Espírito Santo não será perdoado, nem nesta era nem na que há de vir.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Considerem: Uma árvore boa dá fruto bom, e uma árvore ruim dá fruto ruim, pois uma árvore é conhecida por seu fruto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Raça de víboras, como podem vocês, que são maus, dizer coisas boas? Pois a boca fala do que está cheio o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O homem bom do seu bom tesouro tira coisas boas, e o homem mau do seu mau tesouro tira coisas más.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mas eu digo que, no dia do juízo, os homens haverão de dar conta de toda palavra inútil que tiverem falado.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pois por suas palavras vocês serão absolvidos, e por suas palavras serão condenados”.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então alguns dos fariseus e mestres da lei lhe disseram: “Mestre, queremos ver um sinal milagroso feito por ti”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ele respondeu: “Uma geração perversa e adúltera pede um sinal milagroso! Mas nenhum sinal será dado, exceto o sinal do profeta Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pois assim como Jonas esteve três dias e três noites no ventre de um grande peixe, assim o Filho do homem ficará três dias e três noites no coração da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Os homens de Nínive se levantarão no juízo com esta geração e a condenarão; pois eles se arrependeram com a pregação de Jonas, e agora está aqui o que é maior do que Jonas.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A rainha do Sul se levantará no juízo com esta geração e a condenará, pois ela veio dos confins da terra para ouvir a sabedoria de Salomão, e agora está aqui o que é maior do que Salomão.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Quando um espírito imundo sai de um homem, passa por lugares áridos procurando descanso. Como não o encontra,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>diz: ‘Voltarei para a casa de onde saí’. Chegando, encontra a casa desocupada, varrida e em ordem.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então vai e traz consigo outros sete espíritos piores do que ele, e, entrando, passam a viver ali. E o estado final daquele homem torna-se pior do que o primeiro. Assim acontecerá a esta geração perversa”.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Falava ainda Jesus à multidão quando sua mãe e seus irmãos chegaram do lado de fora, querendo falar com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Alguém lhe disse: “Tua mãe e teus irmãos estão lá fora e querem falar contigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>“Quem é minha mãe, e quem são meus irmãos?”, perguntou ele.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E, estendendo a mão para os discípulos, disse: “Aqui estão minha mãe e meus irmãos!</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Pois quem faz a vontade de meu Pai que está nos céus, este é meu irmão, minha irmã e minha mãe”.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele mesmo dia, Jesus saiu de casa e assentou-se à beira-mar.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Reuniu-se ao seu redor uma multidão tão grande que, por isso, ele entrou num barco e assentou-se. Ao povo reunido na praia</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Jesus falou muitas coisas por parábolas, dizendo: “O semeador saiu a semear.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto lançava a semente, parte dela caiu à beira do caminho, e as aves vieram e a comeram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Parte dela caiu em terreno pedregoso, onde não havia muita terra, e logo brotou, porque a terra não era profunda.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, quando saiu o sol, as plantas se queimaram e secaram, porque não tinham raiz.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Outra parte caiu no meio dos espinhos, que cresceram e sufocaram as plantas.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Outra ainda caiu em boa terra, deu boa colheita, a cem, sessenta e trinta por um.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aquele que tem ouvidos para ouvir, ouça!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos aproximaram-se dele e perguntaram: “Por que falas ao povo por parábolas?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ele respondeu: “A vocês foi dado o conhecimento dos mistérios do Reino dos céus, mas a eles não.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A quem tem será dado, e este terá em grande quantidade. De quem não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por essa razão eu lhes falo por parábolas: “ ‘Porque vendo, eles não veem e, ouvindo, não ouvem nem entendem’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Neles se cumpre a profecia de Isaías: “ ‘Ainda que estejam sempre ouvindo, vocês nunca entenderão; ainda que estejam sempre vendo, jamais perceberão.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pois o coração deste povo se tornou insensível; de má vontade ouviram com os seus ouvidos, e fecharam os seus olhos. Se assim não fosse, poderiam ver com os olhos, ouvir com os ouvidos, entender com o coração e converter-se, e eu os curaria’.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas felizes são os olhos de vocês, porque veem; e os ouvidos de vocês, porque ouvem.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pois eu digo a verdade: Muitos profetas e justos desejaram ver o que vocês estão vendo, mas não viram, e ouvir o que vocês estão ouvindo, mas não ouviram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Portanto, ouçam o que significa a parábola do semeador:</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando alguém ouve a mensagem do Reino e não a entende, o Maligno vem e arranca o que foi semeado em seu coração. Esse é o caso da semente que caiu à beira do caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Quanto à semente que caiu em terreno pedregoso, esse é o caso daquele que ouve a palavra e logo a recebe com alegria.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todavia, visto que não tem raiz em si mesmo, permanece pouco tempo. Quando surge alguma tribulação ou perseguição por causa da palavra, logo a abandona.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quanto à semente que caiu no meio dos espinhos, esse é o caso daquele que ouve a palavra, mas a preocupação desta vida e o engano das riquezas a sufocam, tornando-a infrutífera.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E quanto à semente que caiu em boa terra, esse é o caso daquele que ouve a palavra e a entende, e dá uma colheita de cem, sessenta e trinta por um”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Jesus lhes contou outra parábola, dizendo: “O Reino dos céus é como um homem que semeou boa semente em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas enquanto todos dormiam, veio o seu inimigo e semeou o joio no meio do trigo e se foi.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o trigo brotou e formou espigas, o joio também apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Os servos do dono do campo dirigiram-se a ele e disseram: ‘O senhor não semeou boa semente em seu campo? Então, de onde veio o joio?’</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“ ‘Um inimigo fez isso’, respondeu ele. “Os servos lhe perguntaram: ‘O senhor quer que o tiremos?’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ele respondeu: ‘Não, porque, ao tirar o joio, vocês poderiam arrancar com ele o trigo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Deixem que cresçam juntos até a colheita. Então direi aos encarregados da colheita: Juntem primeiro o joio e amarrem-no em feixes para ser queimado; depois juntem o trigo e guardem-no no meu celeiro’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E contou-lhes outra parábola: “O Reino dos céus é como um grão de mostarda que um homem plantou em seu campo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Embora seja a menor entre todas as sementes, quando cresce, torna-se uma das maiores plantas e atinge a altura de uma árvore, de modo que as aves do céu vêm fazer os seus ninhos em seus ramos”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E contou-lhes ainda outra parábola: “O Reino dos céus é como o fermento que uma mulher tomou e misturou com uma grande quantidade de farinha, e toda a massa ficou fermentada”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus falou todas estas coisas à multidão por parábolas. Nada lhes dizia sem usar alguma parábola,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>cumprindo-se, assim, o que fora dito pelo profeta: “Abrirei minha boca em parábolas, proclamarei coisas ocultas desde a criação do mundo”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então ele deixou a multidão e foi para casa. Seus discípulos aproximaram-se dele e pediram: “Explica-nos a parábola do joio no campo”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ele respondeu: “Aquele que semeou a boa semente é o Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>O campo é o mundo, e a boa semente são os filhos do Reino. O joio são os filhos do Maligno,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e o inimigo que o semeia é o Diabo. A colheita é o fim desta era, e os encarregados da colheita são anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Assim como o joio é colhido e queimado no fogo, assim também acontecerá no fim desta era.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O Filho do homem enviará os seus anjos, e eles tirarão do seu Reino tudo o que faz cair no pecado e todos os que praticam o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Eles os lançarão na fornalha ardente, onde haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então os justos brilharão como o sol no Reino de seu Pai. Aquele que tem ouvidos, ouça.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“O Reino dos céus é como um tesouro escondido num campo. Certo homem, tendo-o encontrado, escondeu-o de novo e, então, cheio de alegria, foi, vendeu tudo o que tinha e comprou aquele campo.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“O Reino dos céus também é como um negociante que procura pérolas preciosas.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Encontrando uma pérola de grande valor, foi, vendeu tudo o que tinha e a comprou.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>“O Reino dos céus é ainda como uma rede que é lançada ao mar e apanha toda sorte de peixes.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Quando está cheia, os pescadores a puxam para a praia. Então assentam-se e juntam os peixes bons em cestos, mas jogam fora os ruins.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim acontecerá no fim desta era. Os anjos virão, separarão os perversos dos justos</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>e lançarão aqueles na fornalha ardente, onde haverá choro e ranger de dentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Então perguntou Jesus: “Vocês entenderam todas essas coisas?” “Sim”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ele lhes disse: “Por isso, todo mestre da lei instruído quanto ao Reino dos céus é como o dono de uma casa que tira do seu tesouro coisas novas e coisas velhas”.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Quando acabou de contar essas parábolas, Jesus saiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Chegando à sua cidade, começou a ensinar o povo na sinagoga. Todos ficaram admirados e perguntavam: “De onde lhe vêm esta sabedoria e estes poderes milagrosos?</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Não é este o filho do carpinteiro? O nome de sua mãe não é Maria, e não são seus irmãos Tiago, José, Simão e Judas?</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Não estão conosco todas as suas irmãs? De onde, pois, ele obteve todas essas coisas?”</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>E ficavam escandalizados por causa dele. Mas Jesus lhes disse: “Só em sua própria terra e em sua própria casa é que um profeta não tem honra”.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E não realizou muitos milagres ali, por causa da incredulidade deles.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por aquele tempo Herodes, o tetrarca , ouviu os relatos a respeito de Jesus</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e disse aos que o serviam: “Este é João Batista; ele ressuscitou dos mortos! Por isso estão operando nele poderes milagrosos”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pois Herodes havia prendido e amarrado João, colocando-o na prisão por causa de Herodias, mulher de Filipe, seu irmão,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>porquanto João lhe dizia: “Não te é permitido viver com ela”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Herodes queria matá-lo, mas tinha medo do povo, porque este o considerava profeta.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>No aniversário de Herodes, a filha de Herodias dançou diante de todos e agradou tanto a Herodes</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>que ele prometeu sob juramento dar-lhe o que ela pedisse.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Influenciada por sua mãe, ela disse: “Dá-me aqui, num prato, a cabeça de João Batista”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei ficou aflito, mas, por causa do juramento e dos convidados, ordenou que lhe fosse dado o que ela pedia</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e mandou decapitar João na prisão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sua cabeça foi levada num prato e entregue à jovem, que a levou à sua mãe.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os discípulos de João vieram, levaram o seu corpo e o sepultaram. Depois foram contar isso a Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ouvindo o que havia ocorrido, Jesus retirou-se de barco, em particular, para um lugar deserto. As multidões, ao ouvirem falar disso, saíram das cidades e o seguiram a pé.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando Jesus saiu do barco e viu tão grande multidão, teve compaixão deles e curou os seus doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ao cair da tarde, os discípulos aproximaram-se dele e disseram: “Este é um lugar deserto, e já está ficando tarde. Manda embora a multidão para que possam ir aos povoados comprar comida”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Respondeu Jesus: “Eles não precisam ir. Deem-lhes vocês algo para comer”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eles lhe disseram: “Tudo o que temos aqui são cinco pães e dois peixes”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Tragam-nos aqui para mim”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ordenou que a multidão se assentasse na grama. Tomando os cinco pães e os dois peixes e, olhando para o céu, deu graças e partiu os pães. Em seguida, deu-os aos discípulos, e estes à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Todos comeram e ficaram satisfeitos, e os discípulos recolheram doze cestos cheios de pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os que comeram foram cerca de cinco mil homens, sem contar mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Logo em seguida, Jesus insistiu com os discípulos para que entrassem no barco e fossem adiante dele para o outro lado, enquanto ele despedia a multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tendo despedido a multidão, subiu sozinho a um monte para orar. Ao anoitecer, ele estava ali sozinho,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>mas o barco já estava a considerável distância da terra, fustigado pelas ondas, porque o vento soprava contra ele.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Alta madrugada , Jesus dirigiu-se a eles, andando sobre o mar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Quando o viram andando sobre o mar, ficaram aterrorizados e disseram: “É um fantasma!” E gritaram de medo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas Jesus imediatamente lhes disse: “Coragem! Sou eu. Não tenham medo!”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Senhor”, disse Pedro, “se és tu, manda-me ir ao teu encontro por sobre as águas”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Venha”, respondeu ele. Então Pedro saiu do barco, andou sobre as águas e foi na direção de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, quando reparou no vento, ficou com medo e, começando a afundar, gritou: “Senhor, salva-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Imediatamente Jesus estendeu a mão e o segurou. E disse: “Homem de pequena fé, por que você duvidou?”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Quando entraram no barco, o vento cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então os que estavam no barco o adoraram, dizendo: “Verdadeiramente tu és o Filho de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Depois de atravessarem o mar, chegaram a Genesaré.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Quando os homens daquele lugar reconheceram Jesus, espalharam a notícia em toda aquela região e lhe trouxeram os seus doentes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Suplicavam-lhe que apenas pudessem tocar na borda do seu manto; e todos os que nele tocaram foram curados.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então alguns fariseus e mestres da lei, vindos de Jerusalém, foram a Jesus e perguntaram:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Por que os seus discípulos transgridem a tradição dos líderes religiosos? Pois não lavam as mãos antes de comer!”</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Respondeu Jesus: “E por que vocês transgridem o mandamento de Deus por causa da tradição de vocês?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pois Deus disse: ‘Honra teu pai e tua mãe’ e ‘Quem amaldiçoar seu pai ou sua mãe terá que ser executado’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas vocês afirmam que, se alguém disser ao pai ou à mãe: ‘Qualquer ajuda que eu poderia dar já dediquei a Deus como oferta’,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>não está mais obrigado a sustentar seu pai. Assim, por causa da sua tradição, vocês anulam a palavra de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hipócritas! Bem profetizou Isaías acerca de vocês, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“ ‘Este povo me honra com os lábios, mas o seu coração está longe de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Em vão me adoram; seus ensinamentos não passam de regras ensinadas por homens’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jesus chamou para junto de si a multidão e disse: “Ouçam e entendam.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que entra pela boca não torna o homem impuro; mas o que sai de sua boca, isto o torna impuro”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os discípulos se aproximaram dele e perguntaram: “Sabes que os fariseus ficaram ofendidos quando ouviram isso?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ele respondeu: “Toda planta que meu Pai celestial não plantou será arrancada pelas raízes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Deixem-nos; eles são guias cegos. Se um cego conduzir outro cego, ambos cairão num buraco”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Pedro pediu-lhe: “Explica-nos a parábola”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Será que vocês ainda não conseguem entender?”, perguntou Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não percebem que o que entra pela boca vai para o estômago e mais tarde é expelido?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas as coisas que saem da boca vêm do coração, e são essas que tornam o homem impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pois do coração saem os maus pensamentos, os homicídios, os adultérios, as imoralidades sexuais, os roubos, os falsos testemunhos e as calúnias.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Essas coisas tornam o homem impuro; mas o comer sem lavar as mãos não o torna impuro.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Saindo daquele lugar, Jesus retirou-se para a região de Tiro e de Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Uma mulher cananeia, natural dali, veio a ele, gritando: “Senhor, Filho de Davi, tem misericórdia de mim! Minha filha está endemoninhada e está sofrendo muito”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mas Jesus não lhe respondeu palavra. Então seus discípulos se aproximaram dele e pediram: “Manda-a embora, pois vem gritando atrás de nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele respondeu: “Eu fui enviado apenas às ovelhas perdidas de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A mulher veio, adorou-o de joelhos e disse: “Senhor, ajuda-me!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele respondeu: “Não é certo tirar o pão dos filhos e lançá-lo aos cachorrinhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Disse ela, porém: “Sim, Senhor, mas até os cachorrinhos comem das migalhas que caem da mesa dos seus donos”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus respondeu: “Mulher, grande é a sua fé! Seja conforme você deseja”. E, naquele mesmo instante, a sua filha foi curada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus saiu dali e foi para a beira do mar da Galileia. Depois subiu a um monte e se assentou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Uma grande multidão dirigiu-se a ele, levando-lhe os aleijados, os cegos, os mancos, os mudos e muitos outros, e os colocaram aos seus pés; e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O povo ficou admirado quando viu os mudos falando, os mancos curados, os aleijados andando e os cegos vendo. E louvaram o Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus chamou os seus discípulos e disse: “Tenho compaixão desta multidão; já faz três dias que eles estão comigo e nada têm para comer. Não quero mandá-los embora com fome, porque podem desfalecer no caminho”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os seus discípulos responderam: “Onde poderíamos encontrar, neste lugar deserto, pão suficiente para alimentar tanta gente?”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Quantos pães vocês têm?”, perguntou Jesus. “Sete”, responderam eles, “e alguns peixinhos.”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ele ordenou à multidão que se assentasse no chão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois de tomar os sete pães e os peixes e dar graças, partiu-os e os entregou aos discípulos, e os discípulos à multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Todos comeram até se fartar. E ajuntaram sete cestos cheios de pedaços que sobraram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os que comeram foram quatro mil homens, sem contar mulheres e crianças.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E, havendo despedido a multidão, Jesus entrou no barco e foi para a região de Magadã.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os fariseus e os saduceus aproximaram-se de Jesus e o puseram à prova, pedindo-lhe que lhes mostrasse um sinal do céu.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele respondeu: “Quando a tarde vem, vocês dizem: ‘Vai fazer bom tempo, porque o céu está vermelho’,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e de manhã: ‘Hoje haverá tempestade, porque o céu está vermelho e nublado’. Vocês sabem interpretar o aspecto do céu, mas não sabem interpretar os sinais dos tempos!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Uma geração perversa e adúltera pede um sinal milagroso, mas nenhum sinal será dado a vocês, a não ser o sinal de Jonas”. Então Jesus os deixou e retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Indo os discípulos para o outro lado do mar, esqueceram-se de levar pão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Disse-lhes Jesus: “Estejam atentos e tenham cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E eles discutiam entre si, dizendo: “É porque não trouxemos pão”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Percebendo a discussão, Jesus lhes perguntou: “Homens de pequena fé, por que vocês estão discutindo entre si sobre não terem pão?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ainda não compreendem? Não se lembram dos cinco pães para os cinco mil e de quantos cestos vocês recolheram?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nem dos sete pães para os quatro mil e de quantos cestos recolheram?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Como é que vocês não entendem que não era de pão que eu estava lhes falando? Tomem cuidado com o fermento dos fariseus e dos saduceus”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então entenderam que não estava lhes dizendo que tomassem cuidado com o fermento de pão, mas com o ensino dos fariseus e dos saduceus.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Chegando Jesus à região de Cesareia de Filipe, perguntou aos seus discípulos: “Quem os outros dizem que o Filho do homem é?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eles responderam: “Alguns dizem que é João Batista; outros, Elias; e, ainda outros, Jeremias ou um dos profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“E vocês?”, perguntou ele. “Quem vocês dizem que eu sou?”</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Simão Pedro respondeu: “Tu és o Cristo, o Filho do Deus vivo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu Jesus: “Feliz é você, Simão, filho de Jonas! Porque isto não foi revelado a você por carne ou sangue, mas por meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E eu digo que você é Pedro, e sobre esta pedra edificarei a minha igreja, e as portas do Hades não poderão vencê-la.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Eu darei a você as chaves do Reino dos céus; o que você ligar na terra terá sido ligado nos céus, e o que você desligar na terra terá sido desligado nos céus”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então advertiu a seus discípulos que não contassem a ninguém que ele era o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Desde aquele momento Jesus começou a explicar aos seus discípulos que era necessário que ele fosse para Jerusalém e sofresse muitas coisas nas mãos dos líderes religiosos, dos chefes dos sacerdotes e dos mestres da lei, e fosse morto e ressuscitasse no terceiro dia.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Pedro, chamando-o à parte, começou a repreendê-lo, dizendo: “Nunca, Senhor! Isso nunca te acontecerá!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus virou-se e disse a Pedro: “Para trás de mim, Satanás! Você é uma pedra de tropeço para mim, e não pensa nas coisas de Deus, mas nas dos homens”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Jesus disse aos seus discípulos: “Se alguém quiser acompanhar-me, negue-se a si mesmo, tome a sua cruz e siga-me.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois quem quiser salvar a sua vida , a perderá, mas quem perder a sua vida por minha causa, a encontrará.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pois, que adiantará ao homem ganhar o mundo inteiro e perder a sua alma? Ou, o que o homem poderá dar em troca de sua alma?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pois o Filho do homem virá na glória de seu Pai, com os seus anjos, e então recompensará a cada um de acordo com o que tenha feito.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Garanto a vocês que alguns dos que aqui se acham não experimentarão a morte antes de verem o Filho do homem vindo em seu Reino”.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Seis dias depois, Jesus tomou consigo Pedro, Tiago e João, irmão de Tiago, e os levou, em particular, a um alto monte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ali ele foi transfigurado diante deles. Sua face brilhou como o sol, e suas roupas se tornaram brancas como a luz.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquele mesmo momento, apareceram diante deles Moisés e Elias, conversando com Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Pedro disse a Jesus: “Senhor, é bom estarmos aqui. Se quiseres, farei três tendas: uma para ti, uma para Moisés e outra para Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Enquanto ele ainda estava falando, uma nuvem resplandecente os envolveu, e dela saiu uma voz, que dizia: “Este é o meu Filho amado de quem me agrado. Ouçam-no!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ouvindo isso, os discípulos prostraram-se com o rosto em terra e ficaram aterrorizados.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas Jesus se aproximou, tocou neles e disse: “Levantem-se! Não tenham medo!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E erguendo eles os olhos, não viram mais ninguém a não ser Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Enquanto desciam do monte, Jesus lhes ordenou: “Não contem a ninguém o que vocês viram, até que o Filho do homem tenha sido ressuscitado dos mortos”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos lhe perguntaram: “Então, por que os mestres da lei dizem que é necessário que Elias venha primeiro?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “De fato, Elias vem e restaurará todas as coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas eu digo a vocês: Elias já veio, e eles não o reconheceram, mas fizeram com ele tudo o que quiseram. Da mesma forma o Filho do homem será maltratado por eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então os discípulos entenderam que era de João Batista que ele tinha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quando chegaram onde estava a multidão, um homem aproximou-se de Jesus, ajoelhou-se diante dele e disse:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Senhor, tem misericórdia do meu filho. Ele tem ataques e está sofrendo muito. Muitas vezes cai no fogo ou na água.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eu o trouxe aos teus discípulos, mas eles não puderam curá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu Jesus: “Ó geração incrédula e perversa, até quando estarei com vocês? Até quando terei que suportá-los? Tragam-me o menino”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jesus repreendeu o demônio; este saiu do menino que, daquele momento em diante, ficou curado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então os discípulos aproximaram-se de Jesus em particular e perguntaram: “Por que não conseguimos expulsá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ele respondeu: “Porque a fé que vocês têm é pequena. Eu asseguro que, se vocês tiverem fé do tamanho de um grão de mostarda, poderão dizer a este monte: ‘Vá daqui para lá’, e ele irá. Nada será impossível para vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Mas esta espécie só sai pela oração e pelo jejum”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Reunindo-se eles na Galileia, Jesus lhes disse: “O Filho do homem será entregue nas mãos dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Eles o matarão, e no terceiro dia ele ressuscitará”. E os discípulos ficaram cheios de tristeza.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Jesus e seus discípulos chegaram a Cafarnaum, os coletores do imposto de duas dracmas vieram a Pedro e perguntaram: “O mestre de vocês não paga o imposto do templo?”</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Sim, paga”, respondeu ele. Quando Pedro entrou na casa, Jesus foi o primeiro a falar, perguntando-lhe: “O que você acha, Simão? De quem os reis da terra cobram tributos e impostos: de seus próprios filhos ou dos outros?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Dos outros”, respondeu Pedro. Disse-lhe Jesus: “Então os filhos estão isentos.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas para não escandalizá-los, vá ao mar e jogue o anzol. Tire o primeiro peixe que você pegar, abra-lhe a boca, e você encontrará uma moeda de quatro dracmas. Pegue-a e entregue-a a eles, para pagar o meu imposto e o seu”.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquele momento, os discípulos chegaram a Jesus e perguntaram: “Quem é o maior no Reino dos céus?”</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chamando uma criança, colocou-a no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e disse: “Eu asseguro que, a não ser que vocês se convertam e se tornem como crianças, jamais entrarão no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Portanto, quem se faz humilde como esta criança, este é o maior no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quem recebe uma destas crianças em meu nome, está me recebendo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas, se alguém fizer cair no pecado um destes pequeninos que creem em mim, melhor lhe seria amarrar uma pedra de moinho no pescoço e se afogar nas profundezas do mar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Ai do mundo, por causa das coisas que fazem cair no pecado! É inevitável que tais coisas aconteçam, mas ai daquele por meio de quem elas acontecem!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se a sua mão ou o seu pé o fizerem tropeçar, corte-os e jogue-os fora. É melhor entrar na vida mutilado ou aleijado do que, tendo as duas mãos ou os dois pés, ser lançado no fogo eterno.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E, se o seu olho o fizer tropeçar, arranque-o e jogue-o fora. É melhor entrar na vida com um só olho do que, tendo os dois olhos, ser lançado no fogo do inferno.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Cuidado para não desprezarem um só destes pequeninos! Pois eu digo que os anjos deles nos céus estão sempre vendo a face de meu Pai celeste.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O Filho do homem veio para salvar o que se havia perdido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“O que acham vocês? Se alguém possui cem ovelhas, e uma delas se perde, não deixará as noventa e nove nos montes, indo procurar a que se perdeu?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E, se conseguir encontrá-la, garanto que ele ficará mais contente com aquela ovelha do que com as noventa e nove que não se perderam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Da mesma forma, o Pai de vocês, que está nos céus, não quer que nenhum destes pequeninos se perca.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Se o seu irmão pecar contra você , vá e, a sós com ele, mostre-lhe o erro. Se ele o ouvir, você ganhou seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se ele não o ouvir, leve consigo mais um ou dois outros, de modo que ‘qualquer acusação seja confirmada pelo depoimento de duas ou três testemunhas’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Se ele se recusar a ouvi-los, conte à igreja; e, se ele se recusar a ouvir também a igreja, trate-o como pagão ou publicano.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Digo a verdade: Tudo o que vocês ligarem na terra terá sido ligado no céu, e tudo o que vocês desligarem na terra terá sido desligado no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Também digo que, se dois de vocês concordarem na terra em qualquer assunto sobre o qual pedirem, isso será feito a vocês por meu Pai que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pois onde se reunirem dois ou três em meu nome, ali eu estou no meio deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então Pedro aproximou-se de Jesus e perguntou: “Senhor, quantas vezes deverei perdoar a meu irmão quando ele pecar contra mim? Até sete vezes?”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu digo a você: Não até sete, mas até setenta vezes sete.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Por isso, o Reino dos céus é como um rei que desejava acertar contas com seus servos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando começou o acerto, foi trazido à sua presença um que lhe devia uma enorme quantidade de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Como não tinha condições de pagar, o senhor ordenou que ele, sua mulher, seus filhos e tudo o que ele possuía fossem vendidos para pagar a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O servo prostrou-se diante dele e lhe implorou: ‘Tem paciência comigo, e eu te pagarei tudo’.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O senhor daquele servo teve compaixão dele, cancelou a dívida e o deixou ir.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Mas, quando aquele servo saiu, encontrou um de seus conservos, que lhe devia cem denários. Agarrou-o e começou a sufocá-lo, dizendo: ‘Pague-me o que me deve!’</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Então o seu conservo caiu de joelhos e implorou-lhe: ‘Tenha paciência comigo, e eu pagarei a você’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas ele não quis. Antes, saiu e mandou lançá-lo na prisão, até que pagasse a dívida.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Quando os outros servos, companheiros dele, viram o que havia acontecido, ficaram muito tristes e foram contar ao seu senhor tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Então o senhor chamou o servo e disse: ‘Servo mau, cancelei toda a sua dívida porque você me implorou.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Você não devia ter tido misericórdia do seu conservo como eu tive de você?’</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Irado, seu senhor entregou-o aos torturadores, até que pagasse tudo o que devia.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Assim também fará meu Pai celestial a vocês se cada um de vocês não perdoar de coração a seu irmão”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando acabou de dizer essas coisas, Jesus saiu da Galileia e foi para a região da Judeia, no outro lado do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Grandes multidões o seguiam, e ele as curou ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Alguns fariseus aproximaram-se dele para pô-lo à prova. E perguntaram-lhe: “É permitido ao homem divorciar-se de sua mulher por qualquer motivo?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ele respondeu: “Vocês não leram que, no princípio, o Criador ‘os fez homem e mulher’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e disse: ‘Por essa razão, o homem deixará pai e mãe e se unirá à sua mulher, e os dois se tornarão uma só carne’?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim, eles já não são dois, mas sim uma só carne. Portanto, o que Deus uniu, ninguém separe”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Perguntaram eles: “Então, por que Moisés mandou dar uma certidão de divórcio à mulher e mandá-la embora?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Jesus respondeu: “Moisés permitiu que vocês se divorciassem de suas mulheres por causa da dureza de coração de vocês. Mas não foi assim desde o princípio.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Eu digo que todo aquele que se divorciar de sua mulher, exceto por imoralidade sexual , e se casar com outra mulher, estará cometendo adultério”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os discípulos lhe disseram: “Se esta é a situação entre o homem e sua mulher, é melhor não casar”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus respondeu: “Nem todos têm condições de aceitar esta palavra; somente aqueles a quem isso é dado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Alguns são eunucos porque nasceram assim; outros foram feitos assim pelos homens; outros ainda se fizeram eunucos por causa do Reino dos céus. Quem puder aceitar isso, aceite”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois trouxeram crianças a Jesus, para que lhes impusesse as mãos e orasse por elas. Mas os discípulos os repreendiam.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então disse Jesus: “Deixem vir a mim as crianças e não as impeçam; pois o Reino dos céus pertence aos que são semelhantes a elas”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Depois de lhes impor as mãos, partiu dali.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eis que alguém se aproximou de Jesus e lhe perguntou: “Mestre, que farei de bom para ter a vida eterna?”</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Respondeu-lhe Jesus: “Por que você me pergunta sobre o que é bom? Há somente um que é bom. Se você quer entrar na vida, obedeça aos mandamentos”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Quais?”, perguntou ele. Jesus respondeu: “ ‘Não matarás, não adulterarás, não furtarás, não darás falso testemunho,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>honra teu pai e tua mãe’ e ‘Amarás o teu próximo como a ti mesmo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhe o jovem: “A tudo isso tenho obedecido. O que me falta ainda?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Se você quer ser perfeito, vá, venda os seus bens e dê o dinheiro aos pobres, e você terá um tesouro nos céus. Depois, venha e siga-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouvindo isso, o jovem afastou-se triste, porque tinha muitas riquezas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então Jesus disse aos discípulos: “Digo a verdade: Dificilmente um rico entrará no Reino dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E digo ainda: É mais fácil passar um camelo pelo fundo de uma agulha do que um rico entrar no Reino de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao ouvirem isso, os discípulos ficaram perplexos e perguntaram: “Neste caso, quem pode ser salvo?”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jesus olhou para eles e respondeu: “Para o homem é impossível, mas para Deus todas as coisas são possíveis”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então Pedro lhe respondeu: “Nós deixamos tudo para seguir-te! Que será de nós?”</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Jesus lhes disse: “Digo a vocês a verdade: Por ocasião da regeneração de todas as coisas, quando o Filho do homem se assentar em seu trono glorioso, vocês que me seguiram também se assentarão em doze tronos, para julgar as doze tribos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E todos os que tiverem deixado casas, irmãos, irmãs, pai, mãe , filhos ou campos, por minha causa, receberão cem vezes mais e herdarão a vida eterna.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Contudo, muitos primeiros serão últimos, e muitos últimos serão primeiros.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“Pois o Reino dos céus é como um proprietário que saiu de manhã cedo para contratar trabalhadores para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ele combinou pagar-lhes um denário pelo dia e mandou-os para a sua vinha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Por volta das nove horas da manhã , ele saiu e viu outros que estavam desocupados na praça,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e lhes disse: ‘Vão também trabalhar na vinha, e eu pagarei a vocês o que for justo’.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E eles foram. “Saindo outra vez, por volta do meio-dia e das três horas da tarde , fez a mesma coisa.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Saindo por volta das cinco horas da tarde , encontrou ainda outros que estavam desocupados e lhes perguntou: ‘Por que vocês estiveram aqui desocupados o dia todo?’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>‘Porque ninguém nos contratou’, responderam eles. “Ele lhes disse: ‘Vão vocês também trabalhar na vinha’.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Ao cair da tarde, o dono da vinha disse a seu administrador: ‘Chame os trabalhadores e pague-lhes o salário, começando com os últimos contratados e terminando nos primeiros’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Vieram os trabalhadores contratados por volta das cinco horas da tarde, e cada um recebeu um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando vieram os que tinham sido contratados primeiro, esperavam receber mais. Mas cada um deles também recebeu um denário.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Quando o receberam, começaram a se queixar do proprietário da vinha,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dizendo-lhe: ‘Estes homens contratados por último trabalharam apenas uma hora, e o senhor os igualou a nós, que suportamos o peso do trabalho e o calor do dia’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Mas ele respondeu a um deles: ‘Amigo, não estou sendo injusto com você. Você não concordou em trabalhar por um denário?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Receba o que é seu e vá. Eu quero dar ao que foi contratado por último o mesmo que dei a você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Não tenho o direito de fazer o que quero com o meu dinheiro? Ou você está com inveja porque sou generoso?’</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Assim, os últimos serão primeiros, e os primeiros serão últimos”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enquanto estava subindo para Jerusalém, Jesus chamou em particular os doze discípulos e lhes disse:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Estamos subindo para Jerusalém, e o Filho do homem será entregue aos chefes dos sacerdotes e aos mestres da lei. Eles o condenarão à morte</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e o entregarão aos gentios para que zombem dele, o açoitem e o crucifiquem. No terceiro dia ele ressuscitará!”</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então, aproximou-se de Jesus a mãe dos filhos de Zebedeu com seus filhos e, prostrando-se, fez-lhe um pedido.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O que você quer?”, perguntou ele. Ela respondeu: “Declara que no teu Reino estes meus dois filhos se assentarão um à tua direita e o outro à tua esquerda”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Disse-lhes Jesus: “Vocês não sabem o que estão pedindo. Podem vocês beber o cálice que eu vou beber?” “Podemos”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus lhes disse: “Certamente vocês beberão do meu cálice; mas o assentar-se à minha direita ou à minha esquerda não cabe a mim conceder. Esses lugares pertencem àqueles para quem foram preparados por meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando os outros dez ouviram isso, ficaram indignados com os dois irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Jesus os chamou e disse: “Vocês sabem que os governantes das nações as dominam, e as pessoas importantes exercem poder sobre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Não será assim entre vocês. Ao contrário, quem quiser tornar-se importante entre vocês deverá ser servo,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e quem quiser ser o primeiro deverá ser escravo;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>como o Filho do homem, que não veio para ser servido, mas para servir e dar a sua vida em resgate por muitos”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ao saírem de Jericó, uma grande multidão seguiu Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dois cegos estavam sentados à beira do caminho e, quando ouviram falar que Jesus estava passando, puseram-se a gritar: “Senhor, Filho de Davi, tem misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A multidão os repreendeu para que ficassem quietos, mas eles gritavam ainda mais: “Senhor, Filho de Davi, tem misericórdia de nós!”</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Jesus, parando, chamou-os e perguntou-lhes: “O que vocês querem que eu faça?”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Responderam eles: “Senhor, queremos que se abram os nossos olhos”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Jesus teve compaixão deles e tocou nos olhos deles. Imediatamente eles recuperaram a visão e o seguiram.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando se aproximaram de Jerusalém e chegaram a Betfagé, ao monte das Oliveiras, Jesus enviou dois discípulos,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>dizendo-lhes: “Vão ao povoado que está adiante de vocês; logo encontrarão uma jumenta amarrada, com um jumentinho ao lado. Desamarrem-nos e tragam-nos para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se alguém perguntar algo, digam-lhe que o Senhor precisa deles e logo os enviará de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isso aconteceu para que se cumprisse o que fora dito pelo profeta:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Digam à cidade de Sião: ‘Eis que o seu rei vem a você, humilde e montado num jumento, num jumentinho, cria de jumenta’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os discípulos foram e fizeram o que Jesus tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Trouxeram a jumenta e o jumentinho, colocaram sobre eles os seus mantos, e sobre estes Jesus montou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Uma grande multidão estendeu seus mantos pelo caminho, outros cortavam ramos de árvores e os espalhavam pelo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A multidão que ia adiante dele e os que o seguiam gritavam: “Hosana ao Filho de Davi!” “Bendito é o que vem em nome do Senhor!” “Hosana nas alturas!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando Jesus entrou em Jerusalém, toda a cidade ficou agitada e perguntava: “Quem é este?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A multidão respondia: “Este é Jesus, o profeta de Nazaré da Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jesus entrou no templo e expulsou todos os que ali estavam comprando e vendendo. Derrubou as mesas dos cambistas e as cadeiras dos que vendiam pombas,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e lhes disse: “Está escrito: ‘A minha casa será chamada casa de oração’ ; mas vocês estão fazendo dela um ‘covil de ladrões’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os cegos e os mancos aproximaram-se dele no templo, e ele os curou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, quando os chefes dos sacerdotes e os mestres da lei viram as coisas maravilhosas que Jesus fazia e as crianças gritando no templo: “Hosana ao Filho de Davi”, ficaram indignados,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e lhe perguntaram: “Não estás ouvindo o que estas crianças estão dizendo?” Respondeu Jesus: “Sim, vocês nunca leram: “ ‘Dos lábios das crianças e dos recém-nascidos suscitaste louvor’ ”?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, deixando-os, saiu da cidade para Betânia, onde passou a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>De manhã cedo, quando voltava para a cidade, Jesus teve fome.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vendo uma figueira à beira do caminho, aproximou-se dela, mas nada encontrou, a não ser folhas. Então lhe disse: “Nunca mais dê frutos!” Imediatamente a árvore secou.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao verem isso, os discípulos ficaram espantados e perguntaram: “Como a figueira secou tão depressa?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Jesus respondeu: “Eu asseguro que, se vocês tiverem fé e não duvidarem, poderão fazer não somente o que foi feito à figueira, mas também dizer a este monte: ‘Levante-se e atire-se no mar’, e assim será feito.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E tudo o que pedirem em oração, se crerem, vocês receberão”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jesus entrou no templo e, enquanto ensinava, aproximaram-se dele os chefes dos sacerdotes e os líderes religiosos do povo e perguntaram: “Com que autoridade estás fazendo estas coisas? E quem te deu tal autoridade?”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Respondeu Jesus: “Eu também farei uma pergunta. Se vocês me responderem, eu direi com que autoridade estou fazendo estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>De onde era o batismo de João? Do céu ou dos homens?” Eles discutiam entre si, dizendo: “Se dissermos: Do céu, ele perguntará: ‘Então por que vocês não creram nele?’</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mas, se dissermos: Dos homens—temos medo do povo, pois todos consideram João um profeta”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles responderam a Jesus: “Não sabemos”. E ele lhes disse: “Tampouco direi com que autoridade estou fazendo estas coisas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“O que acham? Havia um homem que tinha dois filhos. Chegando ao primeiro, disse: ‘Filho, vá trabalhar hoje na vinha’.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“E este respondeu: ‘Não quero!’ Mas depois mudou de ideia e foi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“O pai chegou ao outro filho e disse a mesma coisa. Ele respondeu: ‘Sim, senhor!’ Mas não foi.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Qual dos dois fez a vontade do pai?” “O primeiro”, responderam eles. Jesus lhes disse: “Digo a verdade: Os publicanos e as prostitutas estão entrando antes de vocês no Reino de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Porque João veio para mostrar o caminho da justiça, e vocês não creram nele, mas os publicanos e as prostitutas creram. E, mesmo depois de verem isso, vocês não se arrependeram nem creram nele.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Ouçam outra parábola: Havia um proprietário de terras que plantou uma vinha. Colocou uma cerca ao redor dela, cavou um tanque para prensar as uvas e construiu uma torre. Depois arrendou a vinha a alguns lavradores e foi fazer uma viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Aproximando-se a época da colheita, enviou seus servos aos lavradores, para receber os frutos que lhe pertenciam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“Os lavradores agarraram seus servos; a um espancaram, a outro mataram e apedrejaram o terceiro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então enviou-lhes outros servos em maior número, e os lavradores os trataram da mesma forma.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por último, enviou-lhes seu filho, dizendo: ‘A meu filho respeitarão’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Mas, quando os lavradores viram o filho, disseram uns aos outros: ‘Este é o herdeiro. Venham, vamos matá-lo e tomar a sua herança’.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Assim eles o agarraram, lançaram-no para fora da vinha e o mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“Portanto, quando vier o dono da vinha, o que fará àqueles lavradores?”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Responderam eles: “Matará de modo horrível esses perversos e arrendará a vinha a outros lavradores, que lhe deem a sua parte no tempo da colheita”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Jesus lhes disse: “Vocês nunca leram isto nas Escrituras? “ ‘A pedra que os construtores rejeitaram tornou-se a pedra angular; isso vem do Senhor, e é algo maravilhoso para nós’.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>“Portanto, eu digo que o Reino de Deus será tirado de vocês e será dado a um povo que dê os frutos do Reino.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Aquele que cair sobre esta pedra será despedaçado, e aquele sobre quem ela cair será reduzido a pó”.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Quando os chefes dos sacerdotes e os fariseus ouviram as parábolas de Jesus, compreenderam que ele falava a respeito deles.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E procuravam um meio de prendê-lo; mas tinham medo das multidões, pois elas o consideravam profeta.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus lhes falou novamente por parábolas, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“O Reino dos céus é como um rei que preparou um banquete de casamento para seu filho.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Enviou seus servos aos que tinham sido convidados para o banquete, dizendo-lhes que viessem; mas eles não quiseram vir.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“De novo enviou outros servos e disse: ‘Digam aos que foram convidados que preparei meu banquete: meus bois e meus novilhos gordos foram abatidos, e tudo está preparado. Venham para o banquete de casamento!’</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Mas eles não lhes deram atenção e saíram, um para o seu campo, outro para os seus negócios.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os restantes, agarrando os servos, maltrataram-nos e os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O rei ficou irado e, enviando o seu exército, destruiu aqueles assassinos e queimou a cidade deles.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Então disse a seus servos: ‘O banquete de casamento está pronto, mas os meus convidados não eram dignos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Vão às esquinas e convidem para o banquete todos os que vocês encontrarem’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então os servos saíram para as ruas e reuniram todas as pessoas que puderam encontrar, gente boa e gente má, e a sala do banquete de casamento ficou cheia de convidados.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mas, quando o rei entrou para ver os convidados, notou ali um homem que não estava usando veste nupcial.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E lhe perguntou: ‘Amigo, como você entrou aqui sem veste nupcial?’ O homem emudeceu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Então o rei disse aos que serviam: ‘Amarrem-lhe as mãos e os pés, e lancem-no para fora, nas trevas; ali haverá choro e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Pois muitos são chamados, mas poucos são escolhidos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então os fariseus saíram e começaram a planejar um meio de enredá-lo em suas próprias palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Enviaram-lhe seus discípulos junto com os herodianos, que lhe disseram: “Mestre, sabemos que és íntegro e que ensinas o caminho de Deus conforme a verdade. Tu não te deixas influenciar por ninguém, porque não te prendes à aparência dos homens.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dize-nos, pois: Qual é a tua opinião? É certo pagar imposto a César ou não?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Jesus, percebendo a má intenção deles, perguntou: “Hipócritas! Por que vocês estão me pondo à prova?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mostrem-me a moeda usada para pagar o imposto”. Eles lhe mostraram um denário ,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e ele lhes perguntou: “De quem é esta imagem e esta inscrição?”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“De César”, responderam eles. E ele lhes disse: “Então, deem a César o que é de César e a Deus o que é de Deus”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ao ouvirem isso, eles ficaram admirados; e, deixando-o, retiraram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele mesmo dia, os saduceus, que dizem que não há ressurreição, aproximaram-se dele com a seguinte questão:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Mestre, Moisés disse que, se um homem morrer sem deixar filhos, seu irmão deverá casar-se com a viúva e dar-lhe descendência.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Entre nós havia sete irmãos. O primeiro casou-se e morreu. Como não teve filhos, deixou a mulher para seu irmão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A mesma coisa aconteceu com o segundo, com o terceiro, até o sétimo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Finalmente, depois de todos, morreu a mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pois bem, na ressurreição, de qual dos sete ela será esposa, visto que todos foram casados com ela?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jesus respondeu: “Vocês estão enganados porque não conhecem as Escrituras nem o poder de Deus!</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Na ressurreição, as pessoas não se casam nem são dadas em casamento; mas são como os anjos no céu.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E quanto à ressurreição dos mortos, vocês não leram o que Deus disse:</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>‘Eu sou o Deus de Abraão, o Deus de Isaque e o Deus de Jacó’? Ele não é Deus de mortos, mas de vivos!”</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ouvindo isso, a multidão ficou admirada com o seu ensino.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ao ouvirem dizer que Jesus havia deixado os saduceus sem resposta, os fariseus se reuniram.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Um deles, perito na lei, o pôs à prova com esta pergunta:</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Mestre, qual é o maior mandamento da Lei?”</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Respondeu Jesus: “ ‘Ame o Senhor, o seu Deus de todo o seu coração, de toda a sua alma e de todo o seu entendimento’.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Este é o primeiro e maior mandamento.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E o segundo é semelhante a ele: ‘Ame o seu próximo como a si mesmo’.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Destes dois mandamentos dependem toda a Lei e os Profetas”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Estando os fariseus reunidos, Jesus lhes perguntou:</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“O que vocês pensam a respeito do Cristo? De quem ele é filho?” “É filho de Davi”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele lhes disse: “Então, como é que Davi, falando pelo Espírito, o chama ‘Senhor’? Pois ele afirma:</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“ ‘O Senhor disse ao meu Senhor: Senta-te à minha direita, até que eu ponha os teus inimigos debaixo de teus pés’.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Se, pois, Davi o chama ‘Senhor’, como pode ser ele seu filho?”</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ninguém conseguia responder-lhe uma palavra; e daquele dia em diante, ninguém jamais se atreveu a lhe fazer perguntas.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Então, Jesus disse à multidão e aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os mestres da lei e os fariseus se assentam na cadeira de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Obedeçam-lhes e façam tudo o que eles dizem a vocês. Mas não façam o que eles fazem, pois não praticam o que pregam.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles atam fardos pesados e os colocam sobre os ombros dos homens, mas eles mesmos não estão dispostos a levantar um só dedo para movê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Tudo o que fazem é para serem vistos pelos homens. Eles fazem seus filactérios bem largos e as franjas de suas vestes bem longas;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>gostam do lugar de honra nos banquetes e dos assentos mais importantes nas sinagogas,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de serem saudados nas praças e de serem chamados mestres.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Mas vocês não devem ser chamados mestres; um só é o Mestre de vocês, e todos vocês são irmãos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A ninguém na terra chamem ‘pai’, porque vocês só têm um Pai, aquele que está nos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Tampouco vocês devem ser chamados ‘chefes’, porquanto vocês têm um só Chefe, o Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O maior entre vocês deverá ser servo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pois todo aquele que a si mesmo se exaltar será humilhado, e todo aquele que a si mesmo se humilhar será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês fecham o Reino dos céus diante dos homens! Vocês mesmos não entram, nem deixam entrar aqueles que gostariam de fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês devoram as casas das viúvas e, para disfarçar, fazem longas orações. Por isso serão castigados mais severamente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas, porque percorrem terra e mar para fazer um convertido e, quando conseguem, vocês o tornam duas vezes mais filho do inferno do que vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Ai de vocês, guias cegos!, pois dizem: ‘Se alguém jurar pelo santuário, isto nada significa; mas, se alguém jurar pelo ouro do santuário, está obrigado por seu juramento’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cegos insensatos! Que é mais importante: o ouro ou o santuário que santifica o ouro?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vocês também dizem: ‘Se alguém jurar pelo altar, isto nada significa; mas, se alguém jurar pela oferta que está sobre ele, está obrigado por seu juramento’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Cegos! Que é mais importante: a oferta, ou o altar que santifica a oferta?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Portanto, aquele que jurar pelo altar jura por ele e por tudo o que está sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o que jurar pelo santuário jura por ele e por aquele que nele habita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E aquele que jurar pelos céus jura pelo trono de Deus e por aquele que nele se assenta.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês dão o dízimo da hortelã, do endro e do cominho, mas têm negligenciado os preceitos mais importantes da lei: a justiça, a misericórdia e a fidelidade. Vocês devem praticar estas coisas, sem omitir aquelas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Guias cegos! Vocês coam um mosquito e engolem um camelo.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês limpam o exterior do copo e do prato, mas por dentro eles estão cheios de ganância e cobiça.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Fariseu cego! Limpe primeiro o interior do copo e do prato, para que o exterior também fique limpo.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês são como sepulcros caiados: bonitos por fora, mas por dentro estão cheios de ossos e de todo tipo de imundície.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim são vocês: por fora parecem justos ao povo, mas por dentro estão cheios de hipocrisia e maldade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Ai de vocês, mestres da lei e fariseus, hipócritas! Vocês edificam os túmulos dos profetas e adornam os monumentos dos justos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E dizem: ‘Se tivéssemos vivido no tempo dos nossos antepassados, não teríamos tomado parte com eles no derramamento do sangue dos profetas’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim, testemunham contra vocês mesmos que são descendentes dos que assassinaram os profetas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Acabem, pois, de encher a medida do pecado dos seus antepassados!</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Serpentes! Raça de víboras! Como vocês escaparão da condenação ao inferno?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso, eu estou enviando profetas, sábios e mestres. A uns vocês matarão e crucificarão; a outros açoitarão nas sinagogas de vocês e perseguirão de cidade em cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E, assim, sobre vocês recairá todo o sangue justo derramado na terra, desde o sangue do justo Abel, até o sangue de Zacarias, filho de Baraquias, a quem vocês assassinaram entre o santuário e o altar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Eu asseguro que tudo isso sobrevirá a esta geração.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Jerusalém, Jerusalém, você, que mata os profetas e apedreja os que são enviados a vocês! Quantas vezes eu quis reunir os seus filhos, como a galinha reúne os seus pintinhos debaixo das suas asas, mas vocês não quiseram.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Eis que a casa de vocês ficará deserta.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pois eu digo que vocês não me verão mais, até que digam: ‘Bendito é o que vem em nome do Senhor’ ”.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jesus saiu do templo e, enquanto caminhava, seus discípulos aproximaram-se dele para lhe mostrar as construções do templo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vocês estão vendo tudo isto?”, perguntou ele. “Eu garanto que não ficará aqui pedra sobre pedra; serão todas derrubadas”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tendo Jesus se assentado no monte das Oliveiras, os discípulos dirigiram-se a ele em particular e disseram: “Dize-nos, quando acontecerão essas coisas? E qual será o sinal da tua vinda e do fim dos tempos?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Jesus respondeu: “Cuidado, que ninguém os engane.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pois muitos virão em meu nome, dizendo: ‘Eu sou o Cristo!’ e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vocês ouvirão falar de guerras e rumores de guerras, mas não tenham medo. É necessário que tais coisas aconteçam, mas ainda não é o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nação se levantará contra nação, e reino contra reino. Haverá fomes e terremotos em vários lugares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tudo isso será o início das dores.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Então eles os entregarão para serem perseguidos e condenados à morte, e vocês serão odiados por todas as nações por minha causa.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Naquele tempo, muitos ficarão escandalizados, trairão e odiarão uns aos outros,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e numerosos falsos profetas surgirão e enganarão a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Devido ao aumento da maldade, o amor de muitos esfriará,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>mas aquele que perseverar até o fim será salvo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E este evangelho do Reino será pregado em todo o mundo como testemunho a todas as nações, e então virá o fim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Assim, quando vocês virem ‘o sacrilégio terrível’ , do qual falou o profeta Daniel, no Lugar Santo—quem lê, entenda—</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>então, os que estiverem na Judeia fujam para os montes.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quem estiver no telhado de sua casa não desça para tirar dela coisa alguma.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Quem estiver no campo não volte para pegar seu manto.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Como serão terríveis aqueles dias para as grávidas e para as que estiverem amamentando!</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Orem para que a fuga de vocês não aconteça no inverno nem no sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque haverá então grande tribulação, como nunca houve desde o princípio do mundo até agora, nem jamais haverá.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Se aqueles dias não fossem abreviados, ninguém sobreviveria ; mas, por causa dos eleitos, aqueles dias serão abreviados.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se, então, alguém disser: ‘Vejam, aqui está o Cristo!’ ou: ‘Ali está ele!’, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pois aparecerão falsos cristos e falsos profetas que realizarão grandes sinais e maravilhas para, se possível, enganar até os eleitos.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vejam que eu os avisei antecipadamente.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Assim, se alguém disser: ‘Ele está lá, no deserto!’, não saiam; ou: ‘Ali está ele, dentro da casa!’, não acreditem.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Porque assim como o relâmpago sai do Oriente e se mostra no Ocidente, assim será a vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Onde houver um cadáver, aí se ajuntarão os abutres.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Imediatamente após a tribulação daqueles dias “ ‘o sol escurecerá, e a lua não dará a sua luz; as estrelas cairão do céu, e os poderes celestes serão abalados’.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Então aparecerá no céu o sinal do Filho do homem, e todas as nações da terra se lamentarão e verão o Filho do homem vindo nas nuvens do céu com poder e grande glória.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E ele enviará os seus anjos com grande som de trombeta, e estes reunirão os seus eleitos dos quatro ventos, de uma a outra extremidade dos céus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Aprendam a lição da figueira: quando seus ramos se renovam e suas folhas começam a brotar, vocês sabem que o verão está próximo.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Assim também, quando virem todas estas coisas, saibam que ele está próximo, às portas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Eu asseguro a vocês que não passará esta geração até que todas estas coisas aconteçam.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os céus e a terra passarão, mas as minhas palavras jamais passarão.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>“Quanto ao dia e à hora ninguém sabe, nem os anjos dos céus, nem o Filho , senão somente o Pai.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Como foi nos dias de Noé, assim também será na vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pois nos dias anteriores ao Dilúvio, o povo vivia comendo e bebendo, casando-se e dando-se em casamento, até o dia em que Noé entrou na arca;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>e eles nada perceberam, até que veio o Dilúvio e os levou a todos. Assim acontecerá na vinda do Filho do homem.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dois homens estarão no campo: um será levado e o outro deixado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Duas mulheres estarão trabalhando num moinho: uma será levada e a outra deixada.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>“Portanto, vigiem, porque vocês não sabem em que dia virá o seu Senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mas entendam isto: se o dono da casa soubesse a que hora da noite o ladrão viria, ele ficaria de guarda e não deixaria que a sua casa fosse arrombada.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Assim, vocês também precisam estar preparados, porque o Filho do homem virá numa hora em que vocês menos esperam.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Quem é, pois, o servo fiel e sensato, a quem seu senhor encarrega dos demais servos de sua casa para lhes dar alimento no tempo devido?</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Feliz o servo que seu senhor encontrar fazendo assim quando voltar.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Garanto que ele o encarregará de todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Mas suponham que esse servo seja mau e diga a si mesmo: ‘Meu senhor está demorando’,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e então comece a bater em seus conservos e a comer e a beber com os beberrões.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>O senhor daquele servo virá num dia em que ele não o espera e numa hora que não sabe.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ele o punirá severamente e lhe dará lugar com os hipócritas, onde haverá choro e ranger de dentes.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“O Reino dos céus será, pois, semelhante a dez virgens que pegaram suas candeias e saíram para encontrar-se com o noivo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Cinco delas eram insensatas, e cinco eram prudentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>As insensatas pegaram suas candeias, mas não levaram óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>As prudentes, porém, levaram óleo em vasilhas, junto com suas candeias.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O noivo demorou a chegar, e todas ficaram com sono e adormeceram.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“À meia-noite, ouviu-se um grito: ‘O noivo se aproxima! Saiam para encontrá-lo!’</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Então todas as virgens acordaram e prepararam suas candeias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As insensatas disseram às prudentes: ‘Deem-nos um pouco do seu óleo, pois as nossas candeias estão se apagando’.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Elas responderam: ‘Não, pois pode ser que não haja o suficiente para nós e para vocês. Vão comprar óleo para vocês’.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“E saindo elas para comprar o óleo, chegou o noivo. As virgens que estavam preparadas entraram com ele para o banquete nupcial. E a porta foi fechada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Mais tarde vieram também as outras e disseram: ‘Senhor! Senhor! Abra a porta para nós!’</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Mas ele respondeu: ‘A verdade é que não as conheço!’</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Portanto, vigiem, porque vocês não sabem o dia nem a hora!</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E também será como um homem que, ao sair de viagem, chamou seus servos e confiou-lhes os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A um deu cinco talentos , a outro dois, e a outro um; a cada um de acordo com a sua capacidade. Em seguida partiu de viagem.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O que havia recebido cinco talentos saiu imediatamente, aplicou-os, e ganhou mais cinco.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Também o que tinha dois talentos ganhou mais dois.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas o que tinha recebido um talento saiu, cavou um buraco no chão e escondeu o dinheiro do seu senhor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Depois de muito tempo o senhor daqueles servos voltou e acertou contas com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O que tinha recebido cinco talentos trouxe os outros cinco e disse: ‘O senhor me confiou cinco talentos; veja, eu ganhei mais cinco’.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“O senhor respondeu: ‘Muito bem, servo bom e fiel! Você foi fiel no pouco, eu o porei sobre o muito. Venha e participe da alegria do seu senhor!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Veio também o que tinha recebido dois talentos e disse: ‘O senhor me confiou dois talentos; veja, eu ganhei mais dois’.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“O senhor respondeu: ‘Muito bem, servo bom e fiel! Você foi fiel no pouco, eu o porei sobre o muito. Venha e participe da alegria do seu senhor!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Por fim, veio o que tinha recebido um talento e disse: ‘Eu sabia que o senhor é um homem severo, que colhe onde não plantou e junta onde não semeou.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por isso, tive medo, saí e escondi o seu talento no chão. Veja, aqui está o que pertence ao senhor’.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“O senhor respondeu: ‘Servo mau e negligente! Você sabia que eu colho onde não plantei e junto onde não semeei?</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então você devia ter confiado o meu dinheiro aos banqueiros, para que, quando eu voltasse, o recebesse de volta com juros.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“ ‘Tirem o talento dele e entreguem-no ao que tem dez.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pois a quem tem, mais será dado, e terá em grande quantidade. Mas a quem não tem, até o que tem lhe será tirado.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E lancem fora o servo inútil, nas trevas, onde haverá choro e ranger de dentes’.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Quando o Filho do homem vier em sua glória, com todos os anjos, ele se assentará em seu trono na glória celestial.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Todas as nações serão reunidas diante dele, e ele separará umas das outras como o pastor separa as ovelhas dos bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E colocará as ovelhas à sua direita e os bodes à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>“Então o Rei dirá aos que estiverem à sua direita: ‘Venham, benditos de meu Pai! Recebam como herança o Reino que foi preparado para vocês desde a criação do mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pois eu tive fome, e vocês me deram de comer; tive sede, e vocês me deram de beber; fui estrangeiro, e vocês me acolheram;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>necessitei de roupas, e vocês me vestiram; estive enfermo, e vocês cuidaram de mim; estive preso, e vocês me visitaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Então os justos lhe responderão: ‘Senhor, quando te vimos com fome e te demos de comer, ou com sede e te demos de beber?</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Quando te vimos como estrangeiro e te acolhemos, ou necessitado de roupas e te vestimos?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando te vimos enfermo ou preso e fomos te visitar?’</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>“O Rei responderá: ‘Digo a verdade: O que vocês fizeram a algum dos meus menores irmãos, a mim o fizeram’.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Então ele dirá aos que estiverem à sua esquerda: ‘Malditos, apartem-se de mim para o fogo eterno, preparado para o Diabo e os seus anjos.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pois eu tive fome, e vocês não me deram de comer; tive sede, e nada me deram para beber;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>fui estrangeiro, e vocês não me acolheram; necessitei de roupas, e vocês não me vestiram; estive enfermo e preso, e vocês não me visitaram’.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>“Eles também responderão: ‘Senhor, quando te vimos com fome ou com sede ou estrangeiro ou necessitado de roupas ou enfermo ou preso, e não te ajudamos?’</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Ele responderá: ‘Digo a verdade: O que vocês deixaram de fazer a alguns destes mais pequeninos, também a mim deixaram de fazê-lo’.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>“E estes irão para o castigo eterno, mas os justos para a vida eterna”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando acabou de dizer essas coisas, Jesus disse aos seus discípulos:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Como vocês sabem, estamos a dois dias da Páscoa, e o Filho do homem será entregue para ser crucificado”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Naquela ocasião, os chefes dos sacerdotes e os líderes religiosos do povo se reuniram no palácio do sumo sacerdote, cujo nome era Caifás,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e juntos planejaram prender Jesus à traição e matá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas diziam: “Não durante a festa, para que não haja tumulto entre o povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Estando Jesus em Betânia, na casa de Simão, o leproso,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>aproximou-se dele uma mulher com um frasco de alabastro contendo um perfume muito caro. Ela o derramou sobre a cabeça de Jesus quando ele se encontrava reclinado à mesa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Os discípulos, ao verem isso, ficaram indignados e perguntaram: “Por que este desperdício?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Este perfume poderia ser vendido por alto preço, e o dinheiro dado aos pobres”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Percebendo isso, Jesus lhes disse: “Por que vocês estão perturbando essa mulher? Ela praticou uma boa ação para comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois os pobres vocês sempre terão consigo, mas a mim vocês nem sempre terão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando derramou este perfume sobre o meu corpo, ela o fez a fim de me preparar para o sepultamento.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Eu asseguro que em qualquer lugar do mundo inteiro onde este evangelho for anunciado, também o que ela fez será contado, em sua memória”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então, um dos Doze, chamado Judas Iscariotes, dirigiu-se aos chefes dos sacerdotes</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e lhes perguntou: “O que me darão se eu o entregar a vocês?” E fixaram-lhe o preço: trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Desse momento em diante Judas passou a procurar uma oportunidade para entregá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No primeiro dia da Festa dos Pães sem Fermento, os discípulos dirigiram-se a Jesus e lhe perguntaram: “Onde queres que preparemos a refeição da Páscoa?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ele respondeu dizendo que entrassem na cidade, procurassem um certo homem e lhe dissessem: “O Mestre diz: O meu tempo está próximo. Vou celebrar a Páscoa com meus discípulos em sua casa”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Os discípulos fizeram como Jesus os havia instruído e prepararam a Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ao anoitecer, Jesus estava reclinado à mesa com os Doze.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E, enquanto estavam comendo, ele disse: “Digo que certamente um de vocês me trairá”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Eles ficaram muito tristes e começaram a dizer-lhe, um após outro: “Com certeza não sou eu, Senhor!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Afirmou Jesus: “Aquele que comeu comigo do mesmo prato há de me trair.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O Filho do homem vai, como está escrito a seu respeito. Mas ai daquele que trai o Filho do homem! Melhor lhe seria não haver nascido”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então, Judas, que haveria de traí-lo, disse: “Com certeza não sou eu, Mestre!” Jesus afirmou: “Sim, é você”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Enquanto comiam, Jesus tomou o pão, deu graças, partiu-o e o deu aos seus discípulos, dizendo: “Tomem e comam; isto é o meu corpo”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Em seguida tomou o cálice, deu graças e o ofereceu aos discípulos, dizendo: “Bebam dele todos vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Isto é o meu sangue da aliança , que é derramado em favor de muitos, para perdão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Eu digo que, de agora em diante, não beberei deste fruto da videira até aquele dia em que beberei o vinho novo com vocês no Reino de meu Pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Depois de terem cantado um hino, saíram para o monte das Oliveiras.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Ainda esta noite todos vocês me abandonarão. Pois está escrito: “ ‘Ferirei o pastor, e as ovelhas do rebanho serão dispersas’.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mas, depois de ressuscitar, irei adiante de vocês para a Galileia”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pedro respondeu: “Ainda que todos te abandonem, eu nunca te abandonarei!”</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Respondeu Jesus: “Asseguro que ainda esta noite, antes que o galo cante, três vezes você me negará”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Mas Pedro declarou: “Mesmo que seja preciso que eu morra contigo, nunca te negarei”. E todos os outros discípulos disseram o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Então Jesus foi com seus discípulos para um lugar chamado Getsêmani e lhes disse: “Sentem-se aqui enquanto vou ali orar”.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Levando consigo Pedro e os dois filhos de Zebedeu, começou a entristecer-se e a angustiar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Disse-lhes então: “A minha alma está profundamente triste, numa tristeza mortal. Fiquem aqui e vigiem comigo”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Indo um pouco mais adiante, prostrou-se com o rosto em terra e orou: “Meu Pai, se for possível, afasta de mim este cálice; contudo, não seja como eu quero, mas sim como tu queres”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Depois, voltou aos seus discípulos e os encontrou dormindo. “Vocês não puderam vigiar comigo nem por uma hora?”, perguntou ele a Pedro.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>“Vigiem e orem para que não caiam em tentação. O espírito está pronto, mas a carne é fraca.”</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E retirou-se outra vez para orar: “Meu Pai, se não for possível afastar de mim este cálice sem que eu o beba, faça-se a tua vontade”.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Quando voltou, de novo os encontrou dormindo, porque seus olhos estavam pesados.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Então os deixou novamente e orou pela terceira vez, dizendo as mesmas palavras.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Depois voltou aos discípulos e lhes disse: “Vocês ainda dormem e descansam? Chegou a hora! Eis que o Filho do homem está sendo entregue nas mãos de pecadores.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Levantem-se e vamos! Aí vem aquele que me trai!”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Enquanto ele ainda falava, chegou Judas, um dos Doze. Com ele estava uma grande multidão armada de espadas e varas, enviada pelos chefes dos sacerdotes e líderes religiosos do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>O traidor havia combinado um sinal com eles, dizendo-lhes: “Aquele a quem eu saudar com um beijo, é ele; prendam-no”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Dirigindo-se imediatamente a Jesus, Judas disse: “Salve, Mestre!”, e o beijou.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Jesus perguntou: “Amigo, o que o traz?” Então os homens se aproximaram, agarraram Jesus e o prenderam.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Um dos que estavam com Jesus, estendendo a mão, puxou a espada e feriu o servo do sumo sacerdote, decepando-lhe a orelha.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Disse-lhe Jesus: “Guarde a espada! Pois todos os que empunham a espada, pela espada morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Você acha que eu não posso pedir a meu Pai, e ele não colocaria imediatamente à minha disposição mais de doze legiões de anjos?</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Como então se cumpririam as Escrituras que dizem que as coisas deveriam acontecer desta forma?”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Naquela hora, Jesus disse à multidão: “Estou eu chefiando alguma rebelião, para que vocês venham prender-me com espadas e varas? Todos os dias eu estive ensinando no templo, e vocês não me prenderam!</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Mas tudo isso aconteceu para que se cumprissem as Escrituras dos profetas”. Então todos os discípulos o abandonaram e fugiram.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Os que prenderam Jesus o levaram a Caifás, o sumo sacerdote, em cuja casa se haviam reunido os mestres da lei e os líderes religiosos.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>E Pedro o seguiu de longe até o pátio do sumo sacerdote, entrou e sentou-se com os guardas, para ver o que aconteceria.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes e todo o Sinédrio estavam procurando um depoimento falso contra Jesus, para que pudessem condená-lo à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Mas nada encontraram, embora se apresentassem muitas falsas testemunhas. Finalmente se apresentaram duas</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>que declararam: “Este homem disse: ‘Sou capaz de destruir o santuário de Deus e reconstruí-lo em três dias’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>Então o sumo sacerdote levantou-se e disse a Jesus: “Você não vai responder à acusação que estes fazem?”</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Mas Jesus permaneceu em silêncio. O sumo sacerdote lhe disse: “Exijo que você jure pelo Deus vivo: se você é o Cristo, o Filho de Deus, diga-nos”.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>“Tu mesmo o disseste” , respondeu Jesus. “Mas eu digo a todos vós: Chegará o dia em que vereis o Filho do homem assentado à direita do Poderoso e vindo sobre as nuvens do céu.”</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Foi quando o sumo sacerdote rasgou as próprias vestes e disse: “Blasfemou! Por que precisamos de mais testemunhas? Vocês acabaram de ouvir a blasfêmia.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>O que acham?” “É réu de morte!”, responderam eles.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>Então alguns lhe cuspiram no rosto e lhe deram murros. Outros lhe davam tapas</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>e diziam: “Profetize-nos, Cristo. Quem foi que bateu em você?”</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>Pedro estava sentado no pátio, e uma criada, aproximando-se dele, disse: “Você também estava com Jesus, o galileu”.</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>Mas ele o negou diante de todos, dizendo: “Não sei do que você está falando”.</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>Depois, saiu em direção à porta, onde outra criada o viu e disse aos que estavam ali: “Este homem estava com Jesus, o Nazareno”.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>E ele, jurando, o negou outra vez: “Não conheço esse homem!”</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>Pouco tempo depois, os que estavam por ali chegaram a Pedro e disseram: “Certamente você é um deles! O seu modo de falar o denuncia”.</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>Aí ele começou a lançar maldições e a jurar: “Não conheço esse homem!” Imediatamente um galo cantou.</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>Então Pedro se lembrou da palavra que Jesus tinha dito: “Antes que o galo cante, você me negará três vezes”. E, saindo dali, chorou amargamente.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>De manhã cedo, todos os chefes dos sacerdotes e líderes religiosos do povo tomaram a decisão de condenar Jesus à morte.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E, amarrando-o, levaram-no e o entregaram a Pilatos, o governador.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando Judas, que o havia traído, viu que Jesus fora condenado, foi tomado de remorso e devolveu aos chefes dos sacerdotes e aos líderes religiosos as trinta moedas de prata.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disse: “Pequei, pois traí sangue inocente”. E eles retrucaram: “Que nos importa? A responsabilidade é sua”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Judas jogou o dinheiro dentro do templo e, saindo, foi e enforcou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Os chefes dos sacerdotes ajuntaram as moedas e disseram: “É contra a lei colocar este dinheiro no tesouro, visto que é preço de sangue”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então decidiram usar aquele dinheiro para comprar o campo do Oleiro, para cemitério de estrangeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por isso ele se chama campo de Sangue até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então se cumpriu o que fora dito pelo profeta Jeremias: “Tomaram as trinta moedas de prata, preço em que foi avaliado pelo povo de Israel,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e as usaram para comprar o campo do Oleiro, como o Senhor me havia ordenado”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Jesus foi posto diante do governador, e este lhe perguntou: “Você é o rei dos judeus?” Respondeu-lhe Jesus: “Tu o dizes”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Acusado pelos chefes dos sacerdotes e pelos líderes religiosos, ele nada respondeu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Pilatos lhe perguntou: “Você não ouve a acusação que eles estão fazendo contra você?”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Jesus não lhe respondeu nenhuma palavra, de modo que o governador ficou muito impressionado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por ocasião da festa era costume do governador soltar um prisioneiro escolhido pela multidão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles tinham, naquela ocasião, um prisioneiro muito conhecido, chamado Barrabás.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pilatos perguntou à multidão que ali se havia reunido: “Qual destes vocês querem que solte: Barrabás ou Jesus, chamado Cristo?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque sabia que o haviam entregado por inveja.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estando Pilatos sentado no tribunal, sua mulher lhe enviou esta mensagem: “Não se envolva com este inocente, porque hoje, em sonho, sofri muito por causa dele”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas os chefes dos sacerdotes e os líderes religiosos convenceram a multidão a que pedisse Barrabás e mandasse executar Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então perguntou o governador: “Qual dos dois vocês querem que eu solte?” Responderam eles: “Barrabás!”</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Perguntou Pilatos: “Que farei então com Jesus, chamado Cristo?” Todos responderam: “Crucifica-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Por quê? Que crime ele cometeu?”, perguntou Pilatos. Mas eles gritavam ainda mais: “Crucifica-o!”</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quando Pilatos percebeu que não estava obtendo nenhum resultado, mas, ao contrário, estava se iniciando um tumulto, mandou trazer água, lavou as mãos diante da multidão e disse: “Estou inocente do sangue deste homem; a responsabilidade é de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Todo o povo respondeu: “Que o sangue dele caia sobre nós e sobre nossos filhos!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então Pilatos soltou-lhes Barrabás, mandou açoitar Jesus e o entregou para ser crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, os soldados do governador levaram Jesus ao Pretório e reuniram toda a tropa ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tiraram-lhe as vestes e puseram nele um manto vermelho;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>fizeram uma coroa de espinhos e a colocaram em sua cabeça. Puseram uma vara em sua mão direita e, ajoelhando-se diante dele, zombavam: “Salve, rei dos judeus!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Cuspiram nele e, tirando-lhe a vara, batiam-lhe com ela na cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois de terem zombado dele, tiraram-lhe o manto e vestiram-lhe suas próprias roupas. Então o levaram para crucificá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao saírem, encontraram um homem de Cirene, chamado Simão, e o forçaram a carregar a cruz.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Chegaram a um lugar chamado Gólgota, que quer dizer lugar da Caveira,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>e lhe deram para beber vinho misturado com fel; mas ele, depois de prová-lo, recusou-se a beber.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Depois de o crucificarem, dividiram as roupas dele, tirando sortes.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E, sentando-se, vigiavam-no ali.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por cima de sua cabeça, colocaram por escrito a acusação feita contra ele: ESTE É JESUS, O REI DOS JUDEUS.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dois ladrões foram crucificados com ele, um à sua direita e outro à sua esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os que passavam lançavam-lhe insultos, balançando a cabeça</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>e dizendo: “Você que destrói o templo e o reedifica em três dias, salve-se! Desça da cruz se é Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Da mesma forma, os chefes dos sacerdotes, os mestres da lei e os líderes religiosos zombavam dele,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>dizendo: “Salvou os outros, mas não é capaz de salvar a si mesmo! E é o rei de Israel! Desça agora da cruz, e creremos nele.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Ele confiou em Deus. Que Deus o salve agora se dele tem compaixão, pois disse: ‘Sou o Filho de Deus!’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Igualmente o insultavam os ladrões que haviam sido crucificados com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E houve trevas sobre toda a terra, do meio-dia às três horas da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Por volta das três horas da tarde, Jesus bradou em alta voz: “Eloí, Eloí, lamá sabactâni?”, que significa “Meu Deus! Meu Deus! Por que me abandonaste?”</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Quando alguns dos que estavam ali ouviram isso, disseram: “Ele está chamando Elias”.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Imediatamente, um deles correu em busca de uma esponja, embebeu-a em vinagre, colocou-a na ponta de uma vara e deu-a a Jesus para beber.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mas os outros disseram: “Deixem-no. Vejamos se Elias vem salvá-lo”.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Depois de ter bradado novamente em alta voz, Jesus entregou o espírito.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Naquele momento, o véu do santuário rasgou-se em duas partes, de alto a baixo. A terra tremeu, e as rochas se partiram.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os sepulcros se abriram, e os corpos de muitos santos que tinham morrido foram ressuscitados.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E, saindo dos sepulcros, depois da ressurreição de Jesus, entraram na cidade santa e apareceram a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Quando o centurião e os que com ele vigiavam Jesus viram o terremoto e tudo o que havia acontecido, ficaram aterrorizados e exclamaram: “Verdadeiramente este era o Filho de Deus!”</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Muitas mulheres estavam ali, observando de longe. Elas haviam seguido Jesus desde a Galileia, para o servir.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Entre elas estavam Maria Madalena; Maria, mãe de Tiago e de José; e a mãe dos filhos de Zebedeu.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Ao cair da tarde chegou um homem rico, de Arimateia, chamado José, que se tornara discípulo de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Dirigindo-se a Pilatos, pediu o corpo de Jesus, e Pilatos ordenou que lhe fosse entregue.</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>José tomou o corpo, envolveu-o num lençol limpo de linho</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>e o colocou num sepulcro novo, que ele havia mandado cavar na rocha. E, fazendo rolar uma grande pedra sobre a entrada do sepulcro, retirou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Maria Madalena e a outra Maria estavam assentadas ali, em frente do sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>No dia seguinte, isto é, no sábado, os chefes dos sacerdotes e os fariseus dirigiram-se a Pilatos</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>e disseram: “Senhor, lembramos que, enquanto ainda estava vivo, aquele impostor disse: ‘Depois de três dias ressuscitarei’.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Ordena, pois, que o sepulcro dele seja guardado até o terceiro dia, para que não venham seus discípulos e, roubando o corpo, digam ao povo que ele ressuscitou dentre os mortos. Este último engano será pior do que o primeiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>“Levem um destacamento” , respondeu Pilatos. “Podem ir, e mantenham o sepulcro em segurança como acharem melhor”.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>Eles foram e armaram um esquema de segurança no sepulcro; e além de deixarem um destacamento montando guarda, lacraram a pedra.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois do sábado, tendo começado o primeiro dia da semana, Maria Madalena e a outra Maria foram ver o sepulcro.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E eis que sobreveio um grande terremoto, pois um anjo do Senhor desceu dos céus e, chegando ao sepulcro, rolou a pedra da entrada e assentou-se sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Sua aparência era como um relâmpago, e suas vestes eram brancas como a neve.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os guardas tremeram de medo e ficaram como mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O anjo disse às mulheres: “Não tenham medo! Sei que vocês estão procurando Jesus, que foi crucificado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele não está aqui; ressuscitou, como tinha dito. Venham ver o lugar onde ele jazia.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vão depressa e digam aos discípulos dele: Ele ressuscitou dentre os mortos e está indo adiante de vocês para a Galileia. Lá vocês o verão. Notem que eu já os avisei”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As mulheres saíram depressa do sepulcro, amedrontadas e cheias de alegria, e foram correndo anunciá-lo aos discípulos de Jesus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>De repente, Jesus as encontrou e disse: “Salve!” Elas se aproximaram dele, abraçaram-lhe os pés e o adoraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Jesus lhes disse: “Não tenham medo. Vão dizer a meus irmãos que se dirijam para a Galileia; lá eles me verão”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Enquanto as mulheres estavam a caminho, alguns dos guardas dirigiram-se à cidade e contaram aos chefes dos sacerdotes tudo o que havia acontecido.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Quando os chefes dos sacerdotes se reuniram com os líderes religiosos, elaboraram um plano. Deram aos soldados grande soma de dinheiro,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>dizendo-lhes: “Vocês devem declarar o seguinte: Os discípulos dele vieram durante a noite e furtaram o corpo, enquanto estávamos dormindo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se isso chegar aos ouvidos do governador, nós lhe daremos explicações e livraremos vocês de qualquer problema”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim, os soldados receberam o dinheiro e fizeram como tinham sido instruídos. E esta versão se divulgou entre os judeus até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Os onze discípulos foram para a Galileia, para o monte que Jesus lhes indicara.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o viram, o adoraram; mas alguns duvidaram.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então, Jesus aproximou-se deles e disse: “Foi-me dada toda a autoridade nos céus e na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto, vão e façam discípulos de todas as nações, batizando-os em nome do Pai e do Filho e do Espírito Santo,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ensinando-os a obedecer a tudo o que eu ordenei a vocês. E eu estarei sempre com vocês, até o fim dos tempos”.</para>
</usx>
