<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="NUM" style="id">Números (NVI)</book>
  <para style="h">Números</para>
  <para style="toc1">Números</para>
  <para style="toc2">Números</para>
  <para style="toc3">NM</para>
  <para style="mt1">Números</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou a Moisés na Tenda do Encontro, no deserto do Sinai, no primeiro dia do segundo mês do segundo ano, depois que os israelitas saíram do Egito. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam um recenseamento de toda a comunidade de Israel, pelos seus clãs e famílias, alistando todos os homens, um a um, pelo nome.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Você e Arão contarão todos os homens que possam servir no exército, de vinte anos para cima, organizados segundo as suas divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um homem de cada tribo, o chefe dos grupos de famílias, deverá ajudá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Estes são os nomes dos homens que os ajudarão: de Rúben, Elizur, filho de Sedeur;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Simeão, Selumiel, filho de Zurisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>de Judá, Naassom, filho de Aminadabe;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>de Issacar, Natanael, filho de Zuar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>de Zebulom, Eliabe, filho de Helom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>dos filhos de José: de Efraim, Elisama, filho de Amiúde; de Manassés, Gamaliel, filho de Pedazur;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>de Benjamim, Abidã, filho de Gideoni;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>de Dã, Aieser, filho de Amisadai;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Aser, Pagiel, filho de Ocrã;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>de Gade, Eliasafe, filho de Deuel;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>de Naftali, Aira, filho de Enã”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Foram esses os escolhidos da comunidade, líderes das tribos dos seus antepassados, chefes dos clãs de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Moisés e Arão reuniram os homens nomeados</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e convocaram toda a comunidade no primeiro dia do segundo mês. Os homens de vinte anos para cima inscreveram-se conforme os seus clãs e as suas famílias, um a um, pelo nome,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés. E assim ele os contou no deserto do Sinai, na seguinte ordem:</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dos descendentes de Rúben, o filho mais velho de Israel: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O número dos da tribo de Rúben foi 46.500.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Dos descendentes de Simeão: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O número dos da tribo de Simeão foi 59.300.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dos descendentes de Gade: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O número dos da tribo de Gade foi 45.650.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dos descendentes de Judá: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>O número dos da tribo de Judá foi 74.600.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dos descendentes de Issacar: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>O número dos da tribo de Issacar foi 54.400.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dos descendentes de Zebulom: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O número dos da tribo de Zebulom foi 57.400.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dos filhos de José: Dos descendentes de Efraim: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>O número dos da tribo de Efraim foi 40.500.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dos descendentes de Manassés: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O número dos da tribo de Manassés foi 32.200.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Dos descendentes de Benjamim: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O número dos da tribo de Benjamim foi 35.400.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dos descendentes de Dã: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O número dos da tribo de Dã foi 62.700.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Dos descendentes de Aser: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>O número dos da tribo de Aser foi 41.500.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Dos descendentes de Naftali: Todos os homens de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram relacionados, cada um pelo seu nome, de acordo com os registros de seus clãs e famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O número dos da tribo de Naftali foi 53.400.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Esses foram os homens contados por Moisés e por Arão e pelos doze líderes de Israel, cada um representando a sua família.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Todos os israelitas de vinte anos para cima que podiam servir no exército foram contados de acordo com as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>O total foi 603.550 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>As famílias da tribo de Levi, porém, não foram contadas juntamente com as outras,</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>pois o SENHOR tinha dito a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>“Não faça o recenseamento da tribo de Levi nem a relacione entre os demais israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Em vez disso, designe os levitas como responsáveis pelo tabernáculo que guarda as tábuas da aliança, por todos os seus utensílios e por tudo o que pertence a ele. Eles transportarão o tabernáculo e todos os seus utensílios; cuidarão dele e acamparão ao seu redor.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Sempre que o tabernáculo tiver que ser removido, os levitas o desmontarão e, sempre que tiver que ser armado, os levitas o farão. Qualquer pessoa não autorizada que se aproximar do tabernáculo terá que ser executada.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Os israelitas armarão as suas tendas organizadas segundo as suas divisões, cada um em seu próprio acampamento e junto à sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Os levitas, porém, armarão as suas tendas ao redor do tabernáculo que guarda as tábuas da aliança, para que a ira divina não caia sobre a comunidade de Israel. Os levitas terão a responsabilidade de cuidar do tabernáculo que guarda as tábuas da aliança”.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Os israelitas fizeram tudo exatamente como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os israelitas acamparão ao redor da Tenda do Encontro, a certa distância, cada homem junto à sua bandeira com os emblemas da sua família”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A leste, os exércitos de Judá acamparão junto à sua bandeira. O líder de Judá será Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Seu exército é de 74.600 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A tribo de Issacar acampará ao lado de Judá. O líder de Issacar será Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Seu exército é de 54.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A tribo de Zebulom virá em seguida. O líder de Zebulom será Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Seu exército é de 57.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Judá, de acordo com os seus exércitos, foi 186.400. Esses marcharão primeiro.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ao sul estarão os exércitos do acampamento de Rúben, junto à sua bandeira. O líder de Rúben será Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Seu exército é de 46.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A tribo de Simeão acampará ao lado de Rúben. O líder de Simeão será Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Seu exército é de 59.300 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>A tribo de Gade virá em seguida. O líder de Gade será Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Seu exército é de 45.650 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Rúben, de acordo com os seus exércitos, foi 151.450. Esses marcharão em segundo lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Em seguida, os levitas marcharão levando a Tenda do Encontro no meio dos outros acampamentos, na mesma ordem em que acamparem, cada um em seu próprio lugar, junto à sua bandeira.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A oeste estarão os exércitos do acampamento de Efraim, junto à sua bandeira. O líder de Efraim será Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Seu exército é de 40.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>A tribo de Manassés acampará ao lado de Efraim. O líder de Manassés será Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Seu exército é de 32.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>A tribo de Benjamim virá em seguida. O líder de Benjamim será Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seu exército é de 35.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Efraim, de acordo com os seus exércitos, foi 108.100. Esses marcharão em terceiro lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao norte estarão os exércitos do acampamento de Dã, junto à sua bandeira. O líder de Dã será Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Seu exército é de 62.700 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A tribo de Aser acampará ao lado de Dã. O líder de Aser será Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Seu exército é de 41.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>A tribo de Naftali virá em seguida. O líder de Naftali será Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Seu exército é de 53.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>O número total dos homens recenseados do acampamento de Dã, de acordo com os seus exércitos, foi 157.600. Esses marcharão por último, junto às suas bandeiras.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Foram esses os israelitas contados de acordo com as suas famílias. O número total dos que foram contados nos acampamentos, de acordo com os seus exércitos, foi 603.550.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Os levitas, contudo, não foram contados com os outros israelitas, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Assim os israelitas fizeram tudo o que o SENHOR tinha ordenado a Moisés; eles acampavam junto às suas bandeiras e depois partiam, cada um com o seu clã e com a sua família.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Esta é a história da descendência de Arão e de Moisés quando o SENHOR falou com Moisés no monte Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Os nomes dos filhos de Arão são Nadabe, o mais velho, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>São esses os nomes dos filhos de Arão, que foram ungidos para o sacerdócio e que foram ordenados sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Nadabe e Abiú, entretanto, caíram mortos perante o SENHOR quando lhe trouxeram uma oferta com fogo profano, no deserto do Sinai. Como não tinham filhos, somente Eleazar e Itamar serviram como sacerdotes durante a vida de Arão, seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Mande chamar a tribo de Levi e apresente-a ao sacerdote Arão para auxiliá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Eles cuidarão das obrigações próprias da Tenda do Encontro, fazendo o serviço do tabernáculo para Arão e para toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tomarão conta de todos os utensílios da Tenda do Encontro, cumprindo as obrigações dos israelitas no serviço do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dedique os levitas a Arão e a seus filhos; eles serão escolhidos entre os israelitas para serem inteiramente dedicados a Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Encarregue Arão e os seus filhos de cuidar do sacerdócio; qualquer pessoa não autorizada que se aproximar do santuário terá que ser executada”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Disse também o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Eu mesmo escolho os levitas entre os israelitas em lugar do primeiro filho de cada mulher israelita. Os levitas são meus,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>pois todos os primogênitos são meus. Quando feri todos os primogênitos no Egito, separei para mim mesmo todo primogênito de Israel, tanto entre os homens como entre os rebanhos. Serão meus. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E o SENHOR disse ainda a Moisés no deserto do Sinai:</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Conte os levitas pelas suas famílias e seus clãs. Serão contados todos os do sexo masculino de um mês de idade para cima”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Moisés os contou, conforme a ordem que recebera do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>São estes os nomes dos filhos de Levi: Gérson, Coate e Merari.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>São estes os nomes dos clãs gersonitas: Libni e Simei.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>São estes os nomes dos clãs coatitas: Anrão, Isar, Hebrom e Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E estes são os nomes dos clãs meraritas: Mali e Musi. Foram esses os líderes dos clãs levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>A Gérson pertenciam os clãs dos libnitas e dos simeítas; eram esses os clãs gersonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O número de todos os que foram contados do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 7.500.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os clãs gersonitas tinham que acampar a oeste, atrás do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O líder das famílias dos gersonitas era Eliasafe, filho de Lael.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Na Tenda do Encontro os gersonitas tinham a responsabilidade de cuidar do tabernáculo, da tenda, da sua cobertura, da cortina da entrada da Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>das cortinas externas do pátio, da cortina da entrada do pátio que rodeia o tabernáculo e o altar, das cordas, e de tudo o que estava relacionado com esse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>A Coate pertenciam os clãs dos anramitas, dos isaritas, dos hebronitas e dos uzielitas; eram esses os clãs coatitas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O número de todos os do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 8.600. Os coatitas tinham a responsabilidade de cuidar do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os clãs coatitas tinham que acampar no lado sul do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>O líder das famílias dos clãs coatitas era Elisafã, filho de Uziel.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tinham a responsabilidade de cuidar da arca, da mesa, do candelabro, dos altares, dos utensílios do santuário com os quais ministravam, da cortina e de tudo o que estava relacionado com esse serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>O principal líder dos levitas era Eleazar, filho do sacerdote Arão. Ele tinha a responsabilidade de supervisionar os encarregados de cuidar do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A Merari pertenciam os clãs dos malitas e dos musitas; eram esses os clãs meraritas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>O número de todos os que foram contados do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 6.200.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>O líder das famílias dos clãs meraritas era Zuriel, filho de Abiail; eles tinham que acampar no lado norte do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os meraritas tinham a responsabilidade de cuidar das armações do tabernáculo, de seus travessões, das colunas, das bases, de todos os seus utensílios e de tudo o que estava relacionado com esse serviço,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>bem como das colunas do pátio ao redor, com suas bases, suas estacas e suas cordas.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E acamparam a leste do tabernáculo, em frente da Tenda do Encontro, Moisés, Arão e seus filhos. Tinham a responsabilidade de cuidar do santuário em favor dos israelitas. Qualquer pessoa não autorizada que se aproximasse do santuário teria que ser executada.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O número total de levitas contados por Moisés e Arão, conforme a ordem do SENHOR, segundo os clãs deles, todos os do sexo masculino, de um mês de idade para cima, foi 22.000.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Conte todos os primeiros filhos dos israelitas, do sexo masculino, de um mês de idade para cima e faça uma relação de seus nomes.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Dedique a mim os levitas em lugar de todos os primogênitos dos israelitas e os rebanhos dos levitas em lugar de todas as primeiras crias dos rebanhos dos israelitas. Eu sou o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Moisés contou todos os primeiros filhos dos israelitas, conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>O número total dos primeiros filhos do sexo masculino, de um mês de idade para cima, relacionados pelo nome, foi 22.273.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Disse também o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Dedique os levitas em lugar de todos os primogênitos dos israelitas e os rebanhos dos levitas em lugar dos rebanhos dos israelitas. Os levitas serão meus. Eu sou o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Para o resgate dos primeiros 273 filhos dos israelitas que excedem o número de levitas,</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>recolha sessenta gramas de prata , com base no peso padrão do santuário, que são doze gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Entregue a Arão e aos seus filhos a prata para o resgate do número excedente de israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Assim Moisés recolheu a prata para o resgate daqueles que excederam o número dos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Dos primeiros filhos dos israelitas ele recolheu prata no peso de quase dezesseis quilos e meio , com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés entregou a Arão e aos filhos dele a prata para o resgate, conforme a ordem que recebera do SENHOR.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam um recenseamento dos coatitas na tribo de Levi, pelos seus clãs e famílias;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>contem todos os homens entre trinta e cinquenta anos, aptos para servir, para que façam o serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“O serviço dos coatitas na Tenda do Encontro será o cuidado das coisas santíssimas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando o acampamento tiver que mudar, Arão e os seus filhos entrarão e descerão o véu protetor e com ele cobrirão a arca da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Depois a cobrirão com couro , estenderão um pano inteiramente azul sobre ela e colocarão as varas no lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Sobre a mesa da Presença eles estenderão um pano azul e colocarão os pratos, os recipientes para incenso, as tigelas e as bacias para as ofertas derramadas e os pães da Presença, que devem estar sempre sobre ela.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sobre tudo isso estenderão um pano vermelho e o cobrirão com couro. Depois colocarão as varas no lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Pegarão também um pano azul e cobrirão o candelabro usado para iluminação, as suas candeias, as suas tesouras de aparo, os seus apagadores e todos os jarros para o seu suprimento de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Em seguida o embrulharão com todos os seus utensílios numa cobertura de couro e o colocarão num suporte para carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Sobre o altar de ouro estenderão um pano azul e o cobrirão com couro. E colocarão as suas varas no lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Apanharão todos os utensílios usados na ministração no santuário, depois os embrulharão num pano azul e os cobrirão com couro; a seguir, os colocarão num suporte para carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Tirarão a cinza do altar de bronze e estenderão sobre ele um pano roxo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Colocarão sobre ele todos os utensílios usados na ministração no altar: os braseiros, os garfos de carne, as pás e as bacias da aspersão. Sobre ele estenderão uma cobertura de couro e colocarão as varas no lugar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Quando Arão e os seus filhos terminarem de cobrir os utensílios sagrados e todos os artigos sagrados e o acampamento estiver pronto para partir, os coatitas virão carregá-los. Mas não tocarão nas coisas sagradas; se o fizerem, morrerão. São esses os utensílios da Tenda do Encontro que os coatitas carregarão.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Eleazar, filho do sacerdote Arão, ficará encarregado do azeite para a iluminação, do incenso aromático, da oferta costumeira de cereal e do óleo da unção. Ficará encarregado de todo o tabernáculo e de tudo o que nele há, isto é, seus utensílios e seus artigos sagrados”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Não permitam que o ramo dos clãs coatitas seja eliminado dentre os levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas, para que continuem vivos e não morram quando se aproximarem das coisas santíssimas, Arão e os seus filhos entrarão no santuário e designarão a cada homem a sua tarefa e o que deverá carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os coatitas não entrarão para ver as coisas sagradas, nem por um breve momento, para que não morram”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Faça também um recenseamento dos gersonitas, pelas suas famílias e clãs;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>conte todos os homens entre trinta e cinquenta anos, aptos para servir, para que façam o serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Este é o serviço dos clãs gersonitas, o que devem fazer e carregar:</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Eles levarão as cortinas internas do tabernáculo, a Tenda do Encontro, a sua cobertura, a cobertura externa de couro, as cortinas da entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Farão tudo o que for necessário com aquelas coisas e com as cortinas externas do pátio que rodeia o tabernáculo e o altar, com a cortina da entrada, com as cordas e com todos os utensílios usados em seu serviço.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Todo o serviço deles, tudo o que devem fazer e carregar estará sob a direção de Arão e de seus filhos. Designe como responsabilidade deles tudo o que tiverem que carregar.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esse é o serviço dos clãs gersonitas na Tenda do Encontro. Suas atividades estarão sob a supervisão de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Conte os meraritas conforme os seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>todos os homens entre trinta e cinquenta anos, aptos para servir, para que façam o serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esta é a responsabilidade deles no serviço que deverão realizar na Tenda do Encontro: carregar as armações do tabernáculo, seus travessões, suas colunas e suas bases,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>bem como as colunas do pátio, que rodeia a tenda, com suas bases, suas estacas e suas cordas; todos os seus utensílios e tudo o que está relacionado com o seu uso. Designe a cada um aquilo que deverá levar.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Esse é o serviço dos clãs meraritas. Todo o serviço deles na Tenda do Encontro estará sob a supervisão de Itamar, filho do sacerdote Arão”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Moisés, Arão e os líderes da comunidade contaram os coatitas, conforme seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>todos os homens entre trinta e cinquenta anos, aptos para servir, para que fizessem o serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Foram contados, conforme os seus clãs, 2.750 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esse foi o total de recenseados dos clãs coatitas que serviam na Tenda do Encontro. Moisés e Arão os contaram de acordo com a ordem do SENHOR, anunciada por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os gersonitas foram contados conforme os seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>todos os homens entre trinta e cinquenta anos, aptos para servir, para fazer o serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Foram contados conforme os seus clãs e famílias 2.630.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esse foi o total de recenseados dos clãs gersonitas que serviam na Tenda do Encontro. Moisés e Arão os contaram de acordo com a ordem do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os meraritas foram contados conforme os seus clãs e famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>todos os homens entre trinta e cinquenta anos, aptos para servir, para fazer o serviço da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Foram contados conforme os seus clãs 3.200.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Esse foi o total de recenseados dos clãs meraritas que serviam na Tenda do Encontro. Moisés e Arão os contaram de acordo com a ordem do SENHOR, anunciada por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Assim Moisés, Arão e os líderes de Israel contaram todos os levitas conforme os seus clãs e famílias;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>todos os homens entre trinta e cinquenta anos de idade que vieram para servir e carregar a Tenda do Encontro</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>somavam 8.580.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Conforme a ordem do SENHOR anunciada por Moisés, a cada um foi designado o seu trabalho e foi dito o que deveria carregar. Assim foram todos contados, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas que mandem para fora do acampamento todo aquele que tiver lepra , ou que tiver um fluxo, ou que se tornar impuro por tocar um cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mande-os para fora do acampamento, tanto homens como mulheres, para que não contaminem o seu próprio acampamento, onde habito entre eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os israelitas assim fizeram e os mandaram para fora do acampamento, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando um homem ou uma mulher prejudicar outra pessoa e, portanto, ofender o SENHOR, será culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Confessará o pecado que cometeu, fará restituição total, acrescentará um quinto a esse valor e entregará tudo isso a quem ele prejudicou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o prejudicado não tiver nenhum parente próximo para receber a restituição, esta pertencerá ao SENHOR e será entregue ao sacerdote, juntamente com o carneiro com o qual se faz propiciação pelo culpado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Todas as contribuições, ou seja, todas as dádivas sagradas que os israelitas trouxerem ao sacerdote pertencerão a ele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As dádivas sagradas de cada pessoa pertencem a ela, mas o que ela der ao sacerdote pertencerá ao sacerdote”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Diga o seguinte aos israelitas: Se a mulher de alguém se desviar e lhe for infiel,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e outro homem deitar-se com ela, e isso estiver oculto de seu marido, e a impureza dela não for descoberta, por não haver testemunha contra ela nem ter ela sido pega no ato;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>se o marido dela tiver ciúmes e suspeitar de sua mulher, esteja ela pura ou impura,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>ele a levará ao sacerdote, com uma oferta de um jarro de farinha de cevada em favor dela. Não derramará azeite nem porá incenso sobre a farinha, porque é uma oferta de cereal pelo ciúme, para que se revele a verdade sobre o pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O sacerdote trará a mulher e a colocará perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então apanhará um pouco de água sagrada num jarro de barro e colocará na água um pouco do pó do chão do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Depois de colocar a mulher perante o SENHOR, o sacerdote soltará o cabelo dela e porá nas mãos dela a oferta memorial, a oferta pelo ciúme, enquanto ele mesmo terá em sua mão a água amarga que traz maldição.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então o sacerdote fará a mulher jurar e lhe dirá: Se nenhum outro homem se deitou com você e se você não foi infiel nem se tornou impura enquanto casada, que esta água amarga que traz maldição não faça mal a você.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se você foi infiel enquanto casada e se contaminou por ter se deitado com um homem que não é seu marido—</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>então o sacerdote fará a mulher pronunciar este juramento com maldição—que o SENHOR faça de você objeto de maldição e de desprezo no meio do povo fazendo que a sua barriga inche e que você jamais tenha filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Que esta água que traz maldição entre em seu corpo, inche a sua barriga e a impeça de ter filhos. “Então a mulher dirá: Amém. Assim seja.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“O sacerdote escreverá essas maldições num documento e depois as lavará na água amarga.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Ele a fará beber a água amarga que traz maldição, e essa água entrará nela, causando-lhe amargo sofrimento.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote apanhará das mãos dela a oferta de cereal pelo ciúme, a moverá ritualmente perante o SENHOR e a trará ao altar.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Então apanhará um punhado da oferta de cereal como oferta memorial e a queimará sobre o altar; depois disso fará a mulher beber a água.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Se ela houver se contaminado, sendo infiel ao seu marido, quando o sacerdote fizer que ela beba a água que traz maldição, essa água entrará nela e causará um amargo sofrimento; sua barriga inchará e ela, incapaz de ter filhos, se tornará objeto de maldição no meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Se, porém, a mulher não houver se contaminado, mas estiver pura, não sofrerá punição e será capaz de ter filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Esse é, pois, o ritual quanto ao ciúme, quando uma mulher for infiel e se contaminar enquanto casada,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>ou quando o ciúme se apoderar de um homem porque suspeita de sua mulher. O sacerdote a colocará perante o SENHOR e a fará passar por todo esse ritual.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Se a suspeita se confirmar ou não, o marido estará inocente; mas a mulher sofrerá as consequências da sua iniquidade”.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga o seguinte aos israelitas: Se um homem ou uma mulher fizer um voto especial, um voto de separação para o SENHOR como nazireu,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>terá que se abster de vinho e de outras bebidas fermentadas e não poderá beber vinagre feito de vinho ou de outra bebida fermentada. Não poderá beber suco de uva nem comer uvas nem passas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enquanto for nazireu, não poderá comer nada que venha da videira, nem mesmo as sementes ou as cascas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Durante todo o período de seu voto de separação, nenhuma lâmina será usada em sua cabeça. Até que termine o período de sua separação para o SENHOR ele estará consagrado e deixará crescer o cabelo de sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Durante todo o período de sua separação para o SENHOR, não poderá aproximar-se de um cadáver.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mesmo que o seu próprio pai ou mãe ou irmã ou irmão morra, ele não poderá tornar-se impuro por causa deles, pois traz sobre a cabeça o símbolo de sua separação para Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Durante todo o período de sua separação, estará consagrado ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Se alguém morrer repentinamente perto dele, contaminando assim o cabelo que consagrou, ele terá que rapar a cabeça sete dias depois, dia da sua purificação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>No oitavo dia, trará duas rolinhas ou dois pombinhos ao sacerdote, à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O sacerdote oferecerá um como oferta pelo pecado e o outro como holocausto , para fazer propiciação por ele, pois pecou ao se aproximar de um cadáver. Naquele mesmo dia, o nazireu reconsagrará a sua cabeça.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ele se dedicará ao SENHOR pelo período de sua separação e trará um cordeiro de um ano de idade como oferta de reparação. Não se contarão os dias anteriores porque ficou contaminado durante a sua separação.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Este é o ritual do nazireu quando terminar o período de sua separação: ele será trazido à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ali apresentará a sua oferta ao SENHOR: um cordeiro de um ano e sem defeito como holocausto, uma cordeira de um ano e sem defeito como oferta pelo pecado, um carneiro sem defeito como oferta de comunhão ,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>juntamente com a sua oferta de cereal, com a oferta derramada e com um cesto de pães sem fermento, bolos feitos da melhor farinha amassada com azeite e pães finos untados com azeite.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“O sacerdote os apresentará ao SENHOR e oferecerá o sacrifício pelo pecado e o holocausto.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Apresentará o cesto de pães sem fermento e oferecerá o cordeiro como sacrifício de comunhão ao SENHOR, juntamente com a oferta de cereal e a oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Em seguida, à entrada da Tenda do Encontro, o nazireu rapará o cabelo que consagrou e o jogará no fogo que está embaixo do sacrifício da oferta de comunhão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Depois que o nazireu rapar o cabelo da sua consagração, o sacerdote lhe colocará nas mãos um ombro cozido do carneiro, um bolo e um pão fino tirados do cesto, ambos sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O sacerdote os moverá perante o SENHOR como gesto ritual de apresentação; são santos e pertencem ao sacerdote, bem como o peito que foi movido e a coxa. Depois disso o nazireu poderá beber vinho.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Esse é o ritual do voto de nazireu e da oferta dedicada ao SENHOR de acordo com a sua separação, sem contar qualquer outra coisa que ele possa dedicar. Cumprirá o voto que tiver feito de acordo com o ritual do nazireu”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Diga a Arão e aos seus filhos: Assim vocês abençoarão os israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“O SENHOR te abençoe e te guarde;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>o SENHOR faça resplandecer o seu rosto sobre ti e te conceda graça;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>o SENHOR volte para ti o seu rosto e te dê paz.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Assim eles invocarão o meu nome sobre os israelitas, e eu os abençoarei”.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Moisés acabou de armar o tabernáculo, ele o ungiu e o consagrou, juntamente com todos os seus utensílios. Também ungiu e consagrou o altar com todos os seus utensílios.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então os líderes de Israel, os chefes das famílias que eram os líderes das tribos encarregados do recenseamento apresentaram ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Trouxeram as suas dádivas ao SENHOR: seis carroças cobertas e doze bois, um boi de cada líder e uma carroça de cada dois líderes; e as apresentaram diante do tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Aceite as ofertas deles para que sejam usadas no trabalho da Tenda do Encontro. Entregue-as aos levitas, conforme exigir o trabalho de cada homem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Moisés recebeu as carroças e os bois e os entregou aos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Deu duas carroças e quatro bois aos gersonitas, conforme exigia o trabalho deles,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e quatro carroças e oito bois aos meraritas, conforme exigia o trabalho deles. Estavam todos sob a supervisão de Itamar, filho do sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas aos coatitas Moisés não deu nada, pois eles deveriam carregar nos ombros os objetos sagrados pelos quais eram responsáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando o altar foi ungido, os líderes trouxeram as suas ofertas para a dedicação do altar e as apresentaram diante dele.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pois o SENHOR tinha dito a Moisés: “Cada dia um líder deverá trazer a sua oferta para a dedicação do altar”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>No primeiro dia, Naassom, filho de Aminadabe, da tribo de Judá, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Naassom, filho de Aminadabe.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No segundo dia, Natanael, filho de Zuar e líder de Issacar, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Natanael, filho de Zuar.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No terceiro dia, Eliabe, filho de Helom e líder de Zebulom, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Eliabe, filho de Helom.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>No quarto dia, Elizur, filho de Sedeur e líder de Rúben, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Elizur, filho de Sedeur.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>No quinto dia, Selumiel, filho de Zurisadai e líder de Simeão, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Selumiel, filho de Zurisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>No sexto dia, Eliasafe, filho de Deuel e líder de Gade, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Eliasafe, filho de Deuel.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>No sétimo dia, Elisama, filho de Amiúde e líder de Efraim, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Elisama, filho de Amiúde.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>No oitavo dia, Gamaliel, filho de Pedazur e líder de Manassés, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Gamaliel, filho de Pedazur.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>No nono dia, Abidã, filho de Gideoni e líder de Benjamim, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Abidã, filho de Gideoni.</para>
  <para style="p"><verse number="66" style="v"/>No décimo dia, Aieser, filho de Amisadai e líder de Dã, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="67" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="68" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="69" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="70" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="71" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Aieser, filho de Amisadai.</para>
  <para style="p"><verse number="72" style="v"/>No décimo primeiro dia, Pagiel, filho de Ocrã e líder de Aser, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="73" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="74" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="75" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="76" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="77" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Pagiel, filho de Ocrã.</para>
  <para style="p"><verse number="78" style="v"/>No décimo segundo dia, Aira, filho de Enã e líder de Naftali, trouxe a sua oferta.</para>
  <para style="p"><verse number="79" style="v"/>A oferta dele foi um prato de prata de um quilo e quinhentos e sessenta gramas e uma bacia de prata para as aspersões, de oitocentos e quarenta gramas, ambos pesados com base no peso padrão do santuário, cada um cheio da melhor farinha amassada com óleo, como oferta de cereal;</para>
  <para style="p"><verse number="80" style="v"/>uma vasilha de ouro de cento e vinte gramas, cheia de incenso;</para>
  <para style="p"><verse number="81" style="v"/>um novilho, um carneiro e um cordeiro de um ano como holocausto;</para>
  <para style="p"><verse number="82" style="v"/>um bode como oferta pelo pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="83" style="v"/>e dois bois, cinco carneiros, cinco bodes e cinco cordeiros de um ano para serem oferecidos como sacrifício de comunhão. Essa foi a oferta de Aira, filho de Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="84" style="v"/>Essas foram as ofertas dos líderes israelitas para a dedicação do altar quando este foi ungido. Ao todo foram: doze pratos de prata, doze bacias de prata para as aspersões e doze vasilhas de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="85" style="v"/>Cada prato de prata pesava um quilo e quinhentos e sessenta gramas, e cada bacia para as aspersões pesava oitocentos e quarenta gramas. O total de peças de prata pesava vinte e oito quilos e oitocentos gramas, com base no peso padrão do santuário.</para>
  <para style="p"><verse number="86" style="v"/>As doze vasilhas de ouro cheias de incenso pesavam cada uma cento e vinte gramas, com base no peso padrão do santuário. O total de vasilhas de ouro pesava um quilo e quatrocentos e quarenta gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="87" style="v"/>O total de animais oferecidos em holocausto foi doze novilhos, doze carneiros e doze cordeiros de um ano, juntamente com as ofertas de cereal. Doze bodes foram trazidos para a oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="88" style="v"/>O total de animais oferecidos em sacrifício de comunhão foi vinte e quatro bois, sessenta carneiros, sessenta bodes e sessenta cordeiros de um ano. Foram essas as ofertas trazidas para a dedicação do altar depois que este foi ungido.</para>
  <para style="p"><verse number="89" style="v"/>Quando entrava na Tenda do Encontro para falar com o SENHOR, Moisés ouvia a voz que lhe falava do meio dos dois querubins, de cima da tampa da arca da aliança. Era assim que o SENHOR falava com ele.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse também o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga o seguinte a Arão: Quando você preparar as sete lâmpadas, estas deverão iluminar a área da frente do candelabro”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Arão assim fez; dispôs as lâmpadas de modo que estivessem voltadas para a frente do candelabro, como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>O candelabro foi feito de ouro batido, do pedestal às flores, conforme o modelo que o SENHOR tinha mostrado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Separe os levitas do meio dos israelitas e purifique-os.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A purificação deles será assim: você aspergirá a água da purificação sobre eles; fará com que rapem o corpo todo e lavem as roupas, para que se purifiquem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Depois eles trarão um novilho com a oferta de cereal da melhor farinha amassada com óleo; e você trará um segundo novilho como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Você levará os levitas para a frente da Tenda do Encontro e reunirá toda a comunidade de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Levará os levitas à presença do SENHOR, e os israelitas imporão as mãos sobre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arão apresentará os levitas ao SENHOR como oferta ritualmente movida da parte dos israelitas: eles serão dedicados ao trabalho do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Depois que os levitas impuserem as mãos sobre a cabeça dos novilhos, você oferecerá um novilho como oferta pelo pecado e o outro como holocausto ao SENHOR, para fazer propiciação pelos levitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Disponha os levitas em frente de Arão e dos filhos dele e apresente-os como oferta movida ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dessa maneira você separará os levitas do meio dos israelitas, e os levitas serão meus.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Depois que você purificar os levitas e os apresentar como oferta movida, eles entrarão na Tenda do Encontro para ministrar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles são os israelitas que deverão ser inteiramente dedicados a mim. Eu os separei para serem meus em lugar dos primogênitos, do primeiro filho homem de cada mulher israelita.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Todo primogênito em Israel, entre os homens e entre os rebanhos, é meu. Eu os separei para mim quando feri todos os primogênitos no Egito</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>e escolhi os levitas em lugar de todos os primogênitos em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dentre todos os israelitas, dediquei os levitas como dádivas a Arão e aos seus filhos; eles ministrarão na Tenda do Encontro em nome dos israelitas e farão propiciação por eles, para que nenhuma praga atinja os israelitas quando se aproximarem do santuário”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Moisés, Arão e toda a comunidade de Israel fizeram com os levitas como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os levitas se purificaram e lavaram suas roupas; e Arão os apresentou como oferta ritualmente movida perante o SENHOR e fez propiciação por eles para purificá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disso os levitas passaram a ministrar na Tenda do Encontro sob a supervisão de Arão e dos seus filhos. Fizeram com os levitas como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Isto diz respeito aos levitas: os homens de vinte e cinco anos para cima, aptos para servir, tomarão parte no trabalho que se faz na Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>mas aos cinquenta anos deverão afastar-se do serviço regular e nele não mais trabalharão.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Poderão ajudar seus companheiros de ofício na responsabilidade de cuidar da Tenda do Encontro, mas eles mesmos não deverão fazer o trabalho. Assim você designará as responsabilidades dos levitas”.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR falou com Moisés no deserto do Sinai, no primeiro mês do segundo ano depois que o povo saiu do Egito. Ele disse:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Os israelitas devem celebrar a Páscoa na ocasião própria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Celebrem-na no tempo determinado, ao pôr do sol do décimo quarto dia deste mês, de acordo com todas as suas leis e ordenanças”.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então Moisés ordenou aos israelitas que celebrassem a Páscoa;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>eles a celebraram no deserto do Sinai, ao pôr do sol do décimo quarto dia do primeiro mês. Os israelitas fizeram tudo conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas alguns deles não puderam celebrar a Páscoa naquele dia porque se haviam tornado impuros por terem tocado num cadáver. Por isso procuraram Moisés e Arão naquele mesmo dia</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram a Moisés: “Nós nos tornamos impuros por termos tocado num cadáver, mas por que deveríamos ser impedidos de apresentar a nossa oferta ao SENHOR na ocasião própria, como os demais israelitas?”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés respondeu-lhes: “Esperem até que eu saiba o que o SENHOR ordena a respeito de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Diga o seguinte aos israelitas: Quando algum de vocês ou dos seus descendentes se tornar impuro por tocar algum cadáver ou estiver distante por motivo de viagem, ainda assim poderá celebrar a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Deverão celebrá-la no décimo quarto dia do segundo mês, ao pôr do sol. Comerão o cordeiro com pães sem fermento e com ervas amargas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não deixarão sobrar nada até o amanhecer e não quebrarão nenhum osso do cordeiro. Quando a celebrarem, obedeçam a todas as leis da Páscoa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Se, porém, um homem estiver puro e não estiver distante por motivo de viagem e ainda assim não celebrar a Páscoa, ele será eliminado do meio do seu povo porque não apresentou a oferta do SENHOR na ocasião própria. Ele sofrerá as consequências do seu pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Um estrangeiro residente entre vocês, que queira celebrar a Páscoa do SENHOR, deverá fazê-lo de acordo com as leis e ordenanças da Páscoa. Vocês terão as mesmas leis para o estrangeiro e para o natural da terra”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>No dia em que foi armado o tabernáculo, a tenda que guarda as tábuas da aliança, a nuvem o cobriu. Desde o entardecer até o amanhecer a nuvem por cima do tabernáculo tinha a aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Era assim que sempre acontecia: de dia a nuvem o cobria, e de noite tinha a aparência de fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sempre que a nuvem se levantava de cima da Tenda, os israelitas partiam; no lugar em que a nuvem descia, ali acampavam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Conforme a ordem do SENHOR, os israelitas partiam e, conforme a ordem do SENHOR, acampavam. Enquanto a nuvem estivesse por cima do tabernáculo, eles permaneciam acampados.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando a nuvem ficava sobre o tabernáculo por muito tempo, os israelitas cumpriam suas responsabilidades para com o SENHOR e não partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Às vezes a nuvem ficava sobre o tabernáculo poucos dias; conforme a ordem do SENHOR, eles acampavam e, também conforme a ordem do SENHOR, partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Outras vezes a nuvem permanecia somente desde o entardecer até o amanhecer e, quando se levantava pela manhã, eles partiam. De dia ou de noite, sempre que a nuvem se levantava, eles partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Quer a nuvem ficasse sobre o tabernáculo dois dias, quer um mês, quer mais tempo, os israelitas permaneciam no acampamento e não partiam; mas, quando ela se levantava, partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Conforme a ordem do SENHOR acampavam e conforme a ordem do SENHOR partiam. Nesse meio tempo, cumpriam suas responsabilidades para com o SENHOR, de acordo com as suas ordens, anunciadas por Moisés.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Faça duas cornetas de prata batida a fim de usá-las para reunir a comunidade e para dar aos acampamentos o sinal para partirem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Quando as duas cornetas tocarem, a comunidade inteira se reunirá diante de você, à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Se apenas uma tocar, os líderes, chefes dos clãs de Israel, se reunirão diante de você.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Quando a corneta der um toque de alerta, as tribos acampadas a leste deverão partir.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ao som do segundo toque, os acampamentos do lado sul partirão. O toque de alerta será o sinal para partir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para reunir a assembleia, faça soar as cornetas, mas não com o mesmo toque.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Os filhos de Arão, os sacerdotes, tocarão as cornetas. Este é um decreto perpétuo para vocês e para as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando em sua terra vocês entrarem em guerra contra um adversário que os esteja oprimindo, toquem as cornetas; e o SENHOR, o Deus de vocês, se lembrará de vocês e os libertará dos seus inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Também em seus dias festivos, nas festas fixas e no primeiro dia de cada mês, vocês deverão tocar as cornetas por ocasião dos seus holocaustos e das suas ofertas de comunhão , e elas serão um memorial em favor de vocês perante o seu Deus. Eu sou o SENHOR, o Deus de vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>No vigésimo dia do segundo mês do segundo ano, a nuvem se levantou de cima do tabernáculo que guarda as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então os israelitas partiram do deserto do Sinai e viajaram por etapas, até que a nuvem pousou no deserto de Parã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim partiram pela primeira vez, conforme a ordem do SENHOR anunciada por Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os exércitos do acampamento de Judá partiram primeiro, junto à sua bandeira. Naassom, filho de Aminadabe, estava no comando.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Natanael, filho de Zuar, comandava os exércitos da tribo de Issacar,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>e Eliabe, filho de Helom, chefiava os exércitos da tribo de Zebulom.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando o tabernáculo era desmontado, os gersonitas e os meraritas o carregavam e partiam.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Os exércitos do acampamento de Rúben partiram em seguida, junto à sua bandeira. Elizur, filho de Sedeur, estava no comando.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Selumiel, filho de Zurisadai, comandava os exércitos da tribo de Simeão,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e Eliasafe, filho de Deuel, chefiava os exércitos da tribo de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então os coatitas partiam carregando as coisas sagradas. Antes que eles chegassem, o tabernáculo já deveria estar armado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Os exércitos do acampamento de Efraim partiram em seguida, junto à sua bandeira. Elisama, filho de Amiúde, estava no comando.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Gamaliel, filho de Pedazur, comandava os exércitos da tribo de Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e Abidã, filho de Gideoni, os exércitos da tribo de Benjamim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Finalmente, partiram os exércitos do acampamento de Dã, junto à sua bandeira, como retaguarda para todos os acampamentos. Aieser, filho de Amisadai, estava no comando.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pagiel, filho de Ocrã, comandava os exércitos da tribo de Aser,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e Aira, filho de Enã, a divisão da tribo de Naftali.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Essa era a ordem que os exércitos israelitas seguiam quando se punham em marcha.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Moisés disse a Hobabe, filho do midianita Reuel, sogro de Moisés: “Estamos partindo para o lugar a respeito do qual o SENHOR disse: ‘Eu o darei a vocês’. Venha conosco e o trataremos bem, pois o SENHOR prometeu boas coisas para Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ele respondeu: “Não, não irei; voltarei para a minha terra e para o meu povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés, porém, disse: “Por favor, não nos deixe. Você sabe onde devemos acampar no deserto e pode ser o nosso guia.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Se vier conosco, partilharemos com você todas as coisas boas que o SENHOR nos der”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então eles partiram do monte do SENHOR e viajaram três dias. A arca da aliança do SENHOR foi à frente deles durante aqueles três dias para encontrar um lugar para descansarem.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A nuvem do SENHOR estava sobre eles de dia, sempre que partiam de um acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Sempre que a arca partia, Moisés dizia: “Levanta-te, ó SENHOR! Sejam espalhados os teus inimigos e fujam de diante de ti os teus adversários”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sempre que a arca parava, ele dizia: “Volta, ó SENHOR, para os incontáveis milhares de Israel”.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aconteceu que o povo começou a queixar-se das suas dificuldades aos ouvidos do SENHOR. Quando ele os ouviu, a sua ira acendeu-se, e fogo da parte do SENHOR queimou entre eles e consumiu algumas extremidades do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então o povo clamou a Moisés, este orou ao SENHOR, e o fogo extinguiu-se.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso aquele lugar foi chamado Taberá, porque o fogo da parte do SENHOR queimou entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Um bando de estrangeiros que havia no meio deles encheu-se de gula, e até os próprios israelitas tornaram a queixar-se e diziam: “Ah, se tivéssemos carne para comer!</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nós nos lembramos dos peixes que comíamos de graça no Egito, e também dos pepinos, das melancias, dos alhos-porós, das cebolas e dos alhos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mas agora perdemos o apetite; nunca vemos nada, a não ser este maná!”</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O maná era como semente de coentro e tinha aparência de resina.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O povo saía recolhendo o maná nas redondezas e o moía num moinho manual ou socava-o num pilão; depois cozinhava o maná e com ele fazia bolos. Tinha gosto de bolo amassado com azeite de oliva.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Quando o orvalho caía sobre o acampamento à noite, também caía o maná.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés ouviu gente de todas as famílias se queixando, cada uma à entrada de sua tenda. Então acendeu-se a ira do SENHOR, e isso pareceu mal a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ele perguntou ao SENHOR: “Por que trouxeste este mal sobre o teu servo? Foi por não te agradares de mim, que colocaste sobre os meus ombros a responsabilidade de todo esse povo?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por acaso fui eu quem o concebeu? Fui eu quem o deu à luz? Por que me pedes para carregá-lo nos braços, como uma ama carrega um recém-nascido, para levá-lo à terra que prometeste sob juramento aos seus antepassados?</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Onde conseguirei carne para todo esse povo? Eles ficam se queixando contra mim, dizendo: ‘Dê-nos carne para comer!’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Não posso levar todo esse povo sozinho; essa responsabilidade é grande demais para mim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se é assim que vais me tratar, mata-me agora mesmo; se te agradas de mim, não me deixes ver a minha própria ruína”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Reúna setenta autoridades de Israel, que você sabe que são líderes e supervisores entre o povo. Leve-os à Tenda do Encontro, para que estejam ali com você.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu descerei e falarei com você; e tirarei do Espírito que está sobre você e o porei sobre eles. Eles o ajudarão na árdua responsabilidade de conduzir o povo, de modo que você não tenha que assumir tudo sozinho.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Diga ao povo: Consagrem-se para amanhã, pois vocês comerão carne. O SENHOR os ouviu quando se queixaram a ele, dizendo: ‘Ah, se tivéssemos carne para comer! Estávamos melhor no Egito!’ Agora o SENHOR dará carne a vocês, e vocês a comerão.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Vocês não comerão carne apenas um dia, ou dois, ou cinco, ou dez ou vinte,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>mas um mês inteiro, até que saia carne pelo nariz de vocês e vocês tenham nojo dela, porque rejeitaram o SENHOR, que está no meio de vocês, e se queixaram a ele, dizendo: ‘Por que saímos do Egito?’ ”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disse, porém, Moisés: “Aqui estou eu no meio de seiscentos mil homens em pé, e dizes: ‘Darei a eles carne para comerem durante um mês inteiro!’</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Será que haveria o suficiente para eles se todos os rebanhos fossem abatidos? Será que haveria o suficiente para eles se todos os peixes do mar fossem apanhados?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O SENHOR respondeu a Moisés: “Estará limitado o poder do SENHOR? Agora você verá se a minha palavra se cumprirá ou não”.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Moisés saiu e contou ao povo o que o SENHOR tinha dito. Reuniu setenta autoridades dentre eles e as dispôs ao redor da Tenda.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR desceu na nuvem e lhe falou e tirou do Espírito que estava sobre Moisés e o pôs sobre as setenta autoridades. Quando o Espírito veio sobre elas, profetizaram, mas depois nunca mais tornaram a fazê-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Entretanto, dois homens, chamados Eldade e Medade, tinham ficado no acampamento. Ambos estavam na lista das autoridades, mas não tinham ido para a Tenda. O Espírito também veio sobre eles, e profetizaram no acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Então, certo jovem correu e contou a Moisés: “Eldade e Medade estão profetizando no acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Josué, filho de Num, que desde jovem era auxiliar de Moisés, interferiu e disse: “Moisés, meu senhor, proíba-os!”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mas Moisés respondeu: “Você está com ciúmes por mim? Quem dera todo o povo do SENHOR fosse profeta e que o SENHOR pusesse o seu Espírito sobre eles!”</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Moisés e as autoridades de Israel voltaram para o acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Depois disso, veio um vento da parte do SENHOR que trouxe codornizes do mar e as fez cair por todo o acampamento, a uma altura de noventa centímetros , espalhando-as em todas as direções num raio de um dia de caminhada.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Durante todo aquele dia e aquela noite e durante todo o dia seguinte, o povo saiu e recolheu codornizes. Ninguém recolheu menos de dez barris. Então eles as estenderam para secar ao redor de todo o acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mas, enquanto a carne ainda estava entre os seus dentes e antes que a ingerissem, a ira do SENHOR acendeu-se contra o povo, e ele o feriu com uma praga terrível.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por isso o lugar foi chamado Quibrote-Hataavá, porque ali foram enterrados os que tinham sido dominados pela gula.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>De Quibrote-Hataavá o povo partiu para Hazerote, e lá ficou.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Miriã e Arão começaram a criticar Moisés porque ele havia se casado com uma mulher etíope.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Será que o SENHOR tem falado apenas por meio de Moisés?”, perguntaram. “Também não tem ele falado por meio de nós?” E o SENHOR ouviu isso.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ora, Moisés era um homem muito paciente, mais do que qualquer outro que havia na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Imediatamente o SENHOR disse a Moisés, a Arão e a Miriã: “Dirijam-se à Tenda do Encontro, vocês três”. E os três foram para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então o SENHOR desceu numa coluna de nuvem e, pondo-se à entrada da Tenda, chamou Arão e Miriã. Os dois vieram à frente,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e ele disse: “Ouçam as minhas palavras: Quando entre vocês há um profeta do SENHOR , a ele me revelo em visões, em sonhos falo com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Não é assim, porém, com meu servo Moisés, que é fiel em toda a minha casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com ele falo face a face, claramente, e não por enigmas; e ele vê a forma do SENHOR. Por que não temeram criticar meu servo Moisés?”</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então a ira do SENHOR acendeu-se contra eles, e ele os deixou.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quando a nuvem se afastou da Tenda, Miriã estava leprosa ; sua aparência era como a da neve. Arão voltou-se para Miriã, viu que ela estava com lepra</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e disse a Moisés: “Por favor, meu senhor, não nos castigue pelo pecado que tão tolamente cometemos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Não permita que ela fique como um feto abortado que sai do ventre de sua mãe com a metade do corpo destruída”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Então Moisés clamou ao SENHOR: “Ó Deus, por misericórdia, concede-lhe cura!”</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O SENHOR respondeu a Moisés: “Se o pai dela lhe tivesse cuspido no rosto, não estaria ela envergonhada sete dias? Que fique isolada fora do acampamento sete dias; depois ela poderá ser trazida de volta”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então Miriã ficou isolada sete dias fora do acampamento, e o povo não partiu enquanto ela não foi trazida de volta.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Depois disso, partiram de Hazerote e acamparam no deserto de Parã.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Envie alguns homens em missão de reconhecimento à terra de Canaã, terra que dou aos israelitas. Envie um líder de cada tribo dos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim Moisés os enviou do deserto de Parã, conforme a ordem do SENHOR. Todos eles eram chefes dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>São estes os seus nomes: da tribo de Rúben, Samua, filho de Zacur;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>da tribo de Simeão, Safate, filho de Hori;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>da tribo de Judá, Calebe, filho de Jefoné;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>da tribo de Issacar, Igal, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>da tribo de Efraim, Oseias, filho de Num;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>da tribo de Benjamim, Palti, filho de Rafu;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>da tribo de Zebulom, Gadiel, filho de Sodi;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>da tribo de José, isto é, da tribo de Manassés, Gadi, filho de Susi;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>da tribo de Dã, Amiel, filho de Gemali;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>da tribo de Aser, Setur, filho de Micael;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>da tribo de Naftali, Nabi, filho de Vofsi;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>da tribo de Gade, Güel, filho de Maqui.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São esses os nomes dos homens que Moisés enviou em missão de reconhecimento do território. (A Oseias, filho de Num, Moisés deu o nome de Josué.)</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Quando Moisés os enviou para observarem Canaã, disse: “Subam pelo Neguebe e prossigam até a região montanhosa.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vejam como é a terra e se o povo que vive lá é forte ou fraco, se são muitos ou poucos;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>se a terra em que habitam é boa ou ruim; se as cidades em que vivem são cidades sem muros ou fortificadas;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>se o solo é fértil ou pobre; se existe ali floresta ou não. Sejam corajosos! Tragam alguns frutos da terra”. Era a época do início da colheita das uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Eles subiram e observaram a terra desde o deserto de Zim até Reobe, na direção de Lebo-Hamate.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Subiram do Neguebe e chegaram a Hebrom, onde viviam Aimã, Sesai e Talmai, descendentes de Enaque. (Hebrom havia sido construída sete anos antes de Zoã, no Egito.)</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando chegaram ao vale de Escol , cortaram um ramo do qual pendia um único cacho de uvas. Dois deles carregaram o cacho, pendurado numa vara. Colheram também romãs e figos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aquele lugar foi chamado vale de Escol por causa do cacho de uvas que os israelitas cortaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ao fim de quarenta dias eles voltaram da missão de reconhecimento daquela terra.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Eles então retornaram a Moisés e a Arão e a toda a comunidade de Israel em Cades, no deserto de Parã, onde prestaram relatório a eles e a toda a comunidade de Israel, e lhes mostraram os frutos da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E deram o seguinte relatório a Moisés: “Entramos na terra à qual você nos enviou, onde há leite e mel com fartura! Aqui estão alguns frutos dela.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Mas o povo que lá vive é poderoso, e as cidades são fortificadas e muito grandes. Também vimos descendentes de Enaque.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os amalequitas vivem no Neguebe; os hititas, os jebuseus e os amorreus vivem na região montanhosa; os cananeus vivem perto do mar e junto ao Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Calebe fez o povo calar-se perante Moisés e disse: “Subamos e tomemos posse da terra. É certo que venceremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas os homens que tinham ido com ele disseram: “Não podemos atacar aquele povo; é mais forte do que nós”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E espalharam entre os israelitas um relatório negativo acerca daquela terra. Disseram: “A terra para a qual fomos em missão de reconhecimento devora os que nela vivem. Todos os que vimos são de grande estatura.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Vimos também os gigantes, os descendentes de Enaque, diante de quem parecíamos gafanhotos, a nós e a eles”.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Naquela noite, toda a comunidade começou a chorar em alta voz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Todos os israelitas queixaram-se contra Moisés e contra Arão, e toda a comunidade lhes disse: “Quem dera tivéssemos morrido no Egito! Ou neste deserto!</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por que o SENHOR está nos trazendo para esta terra? Só para nos deixar cair à espada? Nossas mulheres e nossos filhos serão tomados como despojo de guerra. Não seria melhor voltar para o Egito?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E disseram uns aos outros: “Escolheremos um chefe e voltaremos para o Egito!”</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés e Arão prostraram-se com o rosto em terra, diante de toda a assembleia dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, dentre os que haviam observado a terra, rasgaram as suas vestes</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e disseram a toda a comunidade dos israelitas: “A terra que percorremos em missão de reconhecimento é excelente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Se o SENHOR se agradar de nós, ele nos fará entrar nessa terra, onde há leite e mel com fartura, e a dará a nós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Somente não sejam rebeldes contra o SENHOR. E não tenham medo do povo da terra, porque nós os devoraremos como se fossem pão. A proteção deles se foi, mas o SENHOR está conosco. Não tenham medo deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mas a comunidade toda falou em apedrejá-los. Então a glória do SENHOR apareceu a todos os israelitas na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Até quando este povo me tratará com pouco caso? Até quando se recusará a crer em mim, apesar de todos os sinais que realizei entre eles?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Eu os ferirei com praga e os destruirei, mas farei de você uma nação maior e mais forte do que eles”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés disse ao SENHOR: “Então os egípcios ouvirão que pelo teu poder fizeste este povo sair dentre eles,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>e falarão disso aos habitantes desta terra. Eles ouviram que tu, ó SENHOR, estás com este povo e que te veem face a face, SENHOR, e que a tua nuvem paira sobre eles, e que vais adiante deles numa coluna de nuvem de dia e numa coluna de fogo de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se exterminares este povo, as nações que ouvirem falar do que fizeste dirão:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>‘O SENHOR não conseguiu levar esse povo à terra que lhes prometeu em juramento; por isso os matou no deserto’.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Mas agora, que a força do Senhor se manifeste, segundo prometeste:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>‘O SENHOR é muito paciente e grande em fidelidade e perdoa a iniquidade e a rebelião, se bem que não deixa o pecado sem punição e castiga os filhos pela iniquidade dos pais até a terceira e quarta gerações’.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Segundo a tua grande fidelidade, perdoa a iniquidade deste povo, como a este povo tens perdoado desde que saíram do Egito até agora”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O SENHOR respondeu: “Eu o perdoei, conforme você pediu.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>No entanto, juro pela glória do SENHOR, que enche toda a terra,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>que nenhum dos que viram a minha glória e os sinais milagrosos que realizei no Egito e no deserto e me puseram à prova e me desobedeceram dez vezes—</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>nenhum deles chegará a ver a terra que prometi com juramento aos seus antepassados. Ninguém que me tratou com desprezo a verá.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mas, como o meu servo Calebe tem outro espírito e me segue com integridade, eu o farei entrar na terra que foi observar, e seus descendentes a herdarão.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Visto que os amalequitas e os cananeus habitam nos vales, amanhã deem meia-volta e partam em direção ao deserto pelo caminho que vai para o mar Vermelho”.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Até quando esta comunidade ímpia se queixará contra mim? Tenho ouvido as queixas desses israelitas murmuradores.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Diga-lhes: Juro pelo meu nome, declara o SENHOR, que farei a vocês tudo o que pediram:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Cairão neste deserto os cadáveres de todos vocês, de vinte anos para cima, que foram contados no recenseamento e que se queixaram contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Nenhum de vocês entrará na terra que, com mão levantada, jurei dar-lhes para sua habitação, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mas, quanto aos seus filhos, sobre os quais vocês disseram que seriam tomados como despojo de guerra, eu os farei entrar para desfrutarem a terra que vocês rejeitaram.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os cadáveres de vocês, porém, cairão neste deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Seus filhos serão pastores aqui durante quarenta anos, sofrendo pela infidelidade de vocês, até que o último cadáver de vocês seja destruído no deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Durante quarenta anos vocês sofrerão a consequência dos seus pecados e experimentarão a minha rejeição; cada ano corresponderá a cada um dos quarenta dias em que vocês observaram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Eu, o SENHOR, falei, e certamente farei essas coisas a toda esta comunidade ímpia, que conspirou contra mim. Encontrarão o seu fim neste deserto; aqui morrerão”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Os homens enviados por Moisés em missão de reconhecimento daquela terra voltaram e fizeram toda a comunidade queixar-se contra ele ao espalharem um relatório negativo;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>esses homens responsáveis por espalhar o relatório negativo sobre a terra morreram subitamente de praga perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>De todos os que foram observar a terra, somente Josué, filho de Num, e Calebe, filho de Jefoné, sobreviveram.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando Moisés transmitiu essas palavras a todos os israelitas, eles choraram amargamente.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Na madrugada seguinte, subiram para o alto da região montanhosa e disseram: “Subiremos ao lugar que o SENHOR prometeu, pois cometemos pecado”.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Moisés, porém, disse: “Por que vocês estão desobedecendo à ordem do SENHOR? Isso não terá sucesso!</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Não subam, porque o SENHOR não está com vocês. Vocês serão derrotados pelos inimigos,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>pois os amalequitas e os cananeus os enfrentarão ali, e vocês cairão à espada. Visto que deixaram de seguir o SENHOR, ele não estará com vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Apesar disso, eles subiram desafiadoramente ao alto da região montanhosa, mas nem Moisés nem a arca da aliança do SENHOR saíram do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Então os amalequitas e os cananeus que lá viviam desceram, derrotaram-nos e os perseguiram até Hormá.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Diga o seguinte aos israelitas: Quando entrarem na terra que dou a vocês para sua habitação</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e apresentarem ao SENHOR uma oferta, de bois ou de ovelhas, preparada no fogo como aroma agradável ao SENHOR, seja holocausto, seja sacrifício, para cumprir um voto ou como oferta voluntária ou como oferta relativa a uma festa,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>aquele que trouxer a sua oferta apresentará também ao SENHOR uma oferta de cereal de um jarro da melhor farinha amassada com um litro de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Para cada cordeiro do holocausto ou do sacrifício, prepare um litro de vinho como oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Para um carneiro, prepare uma oferta de cereal de dois jarros da melhor farinha com um litro de óleo,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e um litro de vinho como oferta derramada. Apresente-a como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Quando algum de vocês preparar um novilho para holocausto ou para sacrifício, para cumprir voto especial ou como oferta de comunhão ao SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>traga com o novilho uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com meio galão de óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Traga também meio galão de vinho para a oferta derramada. Será uma oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Cada novilho ou carneiro ou cordeiro ou cabrito deverá ser preparado dessa maneira.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Façam isso para cada animal, para tantos quantos vocês prepararem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>“Todo o que for natural da terra deverá proceder dessa maneira quando trouxer uma oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, se um estrangeiro que vive entre vocês, ou entre os descendentes de vocês, apresentar uma oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR, deverá fazer o mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>A assembleia deverá ter as mesmas leis, que valerão tanto para vocês como para o estrangeiro que vive entre vocês; este é um decreto perpétuo pelas suas gerações, que, perante o SENHOR, valerá tanto para vocês quanto para o estrangeiro residente.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>A mesma lei e ordenança se aplicará tanto a vocês como ao estrangeiro residente”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O SENHOR disse ainda a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando vocês entrarem na terra para onde os levo</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>e comerem do fruto da terra, apresentem uma porção como contribuição ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Apresentem um bolo feito das primícias da farinha de vocês. Apresentem-no como contribuição da sua colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Em todas as suas gerações vocês apresentarão das primícias da farinha uma contribuição ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Mas, se vocês pecarem e deixarem de cumprir todos esses mandamentos</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>tudo o que o SENHOR ordenou a vocês por meio de Moisés, desde o dia em que o ordenou e para todas as suas gerações—</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>e, se isso for feito sem intenção e não for do conhecimento da comunidade, toda a comunidade terá que oferecer um novilho para o holocausto de aroma agradável ao SENHOR. Também apresentarão com sua oferta de cereal uma oferta derramada, conforme as prescrições, e um bode como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O sacerdote fará propiciação por toda a comunidade de Israel, e eles serão perdoados, pois o seu pecado não foi intencional e eles trouxeram ao SENHOR uma oferta preparada no fogo e uma oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>A comunidade de Israel toda e os estrangeiros residentes entre eles serão perdoados, porque todo o povo esteve envolvido num pecado involuntário.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>“Se, contudo, apenas uma pessoa pecar sem intenção, ela terá que trazer uma cabra de um ano como oferta pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O sacerdote fará propiciação pela pessoa que pecar, cometendo uma falta involuntária perante o SENHOR, e ela será perdoada.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Somente uma lei haverá para todo aquele que pecar sem intenção, seja ele israelita de nascimento, seja estrangeiro residente.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas todo aquele que pecar com atitude desafiadora, seja natural da terra, seja estrangeiro residente, insulta o SENHOR, e será eliminado do meio do seu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por ter desprezado a palavra do SENHOR e quebrado os seus mandamentos, terá que ser eliminado; sua culpa estará sobre ele”.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Certo dia, quando os israelitas estavam no deserto, encontraram um homem recolhendo lenha no dia de sábado.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Aqueles que o encontraram recolhendo lenha levaram-no a Moisés, a Arão e a toda a comunidade,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>que o prenderam, porque não sabiam o que deveria ser feito com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “O homem terá que ser executado. Toda a comunidade o apedrejará fora do acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Assim, toda a comunidade o levou para fora do acampamento e o apedrejou até a morte, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Diga o seguinte aos israelitas: Façam borlas nas extremidades das suas roupas e ponham um cordão azul em cada uma delas; façam isso por todas as suas gerações.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Quando virem essas borlas, vocês se lembrarão de todos os mandamentos do SENHOR, para que lhes obedeçam e não se prostituam nem sigam as inclinações do seu coração e dos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim vocês se lembrarão de obedecer a todos os meus mandamentos, e para o seu Deus vocês serão um povo consagrado.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eu sou o SENHOR, o seu Deus, que os trouxe do Egito para ser o Deus de vocês. Eu sou o SENHOR, o seu Deus”.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Corá, filho de Isar, neto de Coate, bisneto de Levi, reuniu Datã e Abirão, filhos de Eliabe, e Om, filho de Pelete, todos da tribo de Rúben,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>e eles se insurgiram contra Moisés. Com eles estavam duzentos e cinquenta israelitas, líderes bem conhecidos na comunidade e que haviam sido nomeados membros do concílio.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles se ajuntaram contra Moisés e Arão, e lhes disseram: “Basta! A assembleia toda é santa, cada um deles é santo, e o SENHOR está no meio deles. Então, por que vocês se colocam acima da assembleia do SENHOR?”</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando ouviu isso, Moisés prostrou-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disse a Corá e a todos os seus seguidores: “Pela manhã o SENHOR mostrará quem lhe pertence e fará aproximar-se dele aquele que é santo, o homem a quem ele escolher.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Você, Corá, e todos os seus seguidores deverão fazer o seguinte: peguem incensários</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e amanhã coloquem neles fogo e incenso perante o SENHOR. Quem o SENHOR escolher será o homem consagrado. Basta, levitas!”</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Moisés disse também a Corá: “Agora ouçam-me, levitas!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não é suficiente para vocês que o Deus de Israel os tenha separado do restante da comunidade de Israel e os tenha trazido para junto de si a fim de realizarem o trabalho no tabernáculo do SENHOR e para estarem preparados para servir a comunidade?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ele trouxe você e todos os seus irmãos levitas para junto dele, e agora vocês querem também o sacerdócio?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>É contra o SENHOR que você e todos os seus seguidores se ajuntaram! Quem é Arão, para que se queixem contra ele?”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Moisés mandou chamar Datã e Abirão, filhos de Eliabe. Mas eles disseram: “Nós não iremos!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Não basta a você nos ter tirado de uma terra onde há leite e mel com fartura para matar-nos no deserto? E ainda quer se fazer chefe sobre nós?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Além disso, você não nos levou a uma terra onde há leite e mel com fartura, nem nos deu uma herança de campos e vinhas. Você pensa que pode cegar os olhos destes homens? Nós não iremos!”</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés indignou-se e disse ao SENHOR: “Não aceites a oferta deles. Não tomei deles nem sequer um jumento, nem prejudiquei a nenhum deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Moisés disse a Corá: “Você e todos os seus seguidores terão que apresentar-se amanhã ao SENHOR, você, eles e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Cada homem pegará o seu incensário, nele colocará incenso e o apresentará ao SENHOR. Serão duzentos e cinquenta incensários ao todo. Você e Arão também apresentarão os seus incensários”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Assim, cada um deles pegou o seu incensário, acendeu o incenso, e se colocou com Moisés e com Arão à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Quando Corá reuniu todos os seus seguidores à entrada da Tenda do Encontro, incitando-os contra Moisés e Arão, a glória do SENHOR apareceu a toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Afastem-se dessa comunidade para que eu acabe com eles imediatamente”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas Moisés e Arão prostraram-se com o rosto em terra e disseram: “Ó Deus, Deus que a todos dá vida , ficarás tu irado contra toda a comunidade quando um só homem pecou?”</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Diga à comunidade que se afaste das tendas de Corá, Datã e Abirão”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Moisés levantou-se e foi para onde estavam Datã e Abirão, e as autoridades de Israel o seguiram.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ele advertiu a comunidade: “Afastem-se das tendas desses ímpios! Não toquem em nada do que pertence a eles, senão vocês serão eliminados por causa dos pecados deles”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Eles se afastaram das tendas de Corá, Datã e Abirão. Datã e Abirão tinham saído e estavam em pé, à entrada de suas tendas, junto com suas mulheres, seus filhos e suas crianças pequenas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E disse Moisés: “Assim vocês saberão que o SENHOR me enviou para fazer todas essas coisas e que isso não partiu de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Se estes homens tiverem morte natural e experimentarem somente aquilo que normalmente acontece aos homens, então o SENHOR não me enviou.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se o SENHOR fizer acontecer algo totalmente novo, e a terra abrir a sua boca e os engolir, junto com tudo o que é deles, e eles descerem vivos ao Sheol , então vocês saberão que estes homens desprezaram o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim que Moisés acabou de dizer tudo isso, o chão debaixo deles fendeu-se</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>e a terra abriu a sua boca e os engoliu juntamente com suas famílias, com todos os seguidores de Corá e com todos os seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Desceram vivos à sepultura, com tudo o que possuíam; a terra fechou-se sobre eles, e pereceram, desaparecendo do meio da assembleia.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Diante dos seus gritos, todos os israelitas ao redor fugiram, gritando: “A terra vai nos engolir também!”</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então veio fogo da parte do SENHOR e consumiu os duzentos e cinquenta homens que ofereciam incenso.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>“Diga a Eleazar, filho do sacerdote Arão, que apanhe os incensários dentre os restos fumegantes e espalhe as brasas, porque os incensários são santos.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os incensários dos homens que pelo seu pecado perderam a vida serão batidos em forma de lâminas e servirão de revestimento do altar, pois foram apresentados ao SENHOR e se tornaram sagrados. Que sejam um sinal para os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>O sacerdote Eleazar juntou os incensários de bronze que tinham sido apresentados pelos que foram consumidos pelo fogo. Os incensários foram batidos e serviram de revestimento do altar,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>como o SENHOR tinha dito por meio de Moisés. Isso foi feito como memorial para os israelitas, a fim de que ninguém que não fosse descendente de Arão queimasse incenso perante o SENHOR, para não sofrer o que Corá e os seus seguidores sofreram.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>No dia seguinte toda a comunidade de Israel começou a queixar-se contra Moisés e Arão, dizendo: “Vocês mataram o povo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Quando, porém, a comunidade se ajuntou contra Moisés e contra Arão, e eles se voltaram para a Tenda do Encontro, repentinamente a nuvem a cobriu e a glória do SENHOR apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Moisés e Arão foram para a frente da Tenda do Encontro,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>e o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>“Saia do meio dessa comunidade para que eu acabe com eles imediatamente”. Mas eles se prostraram com o rosto em terra;</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e Moisés disse a Arão: “Pegue o seu incensário e ponha incenso nele, com fogo tirado do altar, e vá depressa até a comunidade para fazer propiciação por eles, porque saiu grande ira da parte do SENHOR e a praga começou”.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Arão fez o que Moisés ordenou e correu para o meio da assembleia. A praga já havia começado entre o povo, mas Arão ofereceu o incenso e fez propiciação por eles.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Arão se pôs entre os mortos e os vivos, e a praga cessou.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Foram catorze mil e setecentos os que morreram daquela praga, além dos que haviam morrido por causa de Corá.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Então Arão voltou a Moisés, à entrada da Tenda do Encontro, pois a praga já havia cessado.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Peça aos israelitas que tragam doze varas, uma de cada líder das tribos. Escreva o nome de cada líder em sua vara.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Na vara de Levi escreva o nome de Arão, pois é preciso que haja uma vara para cada chefe das tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deposite-as na Tenda do Encontro, em frente da arca das tábuas da aliança, onde eu me encontro com vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A vara daquele que eu escolher florescerá, e eu me livrarei dessa constante queixa dos israelitas contra vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Moisés falou aos israelitas, e seus líderes deram-lhe doze varas, uma de cada líder das tribos, e a vara de Arão estava entre elas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisés depositou as varas perante o SENHOR na tenda que guarda as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>No dia seguinte Moisés entrou na tenda e viu que a vara de Arão, que representava a tribo de Levi, tinha brotado, produzindo botões e flores, além de amêndoas maduras.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés retirou todas as varas da presença do SENHOR e as levou a todos os israelitas. Eles viram as varas, e cada líder pegou a sua.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Ponha de volta a vara de Arão em frente da arca das tábuas da aliança, para ser guardada como uma advertência para os rebeldes. Isso porá fim à queixa deles contra mim, para que não morram”.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os israelitas disseram a Moisés: “Nós morreremos! Estamos perdidos, estamos todos perdidos!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todo aquele que se aproximar do santuário do SENHOR morrerá. Será que todos nós vamos morrer?”</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Arão: “Você, os seus filhos e a família de seu pai serão responsáveis pelas ofensas contra o santuário; você e seus filhos serão responsáveis pelas ofensas cometidas no exercício do sacerdócio.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Traga também os seus irmãos levitas, que pertencem à tribo de seus antepassados, para se unirem a você e o ajudarem quando você e seus filhos ministrarem perante a tenda que guarda as tábuas da aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eles ficarão a seu serviço e cuidarão também do serviço da Tenda, mas não poderão aproximar-se dos utensílios do santuário ou do altar; se o fizerem, morrerão, tanto eles como vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eles se unirão a vocês e terão a responsabilidade de cuidar da Tenda do Encontro, realizando todos os trabalhos necessários. Ninguém mais poderá aproximar-se de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Vocês terão a responsabilidade de cuidar do santuário e do altar, para que não torne a cair a ira divina sobre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Eu mesmo escolhi os seus irmãos, os levitas, dentre os israelitas, como um presente para vocês, dedicados ao SENHOR para fazerem o trabalho da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mas somente você e seus filhos poderão servir como sacerdotes em tudo o que se refere ao altar e ao que se encontra além do véu. Dou a vocês o serviço do sacerdócio como um presente. Qualquer pessoa não autorizada que se aproximar do santuário terá que ser executada”.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então o SENHOR disse a Arão: “Eu mesmo o tornei responsável pelas contribuições trazidas a mim; todas as ofertas sagradas que os israelitas me derem, eu as dou como porção a você e a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Das ofertas santíssimas vocês terão a parte que é poupada do fogo. Dentre todas as dádivas que me trouxerem como ofertas santíssimas, seja oferta de cereal, seja pelo pecado, seja de reparação, tal parte pertence a você e a seus filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Comam-na como algo santíssimo; todos os do sexo masculino a comerão. Considerem-na santa.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Também dou a você, e a seus filhos e filhas, por decreto perpétuo, as contribuições que cabe a vocês de todas as ofertas dos israelitas e que devem ser ritualmente movidas. Todos os da sua família que estiverem cerimonialmente puros poderão comê-las.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“Dou a você o melhor azeite e o melhor vinho novo e o melhor trigo que eles apresentarem ao SENHOR como primeiros frutos da colheita.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Todos os primeiros frutos da terra que trouxerem ao SENHOR serão seus. Todos os da sua família que estiverem cerimonialmente puros poderão comê-los.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Tudo o que em Israel for consagrado a Deus pertencerá a você.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O primeiro nascido de todo ventre, oferecido ao SENHOR, seja homem, seja animal, será seu. Mas você deverá resgatar todo filho mais velho, como também toda primeira cria de animais impuros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando tiverem um mês de idade, você deverá resgatá-los pelo preço de resgate estabelecido em sessenta gramas de prata, com base no peso padrão do santuário, que são doze gramas.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Não resgate, porém, a primeira cria de uma vaca, de uma ovelha ou de uma cabra. Derrame o sangue deles sobre o altar e queime a sua gordura como uma oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>A carne desses animais pertence a você, como também o peito da oferta movida e a coxa direita.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tudo aquilo que for separado dentre todas as dádivas sagradas que os israelitas apresentarem ao SENHOR eu dou a você e a seus filhos e filhas como decreto perpétuo. É uma aliança de sal perpétua perante o SENHOR, para você e para os seus descendentes”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Arão: “Você não terá herança na terra deles, nem terá porção entre eles; eu sou a sua porção e a sua herança entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>“Dou aos levitas todos os dízimos em Israel como retribuição pelo trabalho que fazem ao servirem na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>De agora em diante os israelitas não poderão aproximar-se da Tenda do Encontro, caso contrário, sofrerão as consequências do seu pecado e morrerão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>É dever dos levitas fazer o trabalho na Tenda do Encontro e assumir a responsabilidade pelas ofensas contra ela. Este é um decreto perpétuo pelas suas gerações. Eles não receberão herança alguma entre os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Em vez disso, dou como herança aos levitas os dízimos que os israelitas apresentarem como contribuição ao SENHOR. É por isso que eu disse que eles não teriam herança alguma entre os israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR disse depois a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Diga o seguinte aos levitas: Quando receberem dos israelitas o dízimo que dou a vocês como herança, vocês deverão apresentar um décimo daquele dízimo como contribuição pertencente ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Essa contribuição será considerada equivalente à do trigo tirado da eira e do vinho do tanque de prensar uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Assim, vocês apresentarão uma contribuição ao SENHOR de todos os dízimos recebidos dos israelitas. Desses dízimos vocês darão a contribuição do SENHOR ao sacerdote Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E deverão apresentar como contribuição ao SENHOR a melhor parte, a parte sagrada de tudo o que for dado a vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Diga aos levitas: Quando vocês apresentarem a melhor parte, ela será considerada equivalente ao produto da eira e do tanque de prensar uvas.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Vocês e suas famílias poderão comer dessa porção em qualquer lugar, pois é o salário pelo trabalho de vocês na Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ao apresentarem a melhor parte, vocês não se tornarão culpados e não profanarão as ofertas sagradas dos israelitas, para que não morram”.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse também o SENHOR a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Esta é uma exigência da lei que o SENHOR ordenou: Mande os israelitas trazerem uma novilha vermelha, sem defeito e sem mancha, sobre a qual nunca tenha sido colocada uma canga.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vocês a darão ao sacerdote Eleazar; ela será levada para fora do acampamento e sacrificada na presença dele.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então o sacerdote Eleazar pegará um pouco do sangue com o dedo e o aspergirá sete vezes, na direção da entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Na presença dele a novilha será queimada: o couro, a carne, o sangue e o excremento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O sacerdote apanhará um pedaço de madeira de cedro, hissopo e lã vermelha e os atirará ao fogo que estiver queimando a novilha.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Depois disso o sacerdote lavará as suas roupas e se banhará com água. Então, poderá entrar no acampamento, mas estará impuro até o cair da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aquele que queimar a novilha também lavará as suas roupas e se banhará com água, e também estará impuro até o cair da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Um homem cerimonialmente puro recolherá as cinzas da novilha e as colocará num local puro, fora do acampamento. Serão guardadas pela comunidade de Israel para uso na água da purificação, para a purificação de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Aquele que recolher as cinzas da novilha também lavará as suas roupas, e ficará impuro até o cair da tarde. Este é um decreto perpétuo, tanto para os israelitas como para os estrangeiros residentes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Quem tocar num cadáver humano ficará impuro durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Deverá purificar-se com essa água no terceiro e no sétimo dias; então estará puro. Mas, se não se purificar no terceiro e no sétimo dias, não estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Quem tocar num cadáver humano e não se purificar, contamina o tabernáculo do SENHOR e será eliminado de Israel. Ficará impuro porque a água da purificação não foi derramada sobre ele; sua impureza permanece sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“Esta é a lei que se aplica quando alguém morre numa tenda: quem entrar na tenda e quem nela estiver ficará impuro sete dias,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e qualquer recipiente que não estiver bem fechado ficará impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Quem estiver no campo e tocar em alguém que tenha sido morto à espada, ou em alguém que tenha sofrido morte natural, ou num osso humano, ou num túmulo, ficará impuro durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Pela pessoa impura, colocarão um pouco das cinzas do holocausto de purificação num jarro e derramarão água da fonte por cima.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então um homem cerimonialmente puro pegará hissopo, molhará na água e a aspergirá sobre a tenda, sobre todos os utensílios e sobre todas as pessoas que estavam ali. Também a aspergirá sobre todo aquele que tiver tocado num osso humano, ou num túmulo, ou em alguém que tenha sido morto ou que tenha sofrido morte natural.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aquele que estiver puro a aspergirá sobre a pessoa impura no terceiro e no sétimo dia, e no sétimo dia deverá purificá-la. Aquele que estiver sendo purificado lavará as suas roupas e se banhará com água, e naquela tarde estará puro.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas, se aquele que estiver impuro não se purificar, será eliminado da assembleia, pois contaminou o santuário do SENHOR. A água da purificação não foi aspergida sobre ele, e ele está impuro.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Este é um decreto perpétuo para eles. “O homem que aspergir a água da purificação também lavará as suas roupas, e todo aquele que tocar na água da purificação ficará impuro até o cair da tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Qualquer coisa na qual alguém que estiver impuro tocar se tornará impura, e qualquer pessoa que nela tocar ficará impura até o cair da tarde”.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>No primeiro mês toda a comunidade de Israel chegou ao deserto de Zim e ficou em Cades. Ali Miriã morreu e foi sepultada.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Não havia água para a comunidade, e o povo se juntou contra Moisés e contra Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Discutiram com Moisés e disseram: “Quem dera tivéssemos morrido quando os nossos irmãos caíram mortos perante o SENHOR!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que vocês trouxeram a assembleia do SENHOR a este deserto, para que nós e os nossos rebanhos morrêssemos aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por que vocês nos tiraram do Egito e nos trouxeram para este lugar terrível? Aqui não há cereal, nem figos, nem uvas, nem romãs, nem água para beber!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés e Arão saíram de diante da assembleia para a entrada da Tenda do Encontro e se prostraram com o rosto em terra, e a glória do SENHOR lhes apareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Pegue a vara, e com o seu irmão Arão reúna a comunidade e diante desta fale àquela rocha, e ela verterá água. Vocês tirarão água da rocha para a comunidade e os rebanhos beberem”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés pegou a vara que estava diante do SENHOR, como este lhe havia ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Moisés e Arão reuniram a assembleia em frente da rocha, e Moisés disse: “Escutem, rebeldes, será que teremos que tirar água desta rocha para dar a vocês?”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Moisés ergueu o braço e bateu na rocha duas vezes com a vara. Jorrou água, e a comunidade e os rebanhos beberam.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR, porém, disse a Moisés e a Arão: “Como vocês não confiaram em mim para honrar minha santidade à vista dos israelitas, vocês não conduzirão esta comunidade para a terra que dou a vocês”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Essas foram as águas de Meribá , onde os israelitas discutiram com o SENHOR e onde ele manifestou sua santidade entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>De Cades, Moisés enviou mensageiros ao rei de Edom, dizendo: “Assim diz o teu irmão Israel: Tu sabes de todas as dificuldades que vieram sobre nós.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os nossos antepassados desceram para o Egito, e ali vivemos durante muitos anos. Os egípcios, porém, nos maltrataram, como também a eles,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>mas, quando clamamos ao SENHOR, ele ouviu o nosso clamor, enviou um anjo e nos tirou do Egito. “Agora estamos em Cades, cidade na fronteira do teu território.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Deixa-nos atravessar a tua terra. Não passaremos por nenhuma plantação ou vinha, nem beberemos água de poço algum. Passaremos pela estrada do rei e não nos desviaremos nem para a direita nem para a esquerda, até que tenhamos atravessado o teu território”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mas Edom respondeu: “Vocês não poderão passar por aqui; se tentarem, nós os atacaremos com a espada”.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E os israelitas disseram: “Iremos pela estrada principal; se nós e os nossos rebanhos bebermos de tua água, pagaremos por ela. Queremos apenas atravessar a pé, e nada mais”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mas Edom insistiu: “Vocês não poderão atravessar”. Então Edom os atacou com um exército grande e poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Visto que Edom se recusou a deixá-los atravessar o seu território, Israel desviou-se dele.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Toda a comunidade israelita partiu de Cades e chegou ao monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Naquele monte, perto da fronteira de Edom, o SENHOR disse a Moisés e a Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>“Arão será reunido aos seus antepassados. Não entrará na terra que dou aos israelitas, porque vocês dois se rebelaram contra a minha ordem junto às águas de Meribá.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Leve Arão e seu filho Eleazar para o alto do monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Tire as vestes de Arão e coloque-as em seu filho Eleazar, pois Arão será reunido aos seus antepassados; ele morrerá ali”.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Moisés fez conforme o SENHOR ordenou; subiram o monte Hor à vista de toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés tirou as vestes de Arão e as colocou em seu filho Eleazar. E Arão morreu no alto do monte. Depois disso, Moisés e Eleazar desceram do monte,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e, quando toda a comunidade soube que Arão tinha morrido, toda a nação de Israel pranteou por ele durante trinta dias.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando o rei cananeu de Arade, que vivia no Neguebe, soube que Israel vinha pela estrada de Atarim, atacou os israelitas e capturou alguns deles.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Israel fez este voto ao SENHOR: “Se entregares este povo em nossas mãos, destruiremos totalmente as suas cidades”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O SENHOR ouviu o pedido de Israel e lhes entregou os cananeus. Israel os destruiu completamente, a eles e às suas cidades; de modo que o lugar foi chamado Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Partiram eles do monte Hor pelo caminho do mar Vermelho, para contornarem a terra de Edom. Mas o povo ficou impaciente no caminho</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>e falou contra Deus e contra Moisés, dizendo: “Por que vocês nos tiraram do Egito para morrermos no deserto? Não há pão! Não há água! E nós detestamos esta comida miserável!”</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então o SENHOR enviou serpentes venenosas que morderam o povo, e muitos morreram.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>O povo foi a Moisés e disse: “Pecamos quando falamos contra o SENHOR e contra você. Ore pedindo ao SENHOR que tire as serpentes do meio de nós”. E Moisés orou pelo povo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés: “Faça uma serpente e coloque-a no alto de um poste; quem for mordido e olhar para ela viverá”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Moisés fez então uma serpente de bronze e a colocou num poste. Quando alguém era mordido por uma serpente e olhava para a serpente de bronze, permanecia vivo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Os israelitas partiram e acamparam em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Depois partiram de Obote e acamparam em Ijé-Abarim, no deserto defronte de Moabe, ao leste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dali partiram e acamparam no vale de Zerede.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Partiram dali e acamparam do outro lado do Arnom, que fica no deserto que se estende até o território amorreu. O Arnom é a fronteira de Moabe, entre Moabe e os amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>É por isso que se diz no Livro das Guerras do SENHOR: “…Vaebe, em Sufá, e os vales, o Arnom</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e as ravinas dos vales que se estendem até a cidade de Ar e chegam até a fronteira de Moabe”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>De lá prosseguiram até Beer, o poço onde o SENHOR disse a Moisés: “Reúna o povo, e eu lhe darei água”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Israel cantou esta canção: “Brote água, ó poço! Cantem a seu respeito,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>a respeito do poço que os líderes cavaram, que os nobres abriram com cetros e cajados”. Então saíram do deserto para Mataná,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>de Mataná para Naaliel, de Naaliel para Bamote,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>e de Bamote para o vale de Moabe, onde o topo do Pisga defronta com o deserto de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Israel enviou mensageiros para dizer a Seom, rei dos amorreus:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Deixa-nos atravessar a tua terra. Não entraremos em nenhuma plantação, em nenhuma vinha, nem beberemos água de poço algum. Passaremos pela estrada do rei até que tenhamos atravessado o teu território”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Seom, porém, não deixou Israel atravessar o seu território. Convocou todo o seu exército e atacou Israel no deserto. Quando chegou a Jaza, lutou contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém Israel o destruiu com a espada e tomou-lhe as terras desde o Arnom até o Jaboque, até o território dos amonitas, pois Jazar estava na fronteira dos amonitas.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Israel capturou todas as cidades dos amorreus e as ocupou, inclusive Hesbom e todos os seus povoados.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Hesbom era a cidade de Seom, rei dos amorreus, que havia lutado contra o antigo rei de Moabe, tendo tomado todas as suas terras até o Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>É por isso que os poetas dizem: “Venham a Hesbom! Seja ela reconstruída; seja restaurada a cidade de Seom!</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>“Fogo saiu de Hesbom, uma chama da cidade de Seom; consumiu Ar, de Moabe, os senhores do alto Arnom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ai de você, Moabe! Você está destruído, ó povo de Camos! Ele fez de seus filhos, fugitivos, e de suas filhas, prisioneiras de Seom, rei dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Mas nós os derrotamos; Hesbom está destruída por todo o caminho até Dibom. Nós os arrasamos até Nofá, e até Medeba”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Assim Israel habitou na terra dos amorreus.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Moisés enviou espiões a Jazar, e os israelitas tomaram os povoados ao redor e expulsaram os amorreus que ali estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Depois voltaram e subiram pelo caminho de Basã, e Ogue, rei de Basã, com todo o seu exército, marchou para enfrentá-los em Edrei.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Mas o SENHOR disse a Moisés: “Não tenha medo dele, pois eu o entreguei a você, juntamente com todo o seu exército e com a sua terra. Você fará com ele o que fez com Seom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então eles o derrotaram, bem como os seus filhos e todo o seu exército, não lhes deixando sobrevivente algum. E tomaram posse da terra dele.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os israelitas partiram e acamparam nas campinas de Moabe, para além do Jordão, perto de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque, filho de Zipor, viu tudo o que Israel tinha feito aos amorreus,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e Moabe teve muito medo do povo, porque era muita gente. Moabe teve pavor dos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então os moabitas disseram aos líderes de Midiã: “Essa multidão devorará tudo o que há ao nosso redor, como o boi devora o capim do pasto”. Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe naquela época,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>enviou mensageiros para chamar Balaão, filho de Beor, que estava em Petor, perto do Eufrates , em sua terra natal. A mensagem de Balaque dizia: “Um povo que saiu do Egito cobre a face da terra e se estabeleceu perto de mim.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Venha agora lançar uma maldição contra ele, pois é forte demais para mim. Talvez então eu tenha condições de derrotá-lo e de expulsá-lo da terra. Pois sei que aquele que você abençoa é abençoado, e aquele que você amaldiçoa é amaldiçoado”.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Os líderes de Moabe e os de Midiã partiram, levando consigo a quantia necessária para pagar os encantamentos mágicos. Quando chegaram, comunicaram a Balaão o que Balaque tinha dito.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse-lhes Balaão: “Passem a noite aqui, e eu trarei a vocês a resposta que o SENHOR me der”. E os líderes moabitas ficaram com ele.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deus veio a Balaão e lhe perguntou: “Quem são esses homens que estão com você?”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Balaão respondeu a Deus: “Balaque, filho de Zipor, rei de Moabe, enviou-me esta mensagem:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Um povo que saiu do Egito cobre a face da terra. Venha agora lançar uma maldição contra ele. Talvez então eu tenha condições de derrotá-lo e de expulsá-lo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Deus disse a Balaão: “Não vá com eles. Você não poderá amaldiçoar este povo, porque é povo abençoado”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Na manhã seguinte Balaão se levantou e disse aos líderes de Balaque: “Voltem para a sua terra, pois o SENHOR não permitiu que eu os acompanhe”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Os líderes moabitas voltaram a Balaque e lhe disseram: “Balaão recusou-se a acompanhar-nos”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaque enviou outros líderes, em maior número e mais importantes do que os primeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Eles foram a Balaão e lhe disseram: “Assim diz Balaque, filho de Zipor: ‘Que nada o impeça de vir a mim,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>porque o recompensarei generosamente e farei tudo o que você me disser. Venha, por favor, e lance para mim uma maldição contra este povo’ ”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Balaão, porém, respondeu aos conselheiros de Balaque: “Mesmo que Balaque me desse o seu palácio cheio de prata e de ouro, eu não poderia fazer coisa alguma, grande ou pequena, que vá além da ordem do SENHOR, o meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Agora, fiquem vocês também aqui esta noite, e eu descobrirei o que mais o SENHOR tem para dizer-me”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Naquela noite, Deus veio a Balaão e lhe disse: “Visto que esses homens vieram chamá-lo, vá com eles, mas faça apenas o que eu disser a você”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Balaão levantou-se pela manhã, pôs a sela sobre a sua jumenta e foi com os líderes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Mas acendeu-se a ira de Deus quando ele foi, e o Anjo do SENHOR pôs-se no caminho para impedi-lo de prosseguir. Balaão ia montado em sua jumenta, e seus dois servos o acompanhavam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Quando a jumenta viu o Anjo do SENHOR parado no caminho, empunhando uma espada, saiu do caminho e prosseguiu pelo campo. Balaão bateu nela para fazê-la voltar ao caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR se pôs num caminho estreito entre duas vinhas, com muros dos dois lados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Quando a jumenta viu o Anjo do SENHOR, encostou-se no muro, apertando o pé de Balaão contra ele. Por isso ele bateu nela de novo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>O Anjo do SENHOR foi adiante e se colocou num lugar estreito, onde não havia espaço para desviar-se, nem para a direita nem para a esquerda.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Quando a jumenta viu o Anjo do SENHOR, deitou-se debaixo de Balaão. Acendeu-se a ira de Balaão, que bateu nela com uma vara.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então o SENHOR abriu a boca da jumenta, e ela disse a Balaão: “Que foi que eu fiz a você, para você bater em mim três vezes?”</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Balaão respondeu à jumenta: “Você me fez de tolo! Quem dera eu tivesse uma espada na mão; eu a mataria agora mesmo”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas a jumenta disse a Balaão: “Não sou sua jumenta, que você sempre montou até o dia de hoje? Tenho eu o costume de fazer isso com você?” “Não”, disse ele.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então o SENHOR abriu os olhos de Balaão, e ele viu o Anjo do SENHOR parado no caminho, empunhando a sua espada. Então Balaão inclinou-se e prostrou-se com o rosto em terra.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o Anjo do SENHOR lhe perguntou: “Por que você bateu três vezes em sua jumenta? Eu vim aqui para impedi-lo de prosseguir porque o seu caminho me desagrada.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>A jumenta me viu e se afastou de mim por três vezes. Se ela não se afastasse, certamente eu já o teria matado; mas a jumenta eu teria poupado”.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Balaão disse ao Anjo do SENHOR: “Pequei. Não percebi que estavas parado no caminho para me impedires de prosseguir. Agora, se o que estou fazendo te desagrada, eu voltarei”.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Então o Anjo do SENHOR disse a Balaão: “Vá com os homens, mas fale apenas o que eu disser a você”. Assim Balaão foi com os príncipes de Balaque.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Quando Balaque soube que Balaão estava chegando, foi ao seu encontro na cidade moabita da fronteira do Arnom, no limite do seu território.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Balaque disse a Balaão: “Não mandei chamá-lo urgentemente? Por que não veio? Acaso não tenho condições de recompensá-lo?”</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>“Aqui estou!”, respondeu Balaão. “Mas seria eu capaz de dizer alguma coisa? Direi somente o que Deus puser em minha boca”.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Então Balaão foi com Balaque até Quiriate-Huzote.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Balaque sacrificou bois e ovelhas, e deu parte da carne a Balaão e aos líderes que com ele estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Na manhã seguinte Balaque levou Balaão até o alto de Bamote-Baal, de onde viu uma parte do povo.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Balaão disse a Balaque: “Construa para mim aqui sete altares e prepare-me sete novilhos e sete carneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Balaque fez o que Balaão pediu, e os dois ofereceram um novilho e um carneiro em cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Balaão disse a Balaque: “Fique aqui junto ao seu holocausto, enquanto eu me retiro. Talvez o SENHOR venha ao meu encontro. O que ele me revelar eu contarei a você”. E foi para um monte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Deus o encontrou, e Balaão disse: “Preparei sete altares, e em cada altar ofereci um novilho e um carneiro”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O SENHOR pôs uma mensagem na boca de Balaão e disse: “Volte a Balaque e dê-lhe essa mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ele voltou a Balaque e o encontrou ao lado de seu holocausto, e com ele todos os líderes de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então Balaão pronunciou este oráculo: “Balaque trouxe-me de Arã, o rei de Moabe buscou-me nas montanhas do oriente. ‘Venha, amaldiçoe a Jacó para mim’, disse ele, ‘venha, pronuncie ameaças contra Israel!’</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Como posso amaldiçoar a quem Deus não amaldiçoou? Como posso pronunciar ameaças contra quem o SENHOR não quis ameaçar?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Dos cumes rochosos eu os vejo, dos montes eu os avisto. Vejo um povo que vive separado e não se considera como qualquer nação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem pode contar o pó de Jacó ou o número da quarta parte de Israel? Morra eu a morte dos justos, e seja o meu fim como o deles!”</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Então Balaque disse a Balaão: “Que foi que você me fez? Eu o chamei para amaldiçoar meus inimigos, mas você nada fez senão abençoá-los!”</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E ele respondeu: “Será que não devo dizer o que o SENHOR põe em minha boca?”</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Balaque lhe disse: “Venha comigo a outro lugar de onde você poderá vê-los; você verá só uma parte, mas não todos eles. E dali amaldiçoe este povo para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então ele o levou para o campo de Zofim, no topo do Pisga, e ali construiu sete altares e ofereceu um novilho e um carneiro em cada altar.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Balaão disse a Balaque: “Fique aqui ao lado de seu holocausto enquanto vou me encontrar com ele ali adiante”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Encontrando-se o SENHOR com Balaão, pôs uma mensagem em sua boca e disse: “Volte a Balaque e dê-lhe essa mensagem”.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ele voltou e o encontrou ao lado de seu holocausto, e com ele os líderes de Moabe. Balaque perguntou-lhe: “O que o SENHOR disse?”</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então ele pronunciou este oráculo: “Levante-se, Balaque, e ouça-me; escute-me, filho de Zipor.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Deus não é homem para que minta, nem filho de homem para que se arrependa. Acaso ele fala e deixa de agir? Acaso promete e deixa de cumprir?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Recebi uma ordem para abençoar; ele abençoou, e não o posso mudar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nenhuma desgraça se vê em Jacó, nenhum sofrimento em Israel. O SENHOR, o seu Deus, está com eles; o brado de aclamação do Rei está no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Deus os está trazendo do Egito; eles têm a força do boi selvagem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Não há magia que possa contra Jacó, nem encantamento contra Israel. Agora se dirá de Jacó e de Israel: ‘Vejam o que Deus tem feito!’</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O povo se levanta como leoa; levanta-se como o leão, que não se deita até que devore a sua presa e beba o sangue das suas vítimas”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Balaque disse então a Balaão: “Não os amaldiçoe nem os abençoe!”</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Balaão respondeu: “Não disse a você que devo fazer tudo o que o SENHOR disser?”</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Balaque disse a Balaão: “Venha, deixe-me levá-lo a outro lugar. Talvez Deus se agrade que dali você os amaldiçoe para mim”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Balaque levou Balaão para o topo do Peor, de onde se vê o deserto de Jesimom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Balaão disse a Balaque: “Edifique-me aqui sete altares e prepare-me sete novilhos e sete carneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Balaque fez o que Balaão disse e ofereceu um novilho e um carneiro em cada altar.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Quando Balaão viu que agradava ao SENHOR abençoar Israel, não recorreu à magia como nas outras vezes, mas voltou o rosto para o deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então viu Israel acampado, tribo por tribo; e o Espírito de Deus veio sobre ele,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>e ele pronunciou este oráculo: “Palavra de Balaão, filho de Beor, palavra daquele cujos olhos veem claramente,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>palavra daquele que ouve as palavras de Deus, daquele que vê a visão que vem do Todo-poderoso , daquele que cai prostrado e vê com clareza:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>“Quão belas são as suas tendas, ó Jacó, as suas habitações, ó Israel!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como vales estendem-se, como jardins que margeiam rios, como aloés plantados pelo SENHOR, como cedros junto às águas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Seus reservatórios de água transbordarão; suas lavouras serão bem irrigadas. “O seu rei será maior do que Agague; o seu reino será exaltado.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Deus os está trazendo do Egito; eles têm a força do boi selvagem. Devoram nações inimigas e despedaçam seus ossos; com suas flechas os atravessam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Como o leão e a leoa eles se abaixam e se deitam, quem ousará despertá-los? Sejam abençoados os que os abençoarem, e amaldiçoados os que os amaldiçoarem!”</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então acendeu-se a ira de Balaque contra Balaão, e, batendo as palmas das mãos, disse: “Eu o chamei para amaldiçoar meus inimigos, mas você já os abençoou três vezes!</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, fuja para a sua casa! Eu disse que daria a você generosa recompensa, mas o SENHOR o impediu de recebê-la”.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas Balaão respondeu a Balaque: “Eu bem que avisei aos mensageiros que você me enviou:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>‘Mesmo que Balaque me desse o seu palácio cheio de prata e de ouro, eu não poderia fazer coisa alguma de minha própria vontade, boa ou má, que vá além da ordem do SENHOR, e devo dizer somente o que o SENHOR disser.’</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora estou voltando para o meu povo, mas venha, deixe-me adverti-lo do que este povo fará ao seu povo nos dias futuros”.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então pronunciou este seu oráculo: “Palavra de Balaão, filho de Beor, palavra daquele cujos olhos veem claramente,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>daquele que ouve as palavras de Deus, que possui o conhecimento do Altíssimo, daquele que vê a visão que vem do Todo-poderoso, daquele que cai prostrado, e vê com clareza:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Eu o vejo, mas não agora; eu o avisto, mas não de perto. Uma estrela surgirá de Jacó; um cetro se levantará de Israel. Ele esmagará as frontes de Moabe e o crânio de todos os descendentes de Sete.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Edom será dominado; Seir, seu inimigo, também será dominado; mas Israel se fortalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>De Jacó sairá o governo; ele destruirá os sobreviventes das cidades”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Balaão viu Amaleque e pronunciou este oráculo: “Amaleque foi o primeiro das nações, mas o seu fim será destruição”.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois viu os queneus e pronunciou este oráculo: “Sua habitação é segura, seu ninho está firmado na rocha;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>todavia, vocês, queneus, serão destruídos quando Assur os levar prisioneiros”.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Finalmente pronunciou este oráculo: “Ah, quem poderá viver quando Deus fizer isto?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Navios virão da costa de Quitim e subjugarão Assur e Héber, mas o seu fim também será destruição”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Balaão se levantou e voltou para casa, e Balaque seguiu o seu caminho.</para>
  <chapter number="25" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Enquanto Israel estava em Sitim, o povo começou a entregar-se à imoralidade sexual com mulheres moabitas,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>que os convidavam aos sacrifícios de seus deuses. O povo comia e se prostrava perante esses deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim Israel se juntou à adoração a Baal-Peor. E a ira do SENHOR acendeu-se contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés: “Prenda todos os chefes desse povo, enforque-os diante do SENHOR, à luz do sol, para que o fogo da ira do SENHOR se afaste de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então Moisés disse aos juízes de Israel: “Cada um de vocês terá que matar aqueles que dentre os seus homens se juntaram à adoração a Baal-Peor”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Um israelita trouxe para casa uma mulher midianita, na presença de Moisés e de toda a comunidade de Israel, que choravam à entrada da Tenda do Encontro.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quando Fineias, filho de Eleazar, neto do sacerdote Arão, viu isso, apanhou uma lança,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>seguiu o israelita até o interior da tenda e atravessou os dois com a lança; atravessou o corpo do israelita e o da mulher. Então cessou a praga contra os israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas os que morreram por causa da praga foram vinte e quatro mil.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“Fineias, filho de Eleazar, neto do sacerdote Arão, desviou a minha ira de sobre os israelitas, pois foi zeloso, com o mesmo zelo que tenho por eles, para que em meu zelo eu não os consumisse.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Diga-lhe, pois, que estabeleço com ele a minha aliança de paz.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dele e dos seus descendentes será a aliança do sacerdócio perpétuo, porque ele foi zeloso pelo seu Deus e fez propiciação pelos israelitas”.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O nome do israelita que foi morto com a midianita era Zinri, filho de Salu, líder de uma família simeonita.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E o nome da mulher midianita que morreu era Cosbi, filha de Zur, chefe de um clã midianita.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Tratem os midianitas como inimigos e matem-nos,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>porque trataram vocês como inimigos quando os enganaram no caso de Peor e de Cosbi, filha de um líder midianita, mulher do povo deles que foi morta pela praga que enviei por causa de Peor”.</para>
  <chapter number="26" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Depois da praga, o SENHOR disse a Moisés e a Eleazar, filho do sacerdote Arão:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Façam um recenseamento de toda a comunidade de Israel, segundo as suas famílias; contem todos os de vinte anos para cima que possam servir no exército de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, frente a Jericó, Moisés e o sacerdote Eleazar falaram com eles e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“Façam um recenseamento dos homens de vinte anos para cima”, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés. Estes foram os israelitas que saíram do Egito:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os descendentes de Rúben, filho mais velho de Israel, foram: de Enoque, o clã enoquita; de Palu, o clã paluíta;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>de Hezrom, o clã hezronita; de Carmi, o clã carmita.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Esses foram os clãs de Rúben; foram contados 43.730 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O filho de Palu foi Eliabe,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>e os filhos de Eliabe foram Nemuel, Datã e Abirão. Estes, Datã e Abirão, foram os líderes da comunidade que se rebelaram contra Moisés e contra Arão, estando entre os seguidores de Corá quando se rebelaram contra o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A terra abriu a boca e os engoliu juntamente com Corá, cujos seguidores morreram quando o fogo devorou duzentos e cinquenta homens, que serviram como sinal de advertência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A descendência de Corá, contudo, não desapareceu.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Os descendentes de Simeão segundo os seus clãs foram: de Nemuel, o clã nemuelita; de Jamim, o clã jaminita; de Jaquim, o clã jaquinita;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>de Zerá, o clã zeraíta; de Saul, o clã saulita.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Esses foram os clãs de Simeão; havia 22.200 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Os descendentes de Gade segundo os seus clãs foram: de Zefom, o clã zefonita; de Hagi, o clã hagita; de Suni, o clã sunita;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>de Ozni, o clã oznita; de Eri, o clã erita;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>de Arodi , o clã arodita; de Areli, o clã arelita.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Esses foram os clãs de Gade; foram contados 40.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Er e Onã eram filhos de Judá, mas morreram em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os descendentes de Judá segundo os seus clãs foram: de Selá, o clã selanita; de Perez, o clã perezita; de Zerá, o clã zeraíta.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Os descendentes de Perez foram: de Hezrom, o clã hezronita; de Hamul, o clã hamulita.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Esses foram os clãs de Judá; foram contados 76.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Os descendentes de Issacar segundo os seus clãs foram: de Tolá, o clã tolaíta; de Puá, o clã punita ;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>de Jasube, o clã jasubita; de Sinrom, o clã sinronita.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Esses foram os clãs de Issacar; foram contados 64.300 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Os descendentes de Zebulom segundo os seus clãs foram: de Serede, o clã seredita; de Elom, o clã elonita; de Jaleel, o clã jaleelita.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Esses foram os clãs de Zebulom; foram contados 60.500 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Os descendentes de José segundo os seus clãs, por meio de Manassés e Efraim, foram:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Os descendentes de Manassés: de Maquir, o clã maquirita (Maquir foi o pai de Gileade); de Gileade, o clã gileadita.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Estes foram os descendentes de Gileade: de Jezer, o clã jezerita; de Heleque, o clã helequita;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>de Asriel, o clã asrielita; de Siquém, o clã siquemita;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>de Semida, o clã semidaíta; de Héfer, o clã heferita.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>(Zelofeade, filho de Héfer, não teve filhos; teve somente filhas, cujos nomes eram Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.)</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Esses foram os clãs de Manassés; foram contados 52.700 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Os descendentes de Efraim segundo os seus clãs foram: de Sutela, o clã sutelaíta; de Bequer, o clã bequerita; de Taã, o clã taanita.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Estes foram os descendentes de Sutela: de Erã, o clã eranita.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Esses foram os clãs de Efraim; foram contados 32.500 homens. Esses foram os descendentes de José segundo os seus clãs.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Os descendentes de Benjamim segundo os seus clãs foram: de Belá, o clã belaíta; de Asbel, o clã asbelita; de Airã, o clã airamita;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>de Sufã , o clã sufamita; de Hufã, o clã hufamita.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Os descendentes de Belá, por meio de Arde e Naamã, foram: de Arde , o clã ardita; de Naamã, o clã naamanita.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Esses foram os clãs de Benjamim; foram contados 45.600 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Os descendentes de Dã segundo os seus clãs foram: de Suã, o clã suamita. Esses foram os clãs de Dã,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>todos eles clãs suamitas; foram contados 64.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Os descendentes de Aser segundo os seus clãs foram: de Imna, o clã imnaíta; de Isvi, o clã isvita; de Berias, o clã beriaíta;</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>e dos descendentes de Berias: de Héber, o clã heberita; de Malquiel, o clã malquielita.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Aser teve uma filha chamada Sera.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Esses foram os clãs de Aser; foram contados 53.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Os descendentes de Naftali segundo os seus clãs foram: de Jazeel, o clã jazeelita; de Guni, o clã gunita;</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>de Jezer, o clã jezerita; de Silém, o clã silemita.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Esses foram os clãs de Naftali; foram contados 45.400 homens.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>O número total dos homens de Israel foi 601.730.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Disse ainda o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>“A terra será repartida entre eles como herança, de acordo com o número dos nomes alistados.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>A um clã maior dê uma herança maior, e a um clã menor, uma herança menor; cada um receberá a sua herança de acordo com o seu número de recenseados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>A terra, porém, será distribuída por sorteio. Cada um herdará sua parte de acordo com o nome da tribo de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Cada herança será distribuída por sorteio entre os clãs maiores e os menores”.</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Estes foram os levitas contados segundo os seus clãs: de Gérson, o clã gersonita; de Coate, o clã coatita; de Merari, o clã merarita.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Estes também eram clãs levitas: o clã libnita; o clã hebronita; o clã malita; o clã musita; o clã coreíta. Coate foi o pai de Anrão;</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>o nome da mulher de Anrão era Joquebede, descendente de Levi, que nasceu no Egito. Ela lhe deu à luz Arão, Moisés e Miriã, irmã deles.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Arão foi o pai de Nadabe, Abiú, Eleazar e Itamar.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>Mas Nadabe e Abiú morreram quando apresentaram uma oferta com fogo profano perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>O total de levitas do sexo masculino, de um mês de idade para cima, que foram contados foi 23.000. Não foram contados junto com os outros israelitas porque não receberam herança entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>São esses os que foram recenseados por Moisés e pelo sacerdote Eleazar quando contaram os israelitas nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, frente a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="64" style="v"/>Nenhum deles estava entre os que foram contados por Moisés e pelo sacerdote Arão quando contaram os israelitas no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="65" style="v"/>Pois o SENHOR tinha dito àqueles israelitas que eles iriam morrer no deserto, e nenhum deles sobreviveu, exceto Calebe, filho de Jefoné, e Josué, filho de Num.</para>
  <chapter number="27" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Aproximaram-se as filhas de Zelofeade, filho de Héfer, neto de Gileade, bisneto de Maquir, trineto de Manassés; pertencia aos clãs de Manassés, filho de José. Os nomes das suas filhas eram Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Elas se prostraram à entrada da Tenda do Encontro diante de Moisés, do sacerdote Eleazar, dos líderes de toda a comunidade, e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Nosso pai morreu no deserto. Ele não estava entre os seguidores de Corá, que se ajuntaram contra o SENHOR, mas morreu por causa do seu próprio pecado e não deixou filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por que o nome de nosso pai deveria desaparecer de seu clã por não ter tido um filho? Dê-nos propriedade entre os parentes de nosso pai”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Moisés levou o caso perante o SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>e o SENHOR lhe disse:</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“As filhas de Zelofeade têm razão. Você lhes dará propriedade como herança entre os parentes do pai delas e lhes passará a herança do pai.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>“Diga aos israelitas: Se um homem morrer e não deixar filho, transfiram a sua herança para a sua filha.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Se ele não tiver filha, deem a sua herança aos irmãos dele.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Se não tiver irmãos, deem-na aos irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se ainda seu pai não tiver irmãos, deem a herança ao parente mais próximo em seu clã”. Esta será uma exigência legal para os israelitas, como o SENHOR ordenou a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Suba este monte da serra de Abarim e veja a terra que dei aos israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Depois de vê-la, você também será reunido ao seu povo, como seu irmão Arão,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>pois, quando a comunidade se rebelou nas águas do deserto de Zim, vocês dois desobedeceram à minha ordem de honrar minha santidade perante eles”. Isso aconteceu nas águas de Meribá, em Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Moisés disse ao SENHOR:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Que o SENHOR, o Deus que a todos dá vida , designe um homem como líder desta comunidade</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>para conduzi-los em suas batalhas, para que a comunidade do SENHOR não seja como ovelhas sem pastor”.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR disse a Moisés: “Chame Josué, filho de Num, homem em quem está o Espírito , e imponha as mãos sobre ele.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Faça-o apresentar-se ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade e o comissione na presença deles.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Dê-lhe parte da sua autoridade para que toda a comunidade de Israel lhe obedeça.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ele deverá apresentar-se ao sacerdote Eleazar, que lhe dará diretrizes ao consultar o Urim perante o SENHOR. Josué e toda a comunidade dos israelitas seguirão suas instruções quando saírem para a batalha”.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Moisés fez como o SENHOR lhe ordenou. Chamou Josué e o apresentou ao sacerdote Eleazar e a toda a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Impôs as mãos sobre ele e o comissionou. Tudo conforme o SENHOR tinha dito por meio de Moisés.</para>
  <chapter number="28" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas e diga-lhes: Tenham o cuidado de apresentar-me na época designada a comida para as minhas ofertas preparadas no fogo, como um aroma que me seja agradável.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Diga-lhes: Esta é a oferta preparada no fogo que vocês apresentarão ao SENHOR: dois cordeiros de um ano, sem defeito, como holocausto diário.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ofereçam um cordeiro pela manhã e um ao cair da tarde,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>juntamente com uma oferta de cereal de um jarro da melhor farinha amassada com um litro de azeite de olivas batidas.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Este é o holocausto diário instituído no monte Sinai, de aroma agradável; é oferta dedicada ao SENHOR, preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>A oferta derramada que a acompanha será um litro de bebida fermentada para cada cordeiro. Derramem a oferta de bebida para o SENHOR no Lugar Santo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ofereçam o segundo cordeiro ao cair da tarde, juntamente com o mesmo tipo de oferta de cereal e de oferta derramada que vocês prepararem de manhã. É uma oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“No dia de sábado, façam uma oferta de dois cordeiros de um ano de idade e sem defeito, juntamente com a oferta derramada e com uma oferta de cereal de dois jarros da melhor farinha amassada com óleo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Este é o holocausto para cada sábado, além do holocausto diário e da oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>“No primeiro dia de cada mês, apresentem ao SENHOR um holocausto de dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Para cada novilho deverá haver uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com óleo; para o carneiro, uma oferta de cereal de dois jarros da melhor farinha amassada com óleo;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>e para cada cordeiro, uma oferta de cereal de um jarro da melhor farinha amassada com óleo. É um holocausto, de aroma agradável, uma oferta dedicada ao SENHOR, preparada no fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para cada novilho deverá haver uma oferta derramada de meio galão de vinho; para o carneiro, um litro; e para cada cordeiro, um litro. É o holocausto mensal, que deve ser oferecido cada lua nova durante o ano.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Além do holocausto diário com a oferta derramada, um bode será oferecido ao SENHOR como sacrifício pelo pecado.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“No décimo quarto dia do primeiro mês é a Páscoa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>No décimo quinto dia desse mês haverá uma festa; durante sete dias comam pão sem fermento.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>No primeiro dia convoquem uma santa assembleia e não façam trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Apresentem ao SENHOR uma oferta preparada no fogo, um holocausto de dois novilhos, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Para cada novilho preparem uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com óleo; para o carneiro, dois jarros;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e para cada cordeiro, um jarro.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ofereçam um bode como sacrifício pela culpa, para fazer propiciação por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Apresentem essas ofertas além do holocausto diário oferecido pela manhã.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Façam assim diariamente, durante sete dias: apresentem a comida para a oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR; isso será feito além do holocausto diário e da sua oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>No sétimo dia convoquem uma santa reunião e não façam trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“No dia da festa da colheita dos primeiros frutos, a festa das semanas , quando apresentarem ao SENHOR uma oferta do cereal novo, convoquem uma santa assembleia e não façam trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Apresentem um holocausto de dois novilhos, de um carneiro e de sete cordeiros de um ano, como aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Para cada novilho deverá haver uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com óleo; para o carneiro, dois jarros;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>e para cada um dos cordeiros, um jarro.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ofereçam também um bode para fazer propiciação por vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Preparem tudo isso junto com a oferta derramada, além do holocausto diário e da oferta de cereal. Verifiquem que os animais sejam sem defeito.</para>
  <chapter number="29" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>“No primeiro dia do sétimo mês convoquem uma santa assembleia e não façam trabalho algum. Nesse dia vocês tocarão as trombetas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Como aroma agradável ao SENHOR, ofereçam um holocausto de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para o novilho preparem uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com óleo; para o carneiro, dois jarros;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e para cada um dos sete cordeiros, um jarro.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, para fazer propiciação por vocês,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>além dos holocaustos mensais e diários com as ofertas de cereal e com as ofertas derramadas, conforme prescritas. São ofertas preparadas no fogo, de aroma agradável ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“No décimo dia desse sétimo mês convoquem uma santa assembleia. Vocês se humilharão e não farão trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Apresentem como aroma agradável ao SENHOR um holocausto de um novilho, de um carneiro e de sete cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Para o novilho preparem uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com óleo; para o carneiro, dois jarros;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>e para cada um dos sete cordeiros, um jarro.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do sacrifício pelo pecado para fazer propiciação e do holocausto diário com a oferta de cereal e com as ofertas derramadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>“No décimo quinto dia do sétimo mês convoquem uma santa assembleia e não façam trabalho algum. Celebrem uma festa ao SENHOR durante sete dias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Apresentem a seguinte oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR: um holocausto de treze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Para cada um dos treze novilhos preparem uma oferta de cereal de três jarros da melhor farinha amassada com óleo; para cada um dos carneiros, dois jarros;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>e para cada um dos catorze cordeiros, um jarro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta de cereal e com a oferta derramada.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“No segundo dia preparem doze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para a oferta de novilhos, carneiros e cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>“No terceiro dia preparem onze novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Para a oferta de novilhos, carneiros e cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“No quarto dia preparem dez novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para a oferta de novilhos, carneiros e cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“No quinto dia preparem nove novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Para a oferta de novilhos, carneiros e cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“No sexto dia preparem oito novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Para a oferta de novilhos, carneiros e cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“No sétimo dia preparem sete novilhos, dois carneiros e catorze cordeiros de um ano de idade, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Para a oferta de novilhos, carneiros e cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>“No oitavo dia convoquem uma assembleia e não façam trabalho algum.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Apresentem uma oferta preparada no fogo, de aroma agradável ao SENHOR, um holocausto de um novilho, um carneiro e sete cordeiros de um ano, todos sem defeito.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Para a oferta do novilho, do carneiro e dos cordeiros, preparem ofertas derramadas e de cereal, de acordo com o número especificado.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Ofereçam também um bode como sacrifício pelo pecado, além do holocausto diário com a oferta derramada e com a oferta de cereal.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>“Além dos votos que fizerem e das ofertas voluntárias, preparem isto para o SENHOR nas festas que são designadas a vocês: os holocaustos, as ofertas derramadas, de cereal e de comunhão ”.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Moisés comunicou aos israelitas tudo o que o SENHOR lhe tinha ordenado.</para>
  <chapter number="30" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Moisés disse aos chefes das tribos de Israel: “É isto que o SENHOR ordena:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Quando um homem fizer um voto ao SENHOR ou um juramento que o obrigar a algum compromisso, não poderá quebrar a sua palavra, mas terá que cumprir tudo o que disse.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Quando uma moça que ainda vive na casa de seu pai fizer um voto ao SENHOR ou obrigar-se por um compromisso</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>e seu pai souber do voto ou compromisso, mas nada lhe disser, então todos os votos e cada um dos compromissos pelos quais se obrigou serão válidos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mas, se o pai a proibir quando souber do voto, nenhum dos votos ou dos compromissos pelos quais se obrigou será válido; o SENHOR a livrará porque o seu pai a proibiu.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Se ela se casar depois de fazer um voto ou depois de seus lábios proferirem uma promessa precipitada pela qual obriga a si mesma</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>e o seu marido o souber, mas nada lhe disser no dia em que ficar sabendo, então os seus votos ou compromissos pelos quais ela se obrigou serão válidos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, se o seu marido a proibir quando o souber, anulará o voto que a obriga ou a promessa precipitada pela qual ela se obrigou, e o SENHOR a livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>“Qualquer voto ou compromisso assumido por uma viúva ou por uma mulher divorciada será válido.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Se uma mulher que vive com o seu marido fizer um voto ou obrigar-se por juramento a um compromisso</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>e o seu marido o souber, mas nada lhe disser e não a proibir, então todos os votos ou compromissos pelos quais ela se obrigou serão válidos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas, se o seu marido os anular quando deles souber, então nenhum dos votos ou compromissos que saíram de seus lábios será válido. Seu marido os anulou, e o SENHOR a livrará.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O marido poderá confirmar ou anular qualquer voto ou qualquer compromisso que a obrigue a humilhar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas, se o marido nada lhe disser a respeito disso até o dia seguinte, com isso confirma todos os seus votos ou compromissos pelos quais se obrigou. Ele os confirma por nada lhe dizer quando os ouviu.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se, contudo, ele os anular algum tempo depois de ouvi-los, ele sofrerá as consequências de sua iniquidade”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>São essas as ordenanças que o SENHOR deu a Moisés a respeito do relacionamento entre um homem e sua mulher, e entre um pai e sua filha moça que ainda vive na casa do pai.</para>
  <chapter number="31" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Vingue-se dos midianitas pelo que fizeram aos israelitas. Depois disso você será reunido aos seus antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Moisés disse ao povo: “Armem alguns dos homens para irem à guerra contra os midianitas e executarem a vingança do SENHOR contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Enviem à batalha mil homens de cada tribo de Israel”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Doze mil homens armados para a guerra, mil de cada tribo, foram mandados pelos clãs de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés os enviou à guerra, mil de cada tribo, juntamente com Fineias, filho do sacerdote Eleazar, que levou consigo objetos do santuário e as cornetas para o toque de guerra.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lutaram então contra Midiã, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés, e mataram todos os homens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Entre os mortos estavam os cinco reis de Midiã: Evi, Requém, Zur, Hur e Reba. Também mataram à espada Balaão, filho de Beor.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os israelitas capturaram as mulheres e as crianças midianitas e tomaram como despojo todos os rebanhos e bens dos midianitas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Queimaram todas as cidades em que os midianitas haviam se estabelecido, bem como todos os seus acampamentos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tomaram todos os despojos, incluindo pessoas e animais,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>e levaram os prisioneiros, homens e mulheres, e os despojos a Moisés, ao sacerdote Eleazar e à comunidade de Israel, em seu acampamento, nas campinas de Moabe, frente a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés, o sacerdote Eleazar e todos os líderes da comunidade saíram para recebê-los fora do acampamento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas Moisés indignou-se contra os oficiais do exército que voltaram da guerra, os líderes de milhares e os líderes de centenas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>“Vocês deixaram todas as mulheres vivas?”, perguntou-lhes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Foram elas que seguiram o conselho de Balaão e levaram Israel a ser infiel ao SENHOR no caso de Peor, de modo que uma praga feriu a comunidade do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Agora matem todos os meninos. E matem também todas as mulheres que se deitaram com homem,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>mas poupem todas as meninas virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>“Todos vocês que mataram alguém ou que tocaram em algum morto ficarão sete dias fora do acampamento. No terceiro e no sétimo dia vocês deverão purificar a vocês mesmos e aos seus prisioneiros.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Purifiquem toda roupa e também tudo o que é feito de couro, de pelo de bode ou de madeira.”</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Depois o sacerdote Eleazar disse aos soldados que tinham ido à guerra: “Esta é a exigência da lei que o SENHOR ordenou a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ouro, prata, bronze, ferro, estanho, chumbo</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>e tudo o que resista ao fogo, vocês terão que passar pelo fogo para purificá-los, mas também deverão purificá-los com a água da purificação. E tudo o que não resistir ao fogo terá que passar pela água.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>No sétimo dia lavem as suas roupas, e vocês ficarão puros. Depois, poderão entrar no acampamento”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Você, o sacerdote Eleazar e os chefes das famílias da comunidade deverão contar todo o povo e os animais capturados.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dividam os despojos pelos guerreiros que participaram da batalha e o restante da comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Daquilo que os guerreiros trouxeram da guerra, separem como tributo ao SENHOR um de cada quinhentos, sejam pessoas, bois, jumentos, ovelhas ou bodes.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Tomem esse tributo da metade que foi dada como porção a eles e entreguem-no ao sacerdote Eleazar como a porção do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Da metade dada aos israelitas, escolham um de cada cinquenta, sejam pessoas, bois, jumentos, ovelhas ou bodes. Entreguem-nos aos levitas, encarregados de cuidar do tabernáculo do SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar fizeram como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Os despojos que restaram da presa tomada pelos soldados foram 675.000 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>72.000 cabeças de gado,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>61.000 jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>e 32.000 mulheres virgens.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>A metade dada aos que lutaram na guerra foi esta: 337.500 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>das quais o tributo para o SENHOR foram 675;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>36.000 cabeças de gado, das quais o tributo para o SENHOR foram 72;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>30.500 jumentos, dos quais o tributo para o SENHOR foram 61;</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>16.000 pessoas, das quais o tributo para o SENHOR foram 32.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Moisés deu o tributo ao sacerdote Eleazar como contribuição ao SENHOR, conforme o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>A outra metade, pertencente aos israelitas, Moisés separou da dos combatentes;</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>essa era a metade pertencente à comunidade, com 337.500 ovelhas,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>36.000 cabeças de gado,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>30.500 jumentos</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>e 16.000 pessoas.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Da metade pertencente aos israelitas, Moisés escolheu um de cada cinquenta, tanto de pessoas como de animais, conforme o SENHOR lhe tinha ordenado, e os entregou aos levitas, encarregados de cuidar do tabernáculo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Então os oficiais que estavam sobre as unidades do exército, os líderes de milhares e os líderes de centenas foram a Moisés</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>e lhe disseram: “Seus servos contaram os soldados sob o nosso comando, e não está faltando ninguém.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Por isso trouxemos como oferta ao SENHOR os artigos de ouro dos quais cada um de nós se apossou: braceletes, pulseiras, anéis-selo, brincos e colares; para fazer propiciação por nós perante o SENHOR”.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam deles todas as joias de ouro.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Todo o ouro dado pelos líderes de milhares e pelos líderes de centenas que Moisés e Eleazar apresentaram como contribuição ao SENHOR pesou duzentos quilos.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Cada soldado tinha tomado despojos para si mesmo.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Moisés e o sacerdote Eleazar receberam o ouro dado pelos líderes de milhares e pelos líderes de centenas e o levaram para a Tenda do Encontro como memorial, para que o SENHOR se lembrasse dos israelitas.</para>
  <chapter number="32" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>As tribos de Rúben e de Gade, donas de numerosos rebanhos, viram que as terras de Jazar e de Gileade eram próprias para a criação de gado.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por isso foram a Moisés, ao sacerdote Eleazar e aos líderes da comunidade e disseram:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“Atarote, Dibom, Jazar, Ninra, Hesbom, Eleale, Sebã, Nebo e Beom,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>terras que o SENHOR subjugou perante a comunidade de Israel, são próprias para a criação de gado, e os seus servos possuem gado”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E acrescentaram: “Se podemos contar com o favor de vocês, deixem que essa terra seja dada a estes seus servos como herança. Não nos façam atravessar o Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisés respondeu aos homens de Gade e de Rúben: “E os seus compatriotas irão à guerra enquanto vocês ficam aqui?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por que vocês desencorajam os israelitas de entrar na terra que o SENHOR lhes deu?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Foi isso que os pais de vocês fizeram quando os enviei de Cades-Barneia para verem a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Depois de subirem ao vale de Escol e examinarem a terra, desencorajaram os israelitas de entrar na terra que o SENHOR lhes tinha dado.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>A ira do SENHOR se acendeu naquele dia, e ele fez este juramento:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>‘Como não me seguiram de coração íntegro, nenhum dos homens de vinte anos para cima que saíram do Egito verá a terra que prometi sob juramento a Abraão, a Isaque e a Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>com exceção de Calebe, filho de Jefoné, o quenezeu, e Josué, filho de Num, que seguiram o SENHOR com integridade de coração’.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A ira do SENHOR acendeu-se contra Israel, e ele os fez andar errantes no deserto durante quarenta anos, até que passou toda a geração daqueles que lhe tinham desagradado com seu mau procedimento.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>“E aí estão vocês, raça de pecadores, pondo-se no lugar dos seus antepassados e acendendo ainda mais a ira do SENHOR contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Se deixarem de segui-lo, de novo ele os abandonará no deserto, e vocês serão o motivo da destruição de todo este povo”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então se aproximaram de Moisés e disseram: “Gostaríamos de construir aqui currais para o nosso gado e cidades para as nossas mulheres e para os nossos filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mas nós nos armaremos e estaremos prontos para ir à frente dos israelitas até que os tenhamos levado ao seu lugar. Enquanto isso, nossas mulheres e nossos filhos morarão em cidades fortificadas para se protegerem dos habitantes da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Não retornaremos aos nossos lares enquanto todos os israelitas não receberem a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não receberemos herança alguma com eles do outro lado do Jordão, uma vez que a nossa herança nos seja dada no lado leste do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Disse-lhes Moisés: “Se fizerem isso, se perante o SENHOR vocês se armarem para a guerra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>e se, armados, todos vocês atravessarem o Jordão perante o SENHOR até que ele tenha expulsado os seus inimigos da frente dele,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>então, quando a terra estiver subjugada perante o SENHOR, vocês poderão voltar e estarão livres da sua obrigação para com o SENHOR e para com Israel. E esta terra será propriedade de vocês perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>“Mas, se vocês não fizerem isso, estarão pecando contra o SENHOR; e estejam certos de que vocês não escaparão do pecado cometido.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Construam cidades para as suas mulheres e crianças e currais para os seus rebanhos, mas façam o que vocês prometeram”.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então os homens de Gade e de Rúben disseram a Moisés: “Nós, seus servos, faremos como o meu senhor ordena.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nossos filhos e nossas mulheres, e todos os nossos rebanhos ficarão aqui nas cidades de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas os seus servos, todos os homens armados para a batalha, atravessarão para lutar perante o SENHOR, como o meu senhor está dizendo”.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Moisés deu as seguintes instruções acerca deles ao sacerdote Eleazar, a Josué, filho de Num, e aos chefes de família das tribos israelitas:</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Se os homens de Gade e de Rúben, todos eles armados para a batalha, atravessarem o Jordão com vocês perante o SENHOR, então, quando a terra for subjugada perante vocês, entreguem-lhes como propriedade a terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mas, se não atravessarem armados com vocês, terão que aceitar a propriedade deles com vocês em Canaã”.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Os homens de Gade e de Rúben responderam: “Os seus servos farão o que o SENHOR disse.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Atravessaremos o Jordão perante o SENHOR e entraremos armados em Canaã, mas a propriedade que receberemos como herança estará deste lado do Jordão”.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Moisés deu às tribos de Gade e de Rúben e à metade da tribo de Manassés, filho de José, o reino de Seom, rei dos amorreus, e o reino de Ogue, rei de Basã, toda a terra com as suas cidades e o território ao redor delas.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>A tribo de Gade construiu Dibom, Atarote, Aroer,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Atarote-Sofã, Jazar, Jogbeá,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Bete-Ninra e Bete-Harã como cidades fortificadas e fez currais para os seus rebanhos.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a tribo de Rúben reconstruiu Hesbom, Eleale e Quiriataim,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>bem como Nebo e Baal-Meom (esses nomes foram mudados) e Sibma. E deu outros nomes a essas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Os descendentes de Maquir, filho de Manassés, foram a Gileade, tomaram posse dela e expulsaram os amorreus que lá estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Então Moisés deu Gileade aos maquiritas, descendentes de Manassés, e eles passaram a habitar ali.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Jair, descendente de Manassés, conquistou os povoados deles e os chamou Havote-Jair.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Noba conquistou Quenate e os seus povoados e a chamou Noba, dando-lhe seu próprio nome.</para>
  <chapter number="33" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Estas são as jornadas dos israelitas quando saíram do Egito, organizados segundo as suas divisões, sob a liderança de Moisés e Arão.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por ordem do SENHOR Moisés registrou as etapas da jornada deles. Esta foi a jornada deles, por etapas:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Os israelitas partiram de Ramessés no décimo quinto dia do primeiro mês, no dia seguinte ao da Páscoa. Saíram, marchando desafiadoramente à vista de todos os egípcios,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>enquanto estes sepultavam o primeiro filho de cada um deles, que o SENHOR matou. O SENHOR impôs castigo aos seus deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os israelitas partiram de Ramessés e acamparam em Sucote.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Partiram de Sucote e acamparam em Etã, nos limites do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Partiram de Etã, voltaram para Pi-Hairote, a leste de Baal-Zefom, e acamparam perto de Migdol.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Partiram de Pi-Hairote e atravessaram o mar, chegando ao deserto, e, depois de viajarem três dias no deserto de Etã, acamparam em Mara.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Partiram de Mara e foram para Elim, onde havia doze fontes e setenta palmeiras, e acamparam ali.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Partiram de Elim e acamparam junto ao mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Partiram do mar Vermelho e acamparam no deserto de Sim.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Partiram do deserto de Sim e acamparam em Dofca.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Partiram de Dofca e acamparam em Alus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Partiram de Alus e acamparam em Refidim, onde não havia água para o povo beber.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Partiram de Refidim e acamparam no deserto do Sinai.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Partiram do deserto do Sinai e acamparam em Quibrote-Hataavá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Partiram de Quibrote-Hataavá e acamparam em Hazerote.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Partiram de Hazerote e acamparam em Ritmá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Partiram de Ritmá e acamparam em Rimom-Perez.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Partiram de Rimom-Perez e acamparam em Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Partiram de Libna e acamparam em Rissa.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Partiram de Rissa e acamparam em Queelata.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Partiram de Queelata e acamparam no monte Séfer.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Partiram do monte Séfer e acamparam em Harada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Partiram de Harada e acamparam em Maquelote.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Partiram de Maquelote e acamparam em Taate.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Partiram de Taate e acamparam em Terá.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Partiram de Terá e acamparam em Mitca.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Partiram de Mitca e acamparam em Hasmona.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Partiram de Hasmona e acamparam em Moserote.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Partiram de Moserote e acamparam em Bene-Jaacã.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Partiram de Bene-Jaacã e acamparam em Hor-Gidgade.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Partiram de Hor-Gidgade e acamparam em Jotbatá.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Partiram de Jotbatá e acamparam em Abrona.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Partiram de Abrona e acamparam em Eziom-Geber.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Partiram de Eziom-Geber e acamparam em Cades, no deserto de Zim.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Partiram de Cades e acamparam no monte Hor, na fronteira de Edom.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Por ordem do SENHOR, o sacerdote Arão subiu o monte Hor, onde morreu no primeiro dia do quinto mês do quadragésimo ano depois que os israelitas saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Arão tinha cento e vinte e três anos de idade quando morreu no monte Hor.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>O rei cananeu de Arade, que vivia no Neguebe, na terra de Canaã, soube que os israelitas estavam chegando.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Eles partiram do monte Hor e acamparam em Zalmona.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Partiram de Zalmona e acamparam em Punom.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Partiram de Punom e acamparam em Obote.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Partiram de Obote e acamparam em Ijé-Abarim, na fronteira de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Partiram de Ijim e acamparam em Dibom-Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Partiram de Dibom-Gade e acamparam em Almom-Diblataim.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Partiram de Almom-Diblataim e acamparam nos montes de Abarim, defronte de Nebo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Partiram dos montes de Abarim e acamparam nas campinas de Moabe junto ao Jordão, frente a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Nas campinas de Moabe eles acamparam junto ao Jordão, desde Bete-Jesimote até Abel-Sitim.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, frente a Jericó, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando vocês atravessarem o Jordão para entrar em Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>expulsem da frente de vocês todos os habitantes da terra. Destruam todas as imagens esculpidas e todos os ídolos fundidos, e derrubem todos os altares idólatras deles.</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>Apoderem-se da terra e instalem-se nela, pois eu dei a vocês a terra para que dela tomem posse.</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>Distribuam a terra por sorteio, de acordo com os seus clãs. Aos clãs maiores vocês darão uma herança maior, e aos menores, uma herança menor. Cada clã receberá a terra que lhe cair por sorte. Distribuam-na entre as tribos dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>“Se, contudo, vocês não expulsarem os habitantes da terra, aqueles que vocês permitirem ficar se tornarão farpas em seus olhos e espinhos em suas costas. Eles causarão problemas para vocês na terra em que vocês irão morar.</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>Então farei a vocês o mesmo que planejo fazer a eles”.</para>
  <chapter number="34" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Dê ordem aos israelitas e diga-lhes: Quando vocês entrarem em Canaã, a terra que será sorteada para vocês como herança terá estas fronteiras:</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>“O lado sul começará no deserto de Zim, junto à fronteira de Edom. No leste, sua fronteira sul começará na extremidade do mar Salgado ,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>passará pelo sul da subida de Acrabim , prosseguirá até Zim e irá para o sul de Cades-Barneia. Depois passará por Hazar-Adar e irá até Azmom,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>onde fará uma curva e se juntará ao ribeiro do Egito, indo terminar no Mar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“A fronteira ocidental de vocês será o litoral do mar Grande. Será essa a fronteira do oeste.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>“Esta será a fronteira norte: façam uma linha desde o mar Grande até o monte Hor,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>e do monte Hor até Lebo-Hamate. O limite da fronteira será Zedade,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>prosseguirá até Zifrom e terminará em Hazar-Enã. Será essa a fronteira norte de vocês.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Esta será a fronteira oriental: façam uma linha de Hazar-Enã até Sefã.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A fronteira descerá de Sefã até Ribla, no lado oriental de Aim, e prosseguirá ao longo das encostas a leste do mar de Quinerete.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>A fronteira descerá ao longo do Jordão e terminará no mar Salgado. “Será essa a terra de vocês, com as suas fronteiras de todos os lados”.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Moisés ordenou aos israelitas: “Distribuam a terra por sorteio como herança. O SENHOR ordenou que seja dada às nove tribos e meia,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>porque as famílias da tribo de Rúben, da tribo de Gade e da metade da tribo de Manassés já receberam a herança delas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Estas duas tribos e meia receberam sua herança no lado leste do Jordão, frente a Jericó, na direção do nascer do sol”.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>“Estes são os nomes dos homens que deverão distribuir a terra a vocês como herança: o sacerdote Eleazar e Josué, filho de Num.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Designem um líder de cada tribo para ajudar a distribuir a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Estes são os seus nomes: Calebe, filho de Jefoné, da tribo de Judá;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Samuel, filho de Amiúde, da tribo de Simeão;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Elidade, filho de Quislom, da tribo de Benjamim;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Buqui, filho de Jogli, o líder da tribo de Dã;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Haniel, filho de Éfode, o líder da tribo de Manassés, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Quemuel, filho de Siftã, o líder da tribo de Efraim, filho de José;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Elisafã, filho de Parnaque, o líder da tribo de Zebulom;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Paltiel, filho de Azã, o líder da tribo de Issacar;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Aiúde, filho de Selomi, o líder da tribo de Aser;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pedael, filho de Amiúde, o líder da tribo de Naftali”.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Foram esses os homens a quem o SENHOR ordenou que distribuíssem a herança aos israelitas na terra de Canaã.</para>
  <chapter number="35" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, frente a Jericó, o SENHOR disse a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>“Ordene aos israelitas que, da herança que possuem, deem cidades para os levitas morarem. E deem-lhes também pastagens ao redor das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Assim eles terão cidades para habitar e pastagens para o gado, para os rebanhos e para todos os seus outros animais de criação.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>“As pastagens ao redor das cidades que vocês derem aos levitas se estenderão para fora quatrocentos e cinquenta metros , a partir do muro da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do lado de fora da cidade, meçam novecentos metros para o lado leste, para o lado sul, para o lado oeste e para o lado norte, tendo a cidade no centro. Eles terão essa área para pastagens das cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>“Seis das cidades que vocês derem aos levitas serão cidades de refúgio, para onde poderá fugir quem tiver matado alguém. Além disso, deem a eles outras quarenta e duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ao todo, vocês darão aos levitas quarenta e oito cidades, juntamente com as suas pastagens.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>As cidades que derem aos levitas, das terras dos israelitas, deverão ser dadas proporcionalmente à herança de cada tribo; tomem muitas cidades da tribo que tem muitas, mas poucas da que tem poucas”.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse também o SENHOR a Moisés:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>“Diga aos israelitas: Quando vocês atravessarem o Jordão e entrarem em Canaã,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>escolham algumas cidades para serem suas cidades de refúgio, para onde poderá fugir quem tiver matado alguém sem intenção.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Elas serão locais de refúgio contra o vingador da vítima, a fim de que alguém acusado de assassinato não morra antes de apresentar-se para julgamento perante a comunidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As seis cidades que vocês derem serão suas cidades de refúgio.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Designem três cidades de refúgio deste lado do Jordão e três outras em Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>As seis cidades servirão de refúgio para os israelitas, para os estrangeiros residentes e para quaisquer outros estrangeiros que vivam entre eles, para que todo aquele que tiver matado alguém sem intenção possa fugir para lá.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>“Se um homem ferir alguém com um objeto de ferro de modo que essa pessoa morra, ele é assassino; o assassino terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ou, se alguém tiver nas mãos uma pedra que possa matar e ferir uma pessoa de modo que ela morra, é assassino; o assassino terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ou, se alguém tiver nas mãos um pedaço de madeira que possa matar e ferir uma pessoa de modo que ela morra, é assassino; o assassino terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O vingador da vítima matará o assassino; quando o encontrar o matará.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se alguém, com ódio, empurrar uma pessoa premeditadamente ou atirar alguma coisa contra ela de modo que ela morra,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>ou se com hostilidade der-lhe um soco provocando a sua morte, ele terá que ser executado; é assassino. O vingador da vítima matará o assassino quando encontrá-lo.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>“Todavia, se alguém, sem hostilidade, empurrar uma pessoa ou atirar alguma coisa contra ela sem intenção,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>ou se, sem vê-la, deixar cair sobre ela uma pedra que possa matá-la, e ela morrer, então, como não era sua inimiga e não pretendia feri-la,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>a comunidade deverá julgar entre ele e o vingador da vítima de acordo com essas leis.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>A comunidade protegerá o acusado de assassinato do vingador da vítima e o enviará de volta à cidade de refúgio para onde tinha fugido. Ali permanecerá até a morte do sumo sacerdote, que foi ungido com o óleo santo.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>“Se, contudo, o acusado sair dos limites da cidade de refúgio para onde fugiu</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>e o vingador da vítima o encontrar fora da cidade, ele poderá matar o acusado sem ser culpado de assassinato.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>O acusado deverá permanecer em sua cidade de refúgio até a morte do sumo sacerdote; somente depois da morte do sumo sacerdote poderá voltar à sua propriedade.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>“Estas exigências legais serão para vocês e para as suas futuras gerações, onde quer que vocês vivam.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>“Quem matar uma pessoa terá que ser executado como assassino mediante depoimento de testemunhas. Mas ninguém será executado mediante o depoimento de apenas uma testemunha.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>“Não aceitem resgate pela vida de um assassino; ele merece morrer. Certamente terá que ser executado.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>“Não aceitem resgate por alguém que tenha fugido para uma cidade de refúgio, permitindo que ele retorne e viva em sua própria terra antes da morte do sumo sacerdote.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>“Não profanem a terra onde vocês estão. O derramamento de sangue profana a terra, e só se pode fazer propiciação em favor da terra em que se derramou sangue, mediante o sangue do assassino que o derramou.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Não contaminem a terra onde vocês vivem e onde eu habito, pois eu, o SENHOR, habito entre os israelitas”.</para>
  <chapter number="36" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Os chefes de família do clã de Gileade, filho de Maquir, neto de Manassés, que pertenciam aos clãs dos descendentes de José, foram falar com Moisés e com os líderes, os chefes das famílias israelitas.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disseram: “Quando o SENHOR ordenou ao meu senhor que, por sorteio, desse a terra como herança aos israelitas, ordenou que vocês dessem a herança de nosso irmão Zelofeade às suas filhas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Agora, suponham que elas se casem com homens de outras tribos israelitas; nesse caso a herança delas será tirada da herança dos nossos antepassados e acrescentada à herança da tribo com a qual se unirem pelo casamento.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Quando chegar o ano do Jubileu para os israelitas, a herança delas será acrescentada à da tribo com a qual se unirem pelo casamento, e a propriedade delas será tirada da herança da tribo de nossos antepassados”.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então, instruído pelo SENHOR, Moisés deu esta ordem aos israelitas: “A tribo dos descendentes de José tem razão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>É isto que o SENHOR ordena quanto às filhas de Zelofeade: Elas poderão casar-se com quem lhes agradar, contanto que se casem dentro do clã da tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nenhuma herança em Israel poderá passar de uma tribo para outra, pois todos os israelitas manterão as terras das tribos que herdaram de seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Toda filha que herdar terras em qualquer tribo israelita se casará com alguém do clã da tribo de seu pai, para que cada israelita possua a herança dos seus antepassados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nenhuma herança poderá passar de uma tribo para outra, pois cada tribo israelita deverá manter as terras que herdou”.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>As filhas de Zelofeade fizeram conforme o SENHOR havia ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>As filhas de Zelofeade, Maalá, Tirza, Hogla, Milca e Noa, casaram-se com seus primos paternos,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>dentro dos clãs dos descendentes de Manassés, filho de José, e a herança delas permaneceu no clã e na tribo de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>São esses os mandamentos e as ordenanças que o SENHOR deu aos israelitas por intermédio de Moisés nas campinas de Moabe, junto ao Jordão, frente a Jericó.</para>
</usx>
