<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
<book code="2JN" style="id">2 Gjonit (ALBB)</book>
<para style="h">2 Gjonit</para>
<para style="toc1">2 Gjonit</para>
<para style="toc2">2 Gjonit</para>
<para style="toc3">2John</para>
<para style="mt1">2 Gjonit</para>
<chapter number="1" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Plaku; zonjës së zgjedhur dhe bijve të saj që i dua në të vërtetë, dhe jo vetëm unë, por edhe të gjithë ata që e kanë njohur të vërtetën,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>për shkak të së vërtetës që qëndron në ne dhe do të jetë me ne përjetë:</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>hiri, mëshira dhe paqja qofshin me ju nga Perëndia Ati dhe nga Zoti Jezu Krisht, Biri i të Atit, në të vërtetë dhe në dashuri.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>U gëzova fort që gjeta disa nga bijtë e tu duke ecur në të vërtetën, sipas urdhërimit që morëm nga Ati.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe tani të lutem ty, zonjë, jo sikur po të shkruaj një urdhërim të ri, por atë që kishim pasur nga fillimi, që ta duam njëri-tjetrin.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dhe kjo është dashuria, të ecim sipas urdhërimeve të tij. Sikurse e dëgjuat nga fillimi, ky është urdhërimi që morëm, që të ecni në të.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sepse në botë kanë dalë shumë mashtrues, të cilët nuk rrëfejnë se Jezu Krishti ka ardhur në mish; ky është mashtruesi dhe antikrishti.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bëni kujdes se mos humbni frytin e gjërave të kryera, por bëni në mënyrë që të merrni një shpërblim të plotë.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kushdo që shkon tej dhe nuk qëndron në doktrinën e Krishtit, nuk ka Perëndi; kush qëndron në doktrinën e Krishtit, ka Atin dhe Birin.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Në qoftë se dikush vjen tek ju dhe nuk sjell këtë doktrinë, mos e pranoni në shtëpi dhe mos e përshëndetni,</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>sepse ai që e përshëndet bëhet pjesëtar në veprat e tij të liga.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Megjithëse kisha shumë gjëra për t'ju shkruar, nuk desha ta bëj me letër dhe bojë, por shpresoj të vij te ju dhe t'ju flas me gojë, që gëzimi juaj të jetë i plotë.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bijtë e motrës sate të zgjedhur të përshëndesin. Amen.</para>
</usx>