<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx>
  <book code="2SA" style="id">2 i Samuelit (ALBB)</book>
  <para style="h">2 i Samuelit</para>
  <para style="toc1">2 i Samuelit</para>
  <para style="toc2">2 i Samuelit</para>
  <para style="toc3">2Sam</para>
  <para style="mt1">2 i Samuelit</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pas vdekjes së Saulit, Davidi u kthye nga masakra e amalekitëve dhe u ndal dy ditë në Tsiklag.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ditën e tretë arriti në kampin e Saulit një burrë me rroba të grisura dhe me kokën me dhe. Sa arriti pranë Davidit, ai ra për tokë dhe u përkul.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi e pyeti: "Nga vjen?". Ai iu përgjigj: "Kam ikur nga kampi i Izraelit".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi i tha: "Si u bë? Të lutem, më trego". Ai iu përgjigj: "Populli iku nga fusha e betejës dhe shumë njerëz ranë dhe vdiqën; edhe Sauli dhe biri i tij Jonatan kanë vdekur".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë Davidi e pyeti të riun që i tregonte ngjarjen: "Si e di ti që Sauli dhe biri i tij Jonatani kanë vdekur?".</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>I riu që i tregonte ngjarjen tha: "Ndodhesha rastësisht në malin Gilboa, kur pashë Saulin të mbështetur në shtizën e tij, ndërsa qerret dhe kalorësit e ndiqnin nga afër.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ai u kthye, më pa dhe më thirri. Unë iu përgjigja: "Ja ku jam".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai më pyeti: "Kush je ti?". Unë iu përgjigja: "Jam një amalekit".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atëherë ai më tha: "Afrohu tek unë dhe më vrit, sepse një ankth i madh më ka pushtuar, por jeta është e tëra akoma tek unë".</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kështu iu afrova atij dhe e vrava, sepse e kuptoja që ai nuk do të mund të jetonte mbas rënies së tij. Pastaj mora diademën që kishte mbi kokë dhe byzylykun që mbante në krah, dhe i solla këtu te zotëria im".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atëherë Davidi kapi rrobat e veta dhe i grisi; po kështu vepruan tërë njerëzit që ishin me të.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kështu mbajtën zi, qanë dhe agjëruan deri në mbrëmje për Saulin, për Jonatanin, birin e tij, për popullin e Zotit dhe për shtëpinë e Izraelit, sepse kishin rënë nga shpata.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pastaj Davidi e pyeti të riun që i kishte treguar ngjarjen: "Nga ç'vend je?". Ai u përgjigj: "Jam biri i një të huaji, i një amalekiti".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atëherë Davidi i tha: "Si nuk pate frikë të shtrish dorën për të vrarë të vajosurin e Zotit</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj thirri një nga njerëzit e tij dhe i tha: "Afrohu dhe hidhu mbi të!". Ai e goditi dhe amalekiti vdiq.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pas kësaj Davidi tha: "Gjaku yt rëntë mbi kokën tënde, sepse me gojën tënde ke dëshmuar kundër vetes sate, duke thënë: "Unë kam vrarë të vajosurin e Zotit"".</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atëherë Davidi ia mori këtij vajtimi për Saulin dhe Jonatanin, birin e tij,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>dhe urdhëroi t'u mësonin bijve të Judës këngën e harkut. Ja, ajo gjendet e shkruar në librin e të Drejtit.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>"Madhështia e Izraelit qëndron e vrarë në lartësitë e tua! Si është e mundur që ranë trimat?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Mos ia njoftoni Gathit, mos e bëni të ditur nëpër rrugët e Ashkalonit, që të mos gëzohen bijat e filistenjve, që të mos ngazëllohen bijat e të parrethprerëve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O male të Gilboas, mos rëntë më as vesa as shiu mbi ju, mos pastë as fusha ofertash; sepse aty u hodh mburoja e trimave, mburoja e Saulit, sikur ky të mos ishte i vajosur.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nga gjaku i të vrarëve, nga dhjami i trimave, harku i Jonatanit nuk u tërhoq kurrë dhe shpata e Saulit nuk u vërtit kurrë bosh.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sauli dhe Jonatani; aq të dashur dhe të përzemërt në jetë, nuk u ndanë në vdekjen e tyre. Ishin më të shpejtë se shqiponjat, më të fortë se luanët.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Bija të Izraelit, vajtoni Saulin që ju vishte në luks me rroba flakë të kuqe, që i zbukuronte me ar veshjet tuaja.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vallë, si ranë trimat në mes të betejës, si u vra Jonathani në lartësitë e tua?</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Unë jam në ankth për ty, o vëllai im Jonatan; ti ishe shumë i dashur për mua, dashuria jote për mua ishte më e mrekullueshme se dashuria e grave.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Vallë, si ranë trimat dhe si u shkatërruan armët e luftës?".</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mbas kësaj, Davidi u këshillua me Zotin, duke thënë: "A duhet të shkoj në ndonjë nga qytetet e Judës?". Zoti iu përgjigj: "Shko". Davidi e pyeti: "Ku të shkoj?". Zoti u përgjigj: "Në Hebron".</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kështu Davidi shkoi atje me dy gratë e tij, jezreeliten Ahinoam dhe karmelitën Abigail, që kishte qenë gruaja e Nabalit.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi çoi edhe njerëzit që ishin me të, secili me familjen e tij, dhe u vendosën në qytetet e Hebronit.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj erdhën njerëzit e Judës dhe e vajosën Davidin mbret të shtëpisë së Judës. Pas kësaj i thanë Davidit se qenë njerëzit e Jabeshit të Galaadit ata që kishin varrosur Saulin.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë Davidi u dërgoi lajmëtarë njerëzve të Jabeshit të Galaadit për t'u thënë: "Qofshi të bekuar nga Zoti për mirësinë që treguat ndaj Saulit, zotërisë suaj, duke e varrosur!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Tani Zoti tregoftë mirësi dhe besnikëri ndaj jush. Edhe unë do t'ju bëj të mirë, sepse keni bërë një gjë të tillë.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Prandaj le të marrin forcë duart tuaja dhe qofshi trima, sepse Sauli, zotëria juaj, vdiq, por shtëpia e Judës më ka vajosur mbret të saj".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ndërkohë Abneri, bir i Nerit, komandant i ushtrisë së Saulit, mori Ish-Boshethin, birin e Saulit, dhe e çoi në Mahanaim;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dhe e bëri mbret të Galaadit, të ashuritëve, të Jezreelit, të Efraimit, të Beniaminit dhe të tërë Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ish-Boshethi, bir i Saulit, ishte dyzet vjeç kur filloi të mbretërojë mbi Izrael dhe mbretërimi i tij vazhdoi dy vjet. Por shtëpia e Judës shkonte pas Davidit.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Koha që Davidi mbretëroi në Hebron mbi shtëpinë e Judës ishte shtatë vjet e gjashtë muaj.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ndërkaq Abneri, bir i Nerit, dhe shërbëtorët e Ish-Boshethit, birit të Saulit, lëvizën nga Mahanaim në drejtim të Gabaonit.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Edhe Joabi, biri i Tserujahut dhe shërbëtorët e Davidit lëvizën dhe i takuan pranë hauzit të Gabaonit. Kështu u ndalën njëra palë nga njëra anë e hauzit dhe tjetra nga ana tjetër.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atëherë Abneri i tha Joabit: "Le të çohen të rinjtë dhe të dalin para nesh". Joabi u përgjigj: "Po, le të çohen".</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kështu u ngritën dhe dolën përpara në numër të barabartë: dymbëdhjetë për Beniaminin dhe për Ish-Boshethin, birin e Saulit, dhe dymbëdhjetë nga shërbëtorët e Davidit.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Secili kapi kundërshtarin e tij nga koka dhe i futi shpatën në ije; kështu ranë të gjithë bashkë. Ky vend u quajt për këtë arsye fusha e njerëzve të fortë; gjendet në Gabaon.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Po atë ditë u zhvillua një betejë shumë e ashpër në të cilën Abneri me njerëzit e Izraelit u mund nga shërbëtorët e Davidit.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dhe aty ishin tre djemtë e Tserujahut: Joabi, Abishai dhe Asaheli; dhe Asaheli ishte i shpejtë si një gazelë fushe.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Asaheli filloi të ndiqte Abnerin pa u kthyer as djathtas, as majtas pas Abnerit.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pastaj Abneri u kthye prapa dhe tha: "Je ti, Asahel?". Ai u përgjigj: "Jam unë".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Abneri i tha: "Kthehu djathtas ose majtas, kap një nga të rinjtë dhe merrja armët!". Por Asaheli nuk deshi të hiqte dorë nga ndjekja e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Abneri i tha përsëri Asahelit: "Hiq dorë nga ndjekja. Pse më detyron të të shtrij për tokë? Si do të mund ta shikoj atëherë në fytyrë vëllanë tënd Joab?".</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por ai nuk pranoi të ndërrojë rrugë; prandaj Abneri me pjesën e prapsme të shtizës e goditi në pjesën e poshtme të barkut dhe shtiza i doli nga pas; ai ra për tokë dhe vdiq në vend; dhe tërë ata që kalonin nga vendi ku Asaheli kishte rënë dhe kishte vdekur ndaleshin.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por Joabi dhe Abishai e ndoqën Abnerin; kur perëndoi dielli ata arritën në qafën e Amahut, që ndodhet përballë Giahut, në rrugën e shkretëtirës së Gabaonit.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Bijtë e Beniaminit u mblodhën pas duke formuar një grup të vetëm dhe u ndalën në majë të një kodre.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Atëherë Abneri thirri Joabin dhe tha: "Shpata, vallë duhet të gllabërojë gjithnjë? Nuk e di ti që në fund do të ketë hidhërim? Vallë, kur do ta urdhërosh popullin të mos ndjekë më vëllezërit e tij?".</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Joabi u përgjigj: "Ashtu siç është e vërtetë që Perëndia jeton, po të mos kishe folur ti, populli nuk do të kishte hequr dorë nga ndjekja e vëllezërve të tij deri në mëngjes".</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Atëherë Joabi i ra borisë dhe tërë populli u ndal, nuk e ndoqi më Izraelin dhe hoqi dorë nga luftimi.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Abneri dhe njerëzit e tij ecën gjithë atë natë nëpër Abrahun, kapërcyen Jordanin, kaluan tërë Bithronin dhe arritën në Mahanaim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Edhe Joabi u kthye nga ndjekja e shërbëtorëve të Abnerit dhe mblodhi tërë popullin; Davidit i mungonin nëntëmbëdhjetë veta dhe Asaheli.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Por shërbëtorët e Davidit kishin vrarë treqind e gjashtëdhjetë veta të Beniaminit dhe Abnerit.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pastaj çuan Asahelin dhe e varrosën në varrin e atit të tij, që ndodhet në Betlem. Pas kësaj Joabi dhe njerëzit e tij ecën tërë natën dhe arritën në Hebron në të gdhirë.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Lufta midis shtëpisë së Saulit dhe shtëpisë së Davidit qe e gjatë. Davidi bëhej gjithnjë më i fortë, ndërsa shtëpia e Saulit dobësohej gjithnjë e më shumë.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Në Hebron Davidit i lindën disa djem. I parëlinduri i tij qe Amnoni, që ia lindi jezreelitja Ahinoam;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>i dyti qe Kileabi, ia lindi karmelitja Abigail, dikur bashkëshorte e Nabalit; i treti qe Absalomi, bir i Maakahut, e bija e Talmait, mbret i Geshurit;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>i katërti qe Adonijahu, bir i Hagithit; i pesti qe Shefatiahu, bir i Abitalit,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>dhe i gjashti qe Ithreami, bir i Eglahit, bashkëshorte e Davidit. Këta fëmijë i lindën Davidit në Hebron.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Gjatë luftës midis shtëpisë së Davidit dhe shtëpisë së Saulit, Abneri qëndroi i lidhur fort me shtëpinë e Saulit.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Sauli kishte pasur një konkubinë të quajtur Ritspah, bijë e Ajahut; dhe Ish-Boshethi i tha Abnerit: "Pse ke hyrë te konkubina e atit tim?".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Abneri u zemërua shumë nga fjalët e Ish-Boshethit dhe iu përgjigj: "Mos vallë jam një kokë qeni i Judës? Deri më sot jam treguar besnik i shtëpisë së Saulit, atit tënd, i vëllezërve dhe i miqve të saj dhe nuk të kam dorëzuar në duart e Davidit, dhe pikërisht sot ti më qorton për fajin që kam kryer me këtë grua!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Perëndia t'i bëjë Abnerit këtë dhe më keq në rast se nuk i bëj Davidit atë që Zoti i është betuar:</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>ta kaloj mbretërinë nga shtëpia e Saulit dhe të vendosë fronin e Davidit mbi Izrael dhe mbi Judën, nga Dani deri në Beer-Sheba".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ish-Boshethi nuk iu përgjigj dot as edhe me një fjalë të vetme Abnerit, sepse ia kishte frikën.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atëherë Abneri i dërgoi në emër të tij lajmëtarë Davidit për t'i thënë: "Kujt i përket vendi? Bëj aleancë me mua dhe dora ime do të jetë me ty për të ta sjellë tërë Izraelin".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davidi iu përgjigj: "Kam diçka për të të kërkuar: Unë do të bëj aleancë me ty, por ti nuk do të ma shohësh fytyrën po nuk më solle më parë Mikalin, bijën e Saulit, kur të vish të më shikosh".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kështu Davidi i dërgoi lajmëtarë Ish-Boshethit, birit të Saulit, për t'i thënë: "Ma kthe bashkëshorten time Mikal, me të cilën u fejova për njëqind lafsha të filistenjve".</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ish-Boshethi dërgoi ta marrin te burri i saj Paltiel, bir i Laishit.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Burri i saj shkoi me të dhe e ndoqi duke qarë deri në Bahurim. Pastaj Abneri i tha: "Shko, kthehu prapa!". Dhe ai u kthye.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pastaj Abneri u drejtoi fjalën pleqve të Izraelit, duke thënë: "Prej shumë kohe kërkoni Davidin si mbretin tuaj.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tani erdhi koha të veprojmë, sepse Zoti ka folur për Davidin, duke thënë: "Me anë të Davidit, shërbëtorit tim, unë do të shpëtoj popullin tim të Izraelit nga duart e filistenjve dhe nga tërë armiqtë e tij".</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Abneri foli edhe me ata të Beniaminit. Pastaj Abneri shkoi te Davidi në Hebron për t'i njoftuar tërë ato që iu dukën të mira Izraelit dhe gjithë shtëpisë së Beniaminit.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kështu Abneri arriti te Davidi në Hebron me njëzet njerëz, dhe Davidi shtroi një banket për Abnerin dhe për njerëzit që ishin me të.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj Abneri i tha Davidit: "Unë do të ngrihem dhe do të shkoj të mbledh tërë Izraelin rreth mbretit, zotërisë tim, me qëllim që të lidhin aleancë me ty dhe ti të mund të mbretërosh mbi gjithçka dëshiron zemra jote". Pastaj Davidi u nda me Abnerin, që u largua në paqe.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por ja, shërbëtorët e Davidit dhe Joabi po ktheheshin nga një plaçkitje, duke sjellë me vete një plaçkë të madhe; por Abneri nuk ishte më me Davidin në Hebron, sepse ky ishte ndarë me të dhe ai kishte ikur në paqe.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kur mbërritën Joabi dhe tërë ushtarët që ishin me të, dikush ia tregoi ngjarjen Joabit, duke thënë: "Erdhi Abneri, bir i Nerit, te mbreti; ky u nda me të dhe ai iku në paqe".</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Atëherë Joabi shkoi te mbreti dhe i tha: "Ç'bëre ashtu? Ja, Abneri të erdhi; pse u ndave me të dhe ai u largua?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ti e di që Abneri, bir i Nerit, erdhi që të të mashtrojë, që të njohë lëvizjet e tua dhe për të mësuar tërë ato që bën ti".</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pasi u largua nga Davidi, Joabi dërgoi lajmëtarë pas Abnerit, të cilët e kthyen prapa nga hauzi i Sirahut pa e ditur Davidi.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Kur Abneri u kthye në Hebron, Joabi e mori mënjanë në mes të portës, gjoja për t'i folur fshehtazi, dhe këtu e goditi në bark dhe e vrau për të marrë hakun e gjakut të Asahelit, vëllait të tij.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Më vonë Davidi e mësoi këtë ngjarje dhe tha: "Unë dhe mbretëria ime jemi përjetë të pafajshëm përpara Zotit për gjakun e Abnerit, birit të Nerit.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ky gjak rëntë mbi kryet e Joabit dhe mbi tërë shtëpinë e atit të tij; mos iu ndafshin kurrë shtëpisë së Joabit ata që vuajnë nga fluksi apo nga lebra, ata që duhet të mbështeten me shkop, që vdesin nga shpata o që janë pa bukë!".</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Kështu Joabi dhe Abishai, vëllai i tij, vranë Abnerin, sepse ky kishte vrarë Asahelin, vëllanë e tyre në Gabaon gjatë betejës.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pastaj Davidi i tha Joabit dhe tërë popullit që ishte me të: "Grisni rrobat e trupit, mbështilluni me thasë dhe mbani zi për vdekjen e Abnerit!". Edhe mbreti David shkoi pas arkivolit.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Kështu e varrosën Abnerin në Hebron, dhe mbreti ngriti zërin dhe qau përpara varrit të Abnerit; edhe tërë populli qau.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mbreti ia mori një vajtimi për Abnerin dhe tha: "A duhet të vdiste Abneri si vdes një budalla?</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Duart e tua nuk ishin të lidhura, as këmbët e tua nuk ishin të shtrënguara me zinxhirë prej bronzi! Ti re para keqbërësve".</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pastaj tërë populli erdhi për të ftuar Davidin që të hante, sa ishte akoma ditë; por Davidi u betua duke thënë: "Kështu ma bëftë Perëndia madje më keq, po futa në gojë bukë apo ndonjë gjë tjetër para se të perëndojë dielli".</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Tërë populli e kuptoi dhe e miratoi këtë gjë; çdo gjë që bënte mbreti miratohej nga tërë populli.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Kështu tërë populli dhe tërë Izraeli e kuptuan që qëllimi i mbretit nuk ishte aspak ta vriste atë ditë Abnerin, birin e Nerit.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pastaj mbreti u tha shërbëtorëve të tij: "Nuk e dini që një princ dhe një njeri i madh humbi sot jetën në Izrael?</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Megjithëse jam vajosur mbret, unë jam ende i dobët, ndërsa këta njerëz, bijtë e Tserajahut, janë shumë më të fortë se unë. E shpagoftë Zoti keqbërësin sipas të këqijave që ka bërë".</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kur Ish-Boshethi, bir i Saulit, mësoi që Abneri kishte vdekur në Hebron, i ranë krahët dhe i tërë Izraeli u trondit rëndë.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>I biri i Saulit kishte dy njerëz që ishin udhëheqës ushtarakë; njeri quhej Baanah dhe tjetri Rekab; ishin bij të Rimonit prej Beerothit, nga fisi i Beniaminit. (Sepse edhe Beerothi konsiderohet si pjesë e Beniaminit,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>megjithëse beerothitët kanë mërguar në Gitthaim, ku kanë qëndruar deri ditën e sotme).</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por Jonathani, bir i Saulit, kishte një djalë sakat nga këmbët; ai ishte pesë vjeç kur erdhi nga Jezreeli lajmi i vdekjes së Saulit dhe të Jonathanit. Taja e tij e mori dhe ikën, por, duke ikur me nxitim, fëmija u rrëzua dhe mbeti i çalë. Emri i tij ishte Mefibosheth.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bijtë e Rimon beerothitit, Rekabi dhe Baanahu, u nisën dhe arritën në kohë të zhegut në shtëpinë e Ish-Boshethit, ndërsa ai po bënte pushimin e tij të pasdites.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Hynë brenda shtëpisë sikur do të merrnin grurë dhe e goditën në bark. Pastaj Rekabi dhe vëllai i tij Baanahu ua mbathën këmbëve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kur hynë në shtëpi, Ish-Boshethi rrinte shtrirë në shtrat në dhomën e tij; e goditën, e vranë dhe i prenë kokën; pastaj pasi e morën kokën, ecën tërë natën duke ndjekur rrugën në drejtim të Arabahut.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kështu ia çuan kokën e Ish-Boshethit Davidit në Hebron dhe i thanë mbretit: "Ja koka e Ish-Boshethit, birit të Saulit, i cili kërkonte jetën tënde; sot Zoti i ka dhënë mbretit zotërisë tim, hakmarrjen mbi Saulin dhe mbi pasardhësit e tij".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por Davidi iu përgjigj Rekabit dhe Baanahut, vëllait të tij, bij të Rimon beerothitit, dhe u tha atyre: "Ashtu siç është e vërtetë që rron Zoti, i cili më ka liruar nga çdo fatkeqësi,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>në rast se kam kapur dhe kam bërë që të vritet në Tsiklag atë që solli lajmin: "Ja, Sauli vdiq", megjithëse ai pandehte se më kishte sjellë një lajm të mirë dhe priste të merrte një shpërblim,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>aq më tepër tani që disa kriminelë kanë vrarë një njeri të drejtë në shtëpinë e tij, në shtratin e tij, a nuk duhet t'ju kërkoj llogari për gjakun e tij nga duart tuaja dhe t'ju zhduk nga faqja e dheut?".</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kështu Davidi u dha urdhër të rinjve të tij dhe këta i vranë; ua prenë duart dhe këmbët, pastaj i varën pranë hauzit të Hebronit. Pas kësaj morën kokën e Ish-Boshethit dhe e varrosën në Hebron.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Atëherë tërë fiset e Izraelit erdhën te Davidi në Hebron dhe i thanë: "Ne jemi kocka dhe mishi yt.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Edhe në të kaluarën, kur Sauli mbretëronte mbi ne, ishe ti që udhëhiqje dhe e çoje në rrugë të drejtë Izraelin. Zoti të ka thënë: "Ti do të ushqesh popullin tim, Izraelin, ti do të jesh princ që do të sundojë mbi Izraelin"".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu tërë pleqtë e Izraelit erdhën te mbreti në Hebron dhe mbreti David lidhi një aleancë me ta në Hebron para Zotit, dhe ata e vajosën Davidin mbret të Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi ishte tridhjetë vjeç kur filloi të mbretërojë dhe mbretëroi dyzet vjet.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Në Hebron mbretëroi shtatë vjet e gjashtë muaj mbi Judën; dhe në Jeruzalem mbretëroi tridhjetë e tre vjet mbi gjithë Izraelin dhe Judën.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Mbreti me njerëzit e tij u nis në drejtim të Jeruzalemit kundër jebusenjve, që banonin në atë vend. Këta i thanë Davidit: Nuk do të hysh këtu, sepse të verbrit dhe çalamanët do të të sprapsin!", duke dashur të thonë: "Davidi nuk ka për të hyrë kurrë këtu".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por Davidi e pushtoi qytetin e fortifikuar të Sionit (që është qyteti i Davidit).</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davidi tha atë ditë: "Kushdo që i mund jebusenjtë, të arrijë deri në kanal dhe t'i sprapsë çalamanët dhe të verbrit që i urren Davidi". Prandaj thonë: "I verbri dhe çalamani nuk do të hyjnë në Shtëpi".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu Davidi u vendos në qytetin e fortifikuar dhe e quajti Qyteti i Davidit. Pastaj Davidi filloi të ndërtojë rreth e qark duke nisur nga Milo dhe në drejtim të pjesës së brendshme.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Davidi bëhej gjithnjë më i madh dhe Zoti, Perëndia i ushtrive, ishte me të.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj Hirami, mbret i Tiros, i dërgoi Davidit lajmëtarë, dru cedri, zdrukthëtarë dhe muratorë, që i ndërtuan një shtëpi Davidit.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atëherë Davidi u bind se Zoti po e vendoste si mbret të Izraelit dhe e lartësonte mbretërinë e tij për dashurinë që kishte për popullin e Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pas arritjes së tij nga Hebroni, Davidi mori konkubina dhe bashkëshorte të tjera nga Jeruzalemi dhe kështu i lindën bij dhe bija të tjera.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Këta janë emrat e bijve që i lindën në Jeruzalem: Shamua, Shobab, Nathan, Salomon,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ibhar, Elishua, Nefeg, Jafia,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Elishama, Eliada, Elifelet.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kur filistenjtë mësuan që Davidi ishte vajosur mbret i Izraelit, tërë filistenjtë dolën në kërkim të Davidit. Sa e mësoi këtë, Davidi zbriti në qytetin e fortifikuar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Filistenjtë arritën dhe u përhapën në luginën e Refaimit.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atëherë Davidi u këshillua me Zotin duke i thënë: "A duhet të dal kundër filistenjve? A do m'i lësh në duart e mia? Zoti i dha këtë përgjigje Davidit: "Dil, sepse pa tjetër do t'i lë filistenjtë në duart e tua".</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kështu Davidi shkoi në Baal-Peratsim, ku i mundi, dhe tha: "Zoti ka krijuar një të çarë midis armiqve të mi përpara meje, si një e çarë e hapur nga ujërat".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Filistenjtë i braktisën atje idhujt e tyre dhe Davidi dhe njerëzit e tij i morën me vete.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Më vonë filistenjtë dolën përsëri dhe u përhapën në luginën e refaimëve.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kur Davidi u këshillua me Zotin, ai i tha: "Mos u dil përballë; merrua krahët, hidhu mbi ta përballë Balsamit.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Kur të dëgjosh një zhurmë hapash në majat e Balsamit, hidhu menjëherë në sulm, sepse atëherë Zoti do të dalë para teje për të mundur ushtrinë e filistenjve".</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Davidi veproi pikërisht ashtu si kishte urdhëruar Zoti dhe i mundi filistenjtë që nga Geba deri në Gezer</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi i mblodhi përsëri gjithë burrat më të zgjedhur të Izraelit, gjithsej tridhjetë mijë veta.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pastaj u ngrit dhe shkoi me gjithë popullin që ishte me të nga Baale e Judës, për të transportuar që andej arkën e Perëndisë me vete emrin e Zotit të ushtrive, që rri midis kerubinëve.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Dhe e vendosën arkën e Perëndisë mbi një qerre të re dhe e hoqën nga shtëpia e Abinabadit që ishte mbi kodër; Uzahu dhe Ahio, bij të Abinadabit, ngisnin qerren e re.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kështu e hoqën arkën e Perëndisë nga shtëpia e Abinadabit që ishte mbi kodër, dhe Ahio ecte përpara arkës.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Davidi dhe tërë shtëpia e Izraelit u binin para Zotit lloj-lloj veglash prej druri të selvisë, qesteve, harpave, dajreve, sistrave dhe cembaleve.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kur arritën te lëmi i Nakonit, Uzahu zgjati dorën drejt arkës së Perëndisë dhe e mbajti atë, sepse qetë u penguan.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atëherë zemërimi i Zotit u ndez kundër Uzahut, dhe Perëndia e goditi për fajin e tij; ai vdiq në atë vend pranë arkës së Perëndisë.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Davidi u trishtua shumë sepse Zoti kishte hapur një të çarë në popull, duke goditur Uzahun. Kështu ai vend u quajt Perets-Uzah edhe sot e kësaj dite.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Davidi pati frikë atë ditë nga Zoti dhe tha: "Si mund të vijë tek unë arka e të Zotit?".</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kështu Davidi nuk deshi ta mbartë arkën e Zotit pranë vetes së tij në qytetin e Davidit, por e transferoi në shtëpinë e Obed-Edomit nga Gathi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Arka e Zotit mbeti tre muaj në shtëpinë e Obed-Edomit nga Gathi, dhe Zoti bekoi Obed-Edomin dhe tërë shtëpinë e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atëherë i thanë mbretit David: "Zoti ka bekuar shtëpinë e Obed-Edomit dhe gjithçka që është pronë e tij, për shkak të arkës së Perëndisë". Atëherë Davidi shkoi dhe e mbarti me gëzim arkën e Perëndisë</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kur ata që mbartnin arkën e Zotit bënë gjashtë hapa, ai flijoi një ka dhe një viç të majmë.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davidi hidhte valle me gjithë forcat e tija përpara Zotit, duke veshur një efod prej liri.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kështu Davidi dhe tërë shtëpia e Izraelit mbartën arkën e të Zotit me thirrje gëzimi dhe duke u rënë borive.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por ndodhi që, ndërsa arka e Zotit po hynte në qytetin e Davidit, Mikal, bija e Saulit, duke shikuar nga dritarja, pa mbretin David që po hidhej dhe kërcente përpara Zotit dhe e përçmoi në zemrën e saj.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kështu, sollën arkën e Zotit dhe e vendosën në vendin e saj, në mesin e çadrës që Davidi kishte ngritur për të. Pastaj Davidi ofroi holokauste dhe flijime falënderimi përpara Zotit.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kur mbaroi së ofruari holokaustet dhe flijimet e falënderimit, Davidi bekoi popullin në emër të Zotit të ushtrive,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dhe i shpërndau tërë popullit, gjithë turmës së Izraelit, burra dhe gra, secilit prej tyre nga një kulaç, nga një racion mishi dhe një sasi rrush të thatë.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ndërsa Davidi po kthehej për të bekuar familjen e tij, Mikal, bija e Saulit, i doli përpara Davidit dhe i tha: "Sa i nderuar ka qenë sot mbreti i Izraelit që u zbulua para syve të shërbëtoreve të</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Atëherë Davidi iu përgjigj Mikalit: "E bëra përpara Zotit që më ka zgjedhur në vend të atit tënd dhe të tërë shtëpisë së tij për të më vendosur princ të Izraelit, të popullit të Zotit; prandaj bëra festë përpara Zotit.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Prandaj do ta ul veten edhe më poshtë dhe do të bëhem më i pavlerë në sytë e mi; por lidhur me shërbëtoret për të cilat më fole, unë do të nderohem pikërisht prej tyre".</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Mikal, bija e Saulit, nuk pati fëmijë deri ditën e vdekjes së saj.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ndodhi që, kur mbreti u vendos në shtëpinë e tij dhe Zoti i siguroi paqe nga të gjithë armiqtë që e rrethonin,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>mbreti i tha profetit Nathan: "Shiko, unë banoj në një shtëpi prej cedri, por arka e Perëndisë ndodhet poshtë një çadre".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nathani iu përgjigj mbretit: "Shko, bëj gjithçka ke në zemër, sepse Zoti është me ty".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por po atë natë fjala e Zotit iu drejtua Nathanit në këtë mënyrë:</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>"Shko t'i thuash shërbëtorit tim David: Kështu thotë Zoti: "A do të më ndërtosh një shtëpi, që unë të banoj në të?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Sepse nuk kam banuar në një shtëpi nga dita që kam nxjerrë bijtë e Izraelit nga Egjiptit e deri më sot, por kam bredhur nën një çadër dhe në një tabernakull.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kudo që kam shkuar në mes të të gjithë bijve të Izraelit, a i kam folur vallë ndonjë fisi të cilin e kisha urdhëruar të ushqente popullin tim të Izraelit, duke i thënë: Pse nuk më ndërtoni një shtëpi prej cedri?".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tani do t'i thuash kështu shërbëtorit tim David; Kështu thotë Zoti i ushtrive: "Unë të mora nga vatha, ndërsa shkoje me dele, që ti të bëheshe udhëheqës i Izraelit, i popullit tim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kam qenë pranë teje kudo që ke shkuar, kam shfarosur tërë armiqtë e tu para teje dhe e bëra emrin tënd të madh si ai i të mëdhenjve që janë mbi dhe.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Do t'i caktoj një vend Izraelit, popullit tim, dhe do ta ngulit që ai të banojë në shtëpinë e tij dhe të mos e shqetësojë më, që njerëzit e këqij të mos vazhdojnë ta shtypin si në të kaluarën,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>nga dita që kam vendosur gjyqtarë mbi popullin tim të Izraelit. Do të të siguroj paqe nga tërë armiqtë e tu. Përveç kësaj Zoti të shpall se ka për të të ndërtuar një shtëpi.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kur t'i kesh mbushur ditët e tua dhe të jesh duke pushuar bashkë me etërit e tu, unë do të ngre mbas teje pasardhësit e tu që do të dalin nga barku yt dhe do të vendos mbretërinë tënde.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai do të ndërtojë një shtëpi në emrin tim dhe unë do ta bëj të qëndrueshëm përgjithnjë fronin e mbretërisë së tij.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Unë do të jem për të një baba dhe ai një djalë për mua; kur do të bëjë ndonjë të keqe, unë do ta dënoj me shufra njeriu dhe me goditje të bijve të njerëzve,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>por mëshira ime do të largohet, ashtu siç ia kam hequr Saulit, që e kam hequr nga detyra para teje.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Shtëpia jote dhe mbretëria jote do të bëhen të qëndrueshme përgjithnjë para meje, dhe froni yt do të jetë i qëndrueshëm përgjithnjë".</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nathani i foli Davidit duke iu përmbajtur këtyre fjalëve dhe sipas vegimit të tij.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atëherë mbreti David shkoi dhe u ul përpara Zotit dhe tha: "Kush jam unë, o Zot, o Zot, dhe çfarë është shtëpia ime që më bëri të vij deri këtu?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por kjo ishte akoma një gjë e vogël në sytë e tu, o Zot, o Zot, sepse ti ke folur edhe për shtëpinë e shërbëtorit tënd për një të ardhme të largët; dhe ky është ligji i njeriut, o Zot, o Zot.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Çfarë mund të të thoshte më tepër Davidi? Ti e njeh shërbëtorin tënd, o Zot, o Zot!</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Për dashurinë e fjalës sate dhe sipas zemrës sate ke bërë tërë këto gjëra të mëdha, me qëllim që t'ia bësh të njohur shërbëtorit tënd.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Për këtë je i madh, o Zot, o Perëndi. Asnjeri nuk është si ti dhe nuk ka tjetër Perëndi veç teje, me sa kemi dëgjuar me veshët tona.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dhe kush është si populli yt, si Izraeli, i vetmi komb mbi dhe që Perëndia erdhi ta shpengojë për vete si popullin e tij për të bërë emër dhe për të kryer për ty vepra të mëdha dhe të tmerrshme për tokën tënde përpara popullit tënd, të cilin e ke shpenguar për vete nga Egjipti, nga kombet e perëndive të tyre?</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhe ti ke vendosur për vete që populli yt i Izaelit, të jetë populli yt përgjithnjë; dhe ti, o Zot, je bërë Perëndia i tij.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dhe tani, o Zot, o Perëndi, fjalën që ke thënë lidhur me shërbëtorin tënd dhe me shtëpinë e tij mbaje të qëndrueshme përgjithnjë dhe vepro ashtu si ke thënë,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>me qëllim që emri yt të lavdërohet përjetë dhe të thuhet: "Zoti i ushtrive është Perëndia i Izraelit". Dhe shtëpia e shërbëtorit tënd David u bëftë e qëndrueshme para teje!</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Sepse ti, o Zoti i ushtrive, Perëndia i Izraelit, ia ke treguar këtë shërbëtorit tënd, duke i thënë: "Unë do të ndërtoj një shtëpi për ty". Prandaj shërbëtori yt pati guximin të të drejtojë këtë lutje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Dhe tani, o Zot, o Zot, ti je Perëndia, fjalët e tua janë të vërteta, dhe i ke premtuar këto gjëra të bukura shërbëtorit tënd.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Prandaj tani prano të bekosh shtëpinë e shërbëtorit tënd, në mënyrë që ajo të qëndrojë gjithnjë para teje, sepse ti, o Zot, o Zot, ke folur, dhe si pasojë e bekimit tënd shtëpia e shërbëtorit tënd do të jetë e bekuar përjetë!".</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pas këtyre gjërave, Davidi i mundi filistenjtë, i poshtëroi dhe u hoqi nga dora qytetin e tyre më të rëndësishëm.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mundi edhe moabitët dhe i mati me litar, mbasi i shtriu për tokë. Me dy litarë mati ata që duhet të vriteshin dhe me një litar të plotë ata që do të mbeteshin të gjallë. Kështu moabitët u bënë nënshtetas dhe taksapagues të Davidit.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Davidi mundi edhe Hadadezerin, birin e Rehobit, mbret të Tsobahut, ndërsa ai shkonte të rivendoste sundimin e tij gjatë lumit Eufrat.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi i mori njëmijë e gjashtëqind kalorës dhe njëzet mijë këmbësorë. Ai u preu gjithashtu leqet e këmbëve tërë kuajve, por la mjaft prej tyre për njëqind qerre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur sirët e Damaskut erdhën për të ndihmuar Hadadezerin, mbretin e Tsobahut, Davidi vrau njëzet e dy mijë prej tyre.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Davidi vendosi garnizone në Sirinë e Damaskut dhe sirët u bënë nënshtetas dhe taksapagues të Davidit; Zoti e mbronte Davidin kudo që shkonte.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davidi mori monedhat prej ari që shërbëtorët e Hadadezerit kishin me vete dhe i çoi në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mbreti David mori edhe një sasi të madhe bronzi në Betah dhe në Berothai, qytete të Hadedezerit.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kur Toi, mbret i Hamathit, mësoi që Davidi kishte mundur tërë ushtrinë e Hadedezerit,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>i dërgoi mbretit David të birin Joram, për ta përshëndetur dhe për ta bekuar, sepse i kishte bërë luftë Hadedezerit dhe e kishte mundur. Në fakt Hadedezeri ishte gjithnjë në luftë me Toin; Jorami kishte me vete enë argjendi, ari dhe bronzi.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mbreti David ia shenjtëroi edhe këto Zotit, ashtu siç i kishte shenjtëruar atij argjendin dhe arin që vinte nga kombet që kishte nënshtruar:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>nga sirët, nga moabitët, nga amonitët, nga filistenjtë nga amalekitët dhe nga plaçka e Hadedezerit, birit të Rehobit, mbret i Tsobahut.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davidi i bëri emër vetes kur u kthye, mbasi kishte mundur tetëmbëdhjetë mijë sirë në luginën e Kripës.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vendosi garnizone edhe në Idumea; kështu tërë Idumea dhe tërë edomitët u bënë nënshtetas të Davidit; dhe Zoti e mbronte Davidin kudo që shkonte.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kështu Davidi mbretëroi mbi tërë Izraelin, duke dhënë vendime dhe duke administruar drejtësinë tërë popullit të tij.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Joabi, bir i Tserujahut, ishte komandant i ushtrisë; Jozafat, bir i Ahiludit, ishte arkivist;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tsadoku, bir i Ahitubit, dhe Ahimeleku, bir i Abietharit, ishin priftërinj; Serajahu ushtronte funksionin e sekretarit;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Benajahu, bir i Jehojadit, ishte kreu i kerethenjve dhe i pelethenjve, dhe bijtë e Davidit ishin ministra.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi tha: "A ka mbetur akoma ndonjë nga shtëpia e Saulit, ndaj të cilit mund të sillem mirë për hir të Jonathanit?".</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kishte një shërbëtor në shtëpinë e Saulit, që quhej Tsiba, dhe atë e çuan te Davidi. Mbreti i tha: "Ti je Tsiba?". Ai u përgjigj: "Jam shërbëtori yt".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pastaj mbreti pyeti: "A ka njeri tjetër të shtëpisë së Saulit, të cilit mund t'i kushtoj mirësinë e Perëndisë?". Tsiba iu përgjigj mbretit: "Është akoma një djalë i Jonatanit, që është sakat nga këmbët".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mbreti i tha: "Ku është?". Tsiba iu përgjigj mbretit: "Është në shtëpinë e Makirit, birit të Amielit, në Lodebar".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë mbreti David dërgoi ta marrë nga shtëpia e Makirit, birit të Amielit, në Lodebar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kështu Mefiboshethi, bir i Jonatanit, bir i Saulit erdhi te Davidi, ra përmbys me fytyrën për tokë. Davidi i tha: "Mefibosheth!". Ai u përgjigj: "ja shërbëtori yt!".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Davidi i tha: "Mos ki frikë, sepse kam ndër mend të sillem mirë me ty për dashurinë që kisha për Jonatanin, atin tënd; do të të kthej tërë tokat e Saulit, të parit tënd, dhe ti do të hash gjithnjë në tryezën time".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mefiboshethi ra përmbys dhe tha: "Ç'është shërbëtori yt, që ti të përfillësh një qen të ngordhur si unë?".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atëherë mbreti thirri Tsiban, shërbëtorin e Saulit, dhe i tha: "Tërë ato që i përkisnin Saulit dhe tërë shtëpisë së tij, po ia jap birit të zotërisë tënd.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kështu, pra, bashkë me bijtë dhe shërbëtorët e tu, do të punosh tokën për të dhe do të mbledhësh prodhimet e saj, me qëllim që i biri i zotërisë tënd të ketë bukë për të ngrënë; por Mefiboshethi, bir i zotërisë tënd do të hajë gjithnjë në tryezën time". Tsiba kishte pesëmbëdhjetë bij dhe njëzet shërbëtorë.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tsiba i tha mbretit: "Shërbëtori yt do të bëjë të gjitha ato që mbreti, zotëria im, i urdhëron shërbëtorit të tij". Kështu Mefiboshethi hante në tryezën e Davidit si një nga bijtë e mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mefiboshethi kishte një djalë të vogël që quhej Mika; dhe tërë ata që rrinin në shtëpinë e Tsibas ishin shërbëtorë të Mefiboshethit.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mefiboshethi banonte në Jeruzalem, sepse hante gjithnjë në tryezën e mbretit. Ishte sakat nga të dy këmbët.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mbas këtyre gjërave, mbreti i bijve të Amonit vdiq dhe biri i tij Hanun mbretëroi në vend të tij.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Davidi tha: "Unë dua të sillem me Hanunin, birin e Nahashit, me po atë dashamirësi që i ati tregoi ndaj meje". Kështu Davidi dërgoi shërbëtorët e tij për ta ngushëlluar për humbjen e atit. Por kur shërbëtorët e Davidit arritën në vendin e bijve të Amonit,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>krerët e bijve të Amonit i thanë Hanunit, zotërisë së tyre: "Beson me të vërtetë që Davidi të ka dërguar njerëz për ngushëllim për të nderuar atin tënd? A nuk të ka dërguar përkundrazi shërbëtorët e tij për të vëzhguar qytetin, për të spiunuar dhe për të shkatërruar atë?".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atëherë Hanuni i zuri shërbëtorët e Davidit, i detyroi të rruajnë gjysmën e mjekrës dhe të presin për gjysmë rrobat e tyre deri në vithe, pastaj i la të shkojnë.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>I informuar për këtë ngjarje, Davidi dërgoi disa persona për t'i takuar, sepse këta njerëz e ndjenin veten shumë të turpëruar. Mbreti dërgoi t'u thonë: "Rrini në Jeriko sa t'ju rritet mjekra, pastaj do të ktheheni".</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kur bijtë Amonit e kuptuan që ishin bërë të urryer për Davidin, dërguan të rekrutojnë njëzet mijë këmbësorë te sirët e Beth-Rehobit dhe te sirët e Tsobas, një mijë njerëz të mbretit të Maakahut dhe dymbëdhjetë mijë nga njerëzit e Tobit.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Me të dëgjuar këtë lajm, Davidi dërgoi kundër tyre Joabin me gjithë ushtrinë e njerëzve trima.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bijtë e Amonit dolën dhe u renditën për betejë në hyrjen e portës së qytetit, ndërsa sirët e Tsobas dhe të Rehobit, dhe njerëzit e Tobit dhe të Maakahut u rreshtuan në fushë të hapur.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kur Joabi e kuptoi se kundër tij ishin dy fronte beteje, njëri nga përpara dhe tjetri nga prapa, ai zgjodhi disa nga njerëzit më të mirë të Izraelit dhe i renditi për betejë kundër sirëve;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pjesën tjetër të njerëzve e la në duart e vëllait të tij Abishai për t'i renditur kundër bijve të Amonit.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj i tha: "Në qoftë se sirët janë më të fortë se unë, ti do të më vish në ndihmë; por në qoftë se bijtë e Amonit janë më të fortë se ti, atëherë unë do të të vij në ndihmë.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tregohu guximtar dhe të jemi të fortë për të mbrojtur popullin tonë dhe qytetet e Perëndisë tonë; dhe Zoti të bëjë atë që i pëlqen".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pastaj Joabi me gjithë njerëzit e tij ecën përpara për të luftuar kundër sirëve; por këta ikën para tij.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kur bijtë e Amonit panë që sirët kishin ikur, ua mbathën edhe ata para Abishait dhe hynë përsëri në qytet. Atëherë Joabi u kthye nga ekspedita kundër bijve të Amonit dhe erdhi në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kur sirët panë që ishin mundur nga Izraeli, u mblodhën të tërë.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Hadadezeri dërgoi lajmëtarë për të sjellë sirët që ishin matanë Lumit. Ata arritën në Helam, me komandantin e ushtrisë të Hadedezerit, Shobakun, në krye.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kur Davidi u njoftua për këtë gjë, mblodhi tërë Izraelin, kaloi Jordanin dhe arriti në Helam. Sirët u radhitën kundër Davidit dhe nisën betejën.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por sirët ua mbathën përpara Izraelit; dhe Davidi vrau nga sirët njerëzit e shtatëqind qerreve dhe dyzet mijë kalorës, goditi Shobakun, komandantin e ushtrisë së tyre, i cili vdiq në atë vend.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kur tërë mbretërit vasalë të Hadadezerit e panë që ishin mundur nga Izraeli, bënë paqe me Izraelin dhe iu nënshtruan atij. Kështu sirët patën frikë të ndihmonin akoma bijtë e Amonit.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Me fillimin e vitit të ri, në kohën kur mbretërit shkojnë të luftojnë, Davidi dërgoi Joabin me shërbëtorët e tij dhe me tërë Izraelin për të shkatërruar vendin e bijve të Amonit dhe për të rrethuar Rabahun; por Davidi mbeti në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Një mbrëmje u ngrit nga shtrati i tij dhe filloi të shëtisë në tarracën e pallatit mbretëror. Nga tarraca pa një grua që po bënte banjo; dhe gruaja ishte shumë e bukur.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu Davidi dërgoi të kërkojë informata për gruan; dhe i thanë: "Është Bath-Sheba, bija e Eliamit, bashkëshortja e hiteut Uriah".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Davidi dërgoi lajmëtarë për ta marrë; kështu ajo erdhi tek ai dhe ajo ra në shtrat me të; pastaj u pastrua nga papastërtia e saj dhe u kthye në shtëpinë e vet.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Gruaja mbeti me barrë dhe ia njoftoi Davidit, duke i thënë: "Jam me barrë".</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atëherë Davidi dërgoi t'i thotë Joabit: "Dërgomë hiteun Uriah". Dhe Joabi dërgoi Uriahun te Davidi.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kur Uriahu arriti tek ai, Davidi e pyeti për gjendjen shëndetësore të Joabit dhe të popullit, dhe si shkonte lufta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pastaj Davidi i tha Uriahut: "Zbrit në shtëpinë tënde dhe laji këmbët". Uriahu doli nga shtëpia e mbretit dhe i nisën një dhuratë nga ana e mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por Uriahu fjeti te porta e shtëpisë së mbretit bashkë me tërë shërbëtorët e zotërisë së tij dhe nuk zbriti në shtëpinë e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kur e njoftuan Davidin për këtë gjë dhe i thanë: "Uriahu nuk zbriti në shtëpinë e tij". Davidi i tha Uriahut: "A nuk vjen vallë nga një udhëtim? Pse, pra, nuk zbrite në shtëpinë tënde?".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Uriahu iu përgjigj Davidit: "Arka, Izraeli dhe Juda banojnë në çadra, zotëria im Joab dhe shërbëtorët e zotërisë tim e kanë ngritur kampin e tyre në fushë të hapur. Si mund të hyj unë në shtëpinë time për të ngrënë dhe për të pirë? Ashtu siç është e vërtetë që ti rron dhe që rron shpirti yt, unë nuk do ta bëj këtë gjë!".</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atëherë Davidi i tha Uriahut: "Qëndro edhe sot këtu, nesër do të të lë të shkosh". Kështu Uriahu qëndroi në Jeruzalem atë ditë dhe ditën tjetër.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Davidi e ftoi pastaj të hajë e të pijë bashkë me të dhe e dehu. Por në mbrëmje Uriahu doli për të shkuar në shtrojën e tij bashkë me shërbëtorët e zotërisë së tij dhe nuk zbriti në shtëpinë e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Të nesërmen në mëngjes, Davidi i shkroi një letër Joabit dhe ia dërgoi me anë të Uriahut.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Në letër kishte shkruar kështu: "Vendoseni Uriahun në vijë të parë, ku beteja është më e ashpër, pastaj tërhiquni nga ai, me qëllim që të goditet dhe të vdesë".</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ndërsa rrethonte qytetin, Joabi e vuri Uriahun në vendin ku e dinte se kishte njerëz trima.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Banorët e qytetit bënë një dalje dhe sulmuan Joabin, disa nga shërbëtorët e Davidit ranë dhe vdiq edhe hiteu Uriah.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atëherë Joabi dërgoi një lajmëtar për t'i njoftuar Davidit tërë ngjarjet e luftës,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>dhe i dha lajmëtarit këtë urdhër: "Kur të kesh mbaruar së treguari mbretit tërë ngjarjet e luftës,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>në qoftë se ai zemërohet dhe të thotë: "Pse iu afruat qytetit për të luftuar? A nuk e dinit që do të gjuanin nga muret lart?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kush e vrau Abimelekun, birin e Jerubeshethit? A nuk qe një grua që i hodhi një gur nga muret, dhe kështu ai vdiq në Thebets?. Sepse ju jeni afruar te muret?", atëherë ti do të thuash: "Vdiq edhe shërbëtori yt hiteu Uriah"".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kështu lajmëtari u nis dhe, kur arriti, i tregoi Davidit të gjitha ato që Joabi e kishte ngarkuar të thoshte.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Lajmëtari i tha Davidit: "Armiqtë patën epërsi mbi ne dhe bënë një dalje kundër nesh në fushë të hapur, por ne i sprapsëm deri në hyrjen e portës;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>atëherë harkëtarët gjuajtën mbi shërbëtorët e tu nga lartësia e mureve dhe disa shërbëtorë të mbretit vdiqën, dhe vdiq edhe shërbëtori yt, hiteu Uriah".</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Atëherë Davidi i tha lajmëtarit: "Do t'i thuash kështu Joabit: "Mos u hidhëro për këtë gjë, sepse shpata ha o njërin o tjetrin; lufto me forcë më të madhe kundër qytetit dhe shkatërroje". Dhe ti jepi zemër".</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Kur gruaja e Uriahut dëgjoi që burri i saj kishte vdekur, ajo mbajti zi për bashkëshortin e saj.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Me të mbaruar zija, Davidi dërgoi ta marrë dhe e priti në shtëpinë e tij. Ajo u bë gruaja e tij dhe i lindi një djalë. Por ajo që Davidi kishte bërë nuk i pëlqeu Zotit.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Zoti i dërgoi Nathanin Davidit; dhe Nathani shkoi tek ai dhe i tha: "Na ishin dy njerëz në të njëjtin qytet, njeri i pasur dhe tjetri i varfër.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>I pasuri kishte një numër të madh kopesh me bagëti të imët dhe të trashë;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>por i varfri nuk kishte asgjë, veçse një qengj femër që e kishte blerë dhe ushqyer; ai ishte rritur bashkë me të dhe me fëmijët e tij, duke ngrënë ushqimin e tij, duke pirë në kupën e tij dhe duke fjetur mbi gjirin e tij; ishte për të si bija e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Një udhëtar arriti në shtëpinë e njeriut të pasur; ky refuzoi të merrte ndonjë bagëti nga kopetë e tij për t'i përgatitur për të ngrënë udhëtarit që kishte ardhur tek ai, por mori manarin e njeriut të varfër dhe e gatoi për njeriun që i kishte ardhur"</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë zemërimi i Davidit u rrit me të madhe kundër këtij njeriu dhe i tha Nathanit: "Ashtu siç është e vërtetë që Zoti rron, ai që ka bërë këtë gjë meriton të vdesë!</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ai do ta paguajë katërfish vlerën e manarit, sepse ka bërë një gjë të tillë dhe nuk ka pasur mëshirë".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atëherë Nathani i tha Davidit: "Ti je ai njeri! Kështu thotë Zoti, Perëndia i Izraelit: "Unë të kam vajosur mbret të Izraelit dhe të kam çliruar nga duart e Saulit.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Të kam dhënë shtëpinë e zotërisë sate, të kam vënë në krahët e tua gratë e zotërisë tënd dhe të kam dhënë shtëpinë e Izraelit dhe të Judës; dhe në qoftë se kjo ishte shumë pak, unë do të të kisha dhënë shumë gjëra të tjera.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pse, pra, ke përçmuar fjalën e Zotit, duke bërë atë që është e keqe për sytë e tij? Ti ke bërë të vdesë me shpatë hiteun Uriah, more për grua bashkëshorten e tij dhe e vrave me shpatën e bijve të Amonit.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kështu, pra, shpata nuk do të largohet kurrë nga shtëpia jote, sepse ti më ke përçmuar dhe ke marrë gruan e hiteut Uriah si bashkëshorten tënde".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kështu thotë Zoti: "Ja, unë do të sjell kundër teje fatkeqësinë nga vetë shtëpia jote, dhe do t'i marrë gratë e tua para syve të tu për t'ia dhënë një tjetri, që do të bashkohet me to ditën.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sepse ti e ke bërë këtë gjë fshehurazi, kurse unë do ta bëj përpara tërë Izraelit në dritën e diellit".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Atëherë Davidi i tha Nathanit: "Kam mëkatuar kundër Zotit". Nathani iu përgjigj Davidit: "Zoti e ka hequr mëkatin tënd; ti nuk ke për të vdekur.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Megjithatë, duke qenë se më këto veprime u ke dhënë rastin armiqve të Zotit të blasfemojnë, djali që ka lindur duhet të vdesë".</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj Nathani u kthye në shtëpinë e vet. Kështu Zoti goditi fëmijën që bashkëshortja e Uriahut i kishte lindur Davidit, dhe ai u sëmur.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë Davidi iu lut Perëndisë për fëmijën dhe agjëroi; pastaj hyri në shtëpi dhe e kaloi natën i shtrirë për tokë.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pleqtë e shtëpisë së tij ngulën këmbë që ai të ngrihej nga toka, por ai nuk deshi dhe nuk pranoj të hante me ta.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ditën e shtatë fëmija vdiq dhe shërbëtorët e Davidit kishin frikë t'i njoftonin që fëmija kishte vdekur, sepse thoshin: "Ja, kur fëmija ishte akoma i gjallë, ne i kemi folur, por ai nuk i dëgjonte fjalët tona. Si të bëjmë tani për t'i thënë se fëmija ka vdekur? Kjo mund t'i shkaktojë ndonjë të keqe".</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kur Davidi pa që shërbëtorët e tij flisnin me zë të ulët, e kuptoi se fëmija kishte vdekur; prandaj Davidi u tha shërbëtorëve të tij: "Ka vdekur fëmija?". Ata u përgjigjën: "Ka vdekur".</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Atëherë Davidi u ngrit nga toka, u la, u vajos dhe ndërroi rrobat; pastaj shkoi në shtëpinë e Zotit dhe ra përmbys; pastaj u kthye në shtëpinë e tij dhe kërkoi t'i sillnin ushqim dhe hëngri.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Shërbëtorët e tij i thanë: "Ç'bëre? Kur fëmija ishte akoma gjallë ti ke agjëruar dhe ke qarë; mbas vdekjes së fëmijës, u ngrite dhe hëngre".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai u përgjigj: "Kur fëmija ishte akoma gjallë, unë agjëroja dhe qaja, sepse thosha: "Kushedi Zotit mund t'i vijë keq për mua dhe e lë fëmijën të jetojë?". Por tani ai ka vdekur. Pse duhet të agjëroj?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Vallë, a kam mundësi ta kthej? Unë do të shkoj tek ai, por ai nuk do të kthehet tek unë!".</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pastaj Davidi ngushëlloi Bath-Shebën, bashkëshorten e tij, hyri tek ajo dhe ra në shtrat me të; kështu ajo lindi një djalë, që ai e quajti Salomon; dhe Zoti e deshi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj dërgoi një mesazh me anë të profetit Nathan që i vuri emrin Jedidiah, për shkak të dashurisë të Zotit.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ndërkaq Joabi luftonte kundër Rabahut të bijve të Amonit dhe pushtoi qytetin mbretëror.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pastaj Joabi i dërgoi lajmëtarë Davidit për t'i thënë: "Kam sulmuar Rabahun dhe kam shtënë në dorë rezervat e tij të ujit.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Prandaj tani mblidh popullin që ka mbetur, vendos kampin tënd përballë qytetit dhe shtjere atë në dorë, përndryshe do ta marr unë qytetin dhe ai do të mbajë emrin tim".</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Atëherë Davidi mblodhi tërë popullin, shkoi në Rabah, e sulmoi dhe e pushtoi.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Hoqi pastaj kurorën nga koka e mbretit të tyre; ajo peshonte një talent ari dhe kishte gurë të çmuar; ajo u vu mbi kokën e Davidit. Ai mori me vete gjithashtu nga qyteti një plaçkë të madhe.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>I nxori banorët që ishin në qytet dhe i vuri të punonin me sharra, me lesa dhe më sëpata prej hekuri, i futi të punojnë në furrat e tullave; kështu bëri në të gjitha qytetet e bijve të Amonit. Pastaj Davidi u kthye në Jeruzalem bashkë me tërë popullin.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj ndodhi që Absalomi, bir i Davidit, kishte një motër shumë të bukur që quhej Tamara; por Amnoni, bir i Davidit, u dashurua me të.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Amnoni u dashurua me aq pasion me motrën e tij Tamara sa ra i sëmurë, sepse ajo ishte e virgjër; dhe Amnonit i dukej e vështirë t'i bënte gjë.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Amnoni kishte një shok, që quhej Jonadab, bir i Shimeahut, vëllait të Davidit; Jonadabi ishte një njeri shumë dinak.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ky i tha: "Pse, o bir i mbretit, vazhdon të dobësohesh çdo ditë që kalon? Nuk dëshiron të ma thuash?". Amnoni iu përgjigj: "Kam rënë në dashuri me Tamarën, motrën e vëllait tim Absalom".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë Jonadabi i tha: "Rri në shtrat dhe bëj sikur je i sëmurë; kur të vijë yt atë të të shikojë, thuaji: "Bëj, të lutem, që motra ime Tamara të vijë të më japë të ha dhe ta përgatisë ushqimin në praninë time, në mënyrë që unë ta shikoj dhe ta marr nga duart e saj"".</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kështu Amnoni ra në shtrat dhe u shti i sëmurë; kur më vonë erdhi mbreti ta shikojë, Amnoni i tha: "Lër, të lutem, që motra ime Tamara të vijë dhe të më përgatisë nja dy kuleç në praninë time; kështu do të marr ushqim nga duart e saj".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atëherë Davidi dërgoi njeri në shtëpinë e Tamarës për t'i thënë: "Shko në shtëpinë e vëllait tënd Amnon dhe përgatiti diçka për të ngrënë".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tamara shkoi në shtëpinë e vëllait të saj Amnon, që rrinte shtrirë në shtrat. Pastaj mori pak miell, e brumosi, përgatiti disa kuleç para syve të tij dhe i poqi.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pastaj mori një enë me bisht dhe i derdhi kuleçtë para tij, por Amnoni nuk pranoi t'i hajë dhe tha: "Nxirrni jashtë që këtej tërë njerëzit". Tërë sa ishin dolën jashtë.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atëherë Amnoni i tha Tamarës: "Ma ço ushqimin në dhomën time dhe do ta marr nga duart e tua". Kështu Tamara i mori kuleçtë që kishte përgatitur dhe i çoj në dhomën e Amnonit, vëllait të saj.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ndërsa po ia jepte për të ngrënë, ai e kapi dhe i tha: "Eja, shtrihu me mua, motra ime".</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ajo iu përgjigj: "Jo, vëllai im, mos më poshtëro kështu; kjo nuk bëhet në Izrael; mos kryej një poshtërsi të tillë!</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Po unë ku ta çoj turpin tim? Kurse ti do të konsiderohesh si keqbërës në Izrael. Tani, të lutem, foli mbretit dhe ai nuk ka për të më refuzuar ndaj teje".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por ai nuk deshi ta dëgjojë dhe, duke qenë më i fortë se ajo, e dhunoi dhe ra në shtrat me të.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj Amnoni filloi ta urrejë me një urrejtje shumë të madhe, kështu që urrejtja që ndjente për të ishte më e madhe se dashuria me të cilën e kishte dashuruar më parë. Kështu Amnoni i tha: "Çohu, shko!".</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por ajo iu përgjigj: "Oh, jo! Dëmi që do të më bëje duke më përzënë do të ishte më i madh se ai që më ke bërë deri tani". Por ai nuk deshi ta dëgjojë.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Thirri, pra, shërbëtorin që e ndihmonte dhe i tha: "Largoje këtë larg meje dhe mbylle portën prapa saj".</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ajo kishte veshur një tunikë me mëngë, sepse kështu visheshin vajzat e mbretit akoma të virgjëra. Kështu shërbëtori i Amnonit e nxori jashtë dhe mbylli derën prapa saj.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Tamara atëherë hodhi mbi kryet e saj, grisi tunikën më mëngë që kishte veshur, vuri dorën mbi kokë dhe iku duke ulëritur.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Absalomi, vëllai, i tha: "Ndofta vëllai yt Amnon ka qenë me ty? Tani për tani hesht, motra ime; ai është yt vëlla; mos e lësho veten për këtë". Kështu Tamara mbeti e dëshpëruar në shtëpinë e Absalomit, vëllait të saj.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kur mbreti David i mësoi të gjitha këto, u zemërua shumë.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Por Absalomi nuk i drejtoi asnjë fjalë Amnonit, as për të mirë as për të keq, sepse e urrente Amnonin se kishte poshtëruar motrën e tij Tamara.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dy vjet më vonë, kur Absalomi kishte qethësit e bagëtive në Baal-Hatsroit pranë Efraimit, ftoi të gjithë bijtë e mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Absalomi shkoi të takohet me mbretin dhe i tha: "Shërbëtori yt ka qethësit; të lutem të vijë edhe mbreti me gjithë shërbëtorët e tij në shtëpinë e shërbëtorit tënd!".</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por mbreti i tha Absalomit: "Jo, biri im, nuk po vijmë tani të gjithë, që të mos të të rëndojë". Megjithëse ai nguli këmbë, mbreti nuk desh të shkonte, por i dha bekimin e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Atëherë Absalomi i tha: "Në rast se nuk do të vish ti, të lutem, lejo Amnonin, vëllanë tim, të vijë me ne". Mbreti iu përgjigj: "Pse duhet të vijë me ty?".</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Por Absalomi nguli këmbë aq shumë sa që Davidi lejoi të shkojnë bashkë me të Amnonin dhe gjithë bijtë e mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalomi u kishte dhënë këtë urdhër shërbëtorëve të tij, duke thënë: "Hapni sytë, kur Amnoni të jetë dehur nga vera dhe unë t'ju them: "Goditeni Amnonin!", ju vriteni dhe mos kini frikë. A nuk jam unë që ju urdhëroj? Bëhuni trima dhe tregohuni të fortë!".</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Kështu shërbëtorët e Absalomit vepruan kundër Amnonit, ashtu si kishte urdhëruar Absalomi. Atëherë tërë bijtë e mbretit u ngritën, hipën secili mbi mushkën e vet dhe ua mbathën.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ndërsa ishin akoma rrugës, Davidit i arriti ky lajm: "Absalomi ka vrarë tërë bijtë e mbretit dhe nuk ka shpëtuar asnjëri prej tyre".</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Atëherë mbreti u ngrit, grisi rrobat e tij dhe u shtri për tokë; dhe të gjithë shërbëtorët e tij, i rrinin rrotull, me rrobat e grisura.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Por Jonadabi, bir i Shimeahut dhe vëlla i Davidit, tha: "Të mos mendojë zotëria im që tërë të rinjtë, bijtë e mbretit, u vranë; Amnoni është i vetmi që vdiq. Me urdhër të Absalomit kjo gjë u vendos që ditën që Amnoni poshtëroi motrën e tij Tamara.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Prandaj mbreti, zotëria im, të mos hidhërohet duke menduar se të gjithë bijtë e mbretit kanë vdekur; vetëm Amnoni ka vdekur,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>dhe Absalomi ka ikur". Ndërkaq i riu që bënte roje ngriti sytë, shikoi, dhe ja, një turmë e madhe njerëzish vinte nga rruga prapa tij, nga ana e malit.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jonadabi i tha mbretit: "Ja bijtë e mbretit që po vijnë! Gjendja është pikërisht ashtu siç tha shërbëtori yt".</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Sa e mbaroi fjalën, arritën bijtë e mbretit, të cilët e ngritën zërin dhe filluan të qajnë; edhe mbreti dhe tërë shërbëtorët e tij filluan të qajnë me të madhe.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Absalomi kishte ikur dhe kishte shkuar te Talmai, bir i Amihudit, mbret i Geshurit. Davidi mbante zi çdo ditë për birin e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Kështu Absalomi ia mbathi dhe shkoi në Geshur, ku qëndroi tre vjet.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Mbreti David dëshironte të shkonte te Absalomi, sepse ishte ngushëlluar tanimë nga vdekja e Amnonit.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Joabi, bir i Tserujahut, vuri re që zemra e mbretit ishte e shqetësuar për Absalomin.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kështu Joabi dërgoi dikë në Tekoa dhe solli që andej një grua të urtë, së cilës i tha: "Bëj sikur mban zi dhe vish një palë rroba zije; mos u lyej me vaj, por sillu si një grua që qan prej kohe një të vdekur.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Shko pra te mbreti dhe foli në këtë mënyrë". Dhe Joabi e mësoi se ç'duhej të thoshte.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gruaja e Tekoas shkoi të flasë me mbretin, u hodh me fytyrën për tokë, u përul dhe tha: "Ndihmomë, o mbret!".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mbreti i tha: "Çfarë ke?". Ajo u përgjigj: "Mjerisht jam e ve dhe burri më ka vdekur.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Shërbëtorja jote kishte dy djem, por këta patën një grindje midis tyre në arë, dhe, me qenë se nuk kishte njeri t'i ndante, njëri goditi tjetrin dhe e vrau.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tani tërë farë e fis është ngritur kundër shërbëtores sate, duke thënë: "Na dorëzo atë që vrau vëllanë, që ta bëjmë të vdesë për jetën e vëllait që ai ka vrarë dhe për të shfarosur edhe trashëgimtarin". Në këtë mënyrë do të shuhet e vetmja urë zjarri që më ka mbetur dhe nuk kanë për t'i lënë burrit tim as emër as pasardhës mbi faqen e dheut".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mbreti i tha gruas: "Shko në shtëpinë tënde; unë do të jap urdhrat për çështjen tënde".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Gruaja e Tekoas i tha mbretit: "O mbret, zotëria im, faji të bjerë mbi mua dhe mbi shtëpinë e atit tim, por mbreti dhe froni i tij të jenë të pafaj".</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Mbreti tha: "Në qoftë se dikush të thotë diçka, sille tek unë dhe ke për të parë që nuk do të të bjerë më në qafë".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atëherë ajo tha: "Të mos e harrojë mbreti, të lutem, Zotin, Perëndinë tënd, në mënyrë që hakmarrësi i gjakut të mos vazhdojë të shkatërrojë dhe biri im të mos shfaroset". Ai u përgjigj: "Ashtu siç është e vërtetë që Zoti rron, birit tënd, nuk do t'i bjerë në tokë asnjë qime floku!".</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atëherë gruaja i tha: "Lejoje shërbëtoren tënde t'i thotë akoma një fjalë mbretit!". Ai u përgjigj: "Thuaje, pra".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Gruaja ia rifilloi: "Pse ke menduar një gjë të tillë kundër popullit të Perëndisë? Duke folur në këtë mënyrë në fakt mbreti është deri diku fajtor, sepse mbreti nuk e kthen atë që është në mërgim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ne duhet të vdesim dhe jemi si ujët që derdhet mbi tokë, që nuk mund të mblidhet; por Perëndia nuk të heq jetën, por gjen mënyrën që ai që është në mërgim të mos qëndrojë larg tij.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe tani kam ardhur të flas për këtë gjë me mbretin, me zotërinë time, sepse populli më ka trembur; dhe shërbëtorja jote ka thënë: "Dua të flas me mbretin; ndofta mbreti do të bëjë atë që shërbëtorja e tij do t'i thotë.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mbreti do të dëgjojë shërbëtoren e tij dhe do ta çlirojë nga duart e atyre që duan të më heqin mua dhe birin tim nga trashëgimia e Perëndisë".</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Shërbëtorja jote thoshte: "Oh, fjala e mbretit, e tim zoti, më ngushëlloftë, sepse mbreti, zotëria im, është si një engjëll i Perëndisë që di të dallojë të mirën dhe të keqen". Zoti, Perëndia yt, qoftë me ty".</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mbreti u përgjigj dhe i tha gruas: "Të lutem, mos më fshih asgjë nga ato që do të pyes. Gruaja i tha: "Le të flasë mbreti, Zotëria im".</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atëherë mbreti tha: "A nuk është ndoshta dora e Joabit me ty në tërë këtë çështje?". Gruaja u përgjigj: "Ashtu siç është e vërtetë që ti rron, o mbret, zotëria im, çështja është pak a shumë ashtu siç e ka thënë mbreti, zotëria im; ka qenë në fakt shërbëtori yt Joabi ai që ka dhënë këto urdhra dhe ka vënë tërë këto fjalë në gojën e shërbëtores sate.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Shërbëtori yt Joab e bëri këtë gjë për të sjellë një ndryshim në gjendjen e tanishme; por zotëria im ka po atë dituri të një engjëlli të Perëndisë për të kuptuar tërë ato që ndodhin mbi dhe".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Atëherë mbreti i tha Joabit: "Ja, do të bëj pikërisht këtë. Shko, pra, dhe bëj që të kthehet i riu Absalom.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Joabi u shtri me fytyrën për tokë, u përul dhe e bekoi mbretin. Pastaj Joabi tha: "Sot shërbëtori yt kupton se ka gjetur hirin tënd, o mbret, o imzot, sepse mbreti bëri atë që shërbëtori kishte kërkuar".</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kështu Joabi u ngrit dhe shkoi në Geshur, dhe e solli Absalomin në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por mbreti tha: "Të mblidhet në shtëpinë e tij dhe të mos e shohë fytyrën time!". Kështu Absalomi u tërhoq në shtëpinë e tij dhe nuk e pa fytyrën e mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Në të gjithë Izraelin nuk kishte njeri që ta lavdëronin më tepër për bukuri se sa Absalomit; nga tabanët e këmbëve deri në majën e kokës nuk kishte asnjë të metë tek ai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Kur priste flokët (dhe këtë e bënte çdo vit sepse flokët i rëndonin shumë), ai i peshonte flokët e kokës së tij; ato peshonin dyqind sikla sipas masave të caktuara nga mbreti.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Absalomit i lindën tre djem dhe një vajzë e quajtur Tamara, që ishte e hijshme.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Absalomi banoi dy vjet në Jeruzalem, pa e parë fytyrën e mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pastaj Absalomi thirri Joabin për ta dërguar te mbreti, por ai nuk deshi të vinte; e dërgoi ta thërriste një herë të dytë, por ai nuk deshi të vinte.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Atëherë Absalomi u tha shërbëtorëve të tij: "Ja, ara e Joabit është pranë arës sime dhe aty ka elb; shkoni t'i vini zjarrin!". Kështu shërbëtorët e Absalomit i vunë zjarrin arës.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Atëherë Joabi u ngrit, shkoi në shtëpinë e Absalomit dhe i tha: "Pse shërbëtorët e tu i vunë zjarrin arës sime?".</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Absalomi iu përgjigj Joabit: "Unë të kisha dërguar fjalë: "Eja këtu, që të kem mundësi të të dërgoj te mbreti për t'i thënë: Pse jam kthyer nga Geshuri? Do të kishte qenë më mirë për mua të kisha mbetur atje". Tani më lejo të shoh fytyrën e mbretit. Në rast se tek unë ka ndonjë paudhësi, ai të shkaktojë vdekjen time".</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Joabi shkoi atëherë te mbreti dhe ia tregoi çështjen. Ky thirri Absalomin që shkoi te mbreti dhe ra përmbys me fytyrën për tokë përpara tij; dhe mbreti e puthi Absalomin.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mbas kësaj Absalomi gjeti një karrocë, disa kuaj dhe pesëdhjetë njerëz që të vraponin para tij.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Absalomi ngrihej herët në mëngjes dhe rrinte anës rrugës që të çonte te porta e qytetit. Kështu, në qoftë se dikush kishte ndonjë gjyq dhe shkonte te mbreti për të siguruar drejtësi, Absalomi e thërriste dhe i thoshte: "Nga cili qytet je?". Tjetri i përgjigjej: "Shërbëtori yt është nga filan fis i Izraelit".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Atëherë Absalomi i thoshte: "Shiko, argumentet e tua janë të mira dhe të drejta, por nuk ka njeri nga ana mbretit që të të dëgjojë".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj Absalomi shtonte: "Sikur të më bënin mua gjyqtar të vendit, kushdo që të kishte një proces apo një çështje do të vinte tek unë dhe unë do t'i siguroja drejtësi".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur dikush afrohej për të rënë përmbys përpara tij, ai shtrinte dorën, e merrte dhe e puthte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Absalomi sillej kështu me të gjithë ata të Izraelit që vinin te mbreti për të kërkuar drejtësi; në këtë mënyrë Absalomi fitoi zemrën e njerëzve të Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ndodhi që, pas katër vjetëve, Absalomi i tha mbretit: "Të lutem, lërmë të shkoj në Hebron për të përmbushur një kusht që kam lidhur me Zotin.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sepse gjatë qëndrimit të tij në Geshur të Sirisë, shërbëtori yt ka lidhur një kusht duke thënë: "Në rast se Zoti më kthen në Jeruzalem, unë do t'i shërbejë Zotit!".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mbreti i tha: "Shko në paqe!". Atëherë ai u ngrit dhe vajti në Hebron.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pastaj Absalomi dërgoi emisarë ndër të gjitha fiset e Izraelit për të thënë: "Kur të dëgjoni tingullin e borisë, do të thoni: "Absalomi u shpall mbret në Hebron".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Me Absalomin u nisën nga Jeruzalemi dyqind njerëz si të ftuar; ata shkuan pa të keq, pa ditur gjë.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Absalomi, ndërsa ofronte flijimet, dërgoi të thërrasë nga qyteti i tij Gjiloh Ahithofelin, gilonitin, këshilltarin e Davidit. Kështu komploti bëhej më i fortë, sepse populli shtohej rreth Absalomit.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pastaj arriti te Davidi një lajmëtar për të thënë: "Zemra e njerëzve të Izraelit ndjek Absalomin".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atëherë Davidi u tha gjithë shërbëtorëve të tij që ishin me të në Jeruzalem: "Çohuni dhe t'ia mbathim; përndryshe asnjeri prej nesh nuk ka për të shpëtuar nga duart e Absalomit. Nxitoni të ikni, që të mos na kapë në befasi dhe të bjerë mbi ne shkatërrimi, dhe të mos godasë qytetin me majën e shpatës".</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Shërbëtorët e mbretit i thanë: "Ja, shërbëtorët e tu janë gati të bëjnë gjithçka që i pëlqen mbretit, zotërisë tonë".</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Kështu mbreti u nis, i ndjekur nga tërë shtëpia e tij, por la dhjetë konkubina për të ruajtur pallatin.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mbreti u nis, i ndjekur nga tërë populli, që u ndal te shtëpia e fundit.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tërë shërbëtorët e mbretit kalonin përpara dhe pranë tij; tërë kerethenjtë, tërë pelethenjtë dhe tërë gitenjtë, gjithsej gjashtëqind veta që e kishin ndjekur nga Gathi, ecnin para mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atëherë mbreti i tha Itait nga Gathi: "Pse vjen edhe ti me ne? Kthehu dhe rri me mbretin, sepse ti je i huaj dhe për më tepër i mërguar nga atdheu yt.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ti ke arritur vetëm dje dhe sot do të të duhej të endesh sa andej e këtej, kur unë vetë nuk e di se ku po shkoj? Kthehu prapa dhe kthe me vëllezërit e tu në mirësi dhe në besnikëri".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por Itai iu përgjigj mbretit duke thënë: "Ashtu siç është e vërtetë që Zoti rron dhe që jeton mbreti, zotëria im, në çdo vend që të jetë mbreti, zotëria im, për të vdekur ose për të jetuar, aty do të jetë edhe shërbëtori yt".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Davidi i tha Itait: "Shko përpara dhe vazhdo". Kështu Itai, giteu, shkoi tutje me gjithë njerëzit e tij dhe tërë fëmijët që ishin me të.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tërë banorët e vendit qanin me zë të lartë, ndërsa tërë populli kalonte. Mbreti kapërceu përruan e Kidronit dhe tërë populli kaloi në drejtim të shkretëtirës.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhe ja po vinte edhe Tsadoku me tërë levitët, të cilët mbanin arkën e besëlidhjes së Perëndisë Ata e vendosën arkën e Perëndisë dhe Abiathari ofroi flijime, derisa tërë populli mbaroi daljen nga qyteti.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj mbreti i tha Tsadokut: "Çoje në qytet arkën e Perëndisë! Po të kem gjetur hirin e Zotit, ai do të më kthejë dhe do të bëjë që ta shoh përsëri qytetin bashkë me banesën e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por në rast se thotë: "Nuk të pëlqej", ja ku jam, le të më bëjë atë që i pëlqen"..</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mbreti i tha akoma priftit Tsadok: "A nuk je ti shikues? Kthehu në paqe në qytet me dy bijtë tuaj: Ahimaatsin, birin tënd, dhe me Jonathanin, birin e Abiatharit.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Shikoni, unë do të pres në fushat e shkretëtirës, derisa të më vijë nga ana juaj ndonjë fjalë për të më njoftuar".</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Kështu Tsadoku dhe Abiathari e çuan përsëri në Jeruzalem arkën e Perëndisë dhe qëndruan aty.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Davidi mori të përpjetën e Malit të Ullinjve dhe, duke u ngjitur, qante; ecte kokëmbuluar dhe këmbëzbathur. Dhe tërë njerëzit që ishin me të ishin kokëmbuluar dhe qanin duke u ngjitur.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Dikush erdhi t'i thotë Davidit: "Ahithofeli figuron me Absalomin në mes të komplotistëve". Davidi tha: "O Zot, të lutem, bëji të kota këshillat e Ahithofelit!".</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Kur Davidi arriti në majë të malit; ku adhuroi Perëndinë, ja që doli përpara Hushai, arkiti, me rroba të grisura dhe kokën të mbuluar me dhe.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Davidi i tha: "Po të jetë se vazhdon rrugën me mua, do të më bëhesh barrë;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>por në rast se kthehesh në qytet dhe i thua Absalomit: "Unë do të jem shërbëtori yt, o mbret; ashtu si kam qenë shërbëtor i atit tënd në të kaluarën, kështu do të jem shërbëtori yt"; ti do ta bësh të kotë në favorin tim këshillën e Ahithofelit.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nuk do të kesh atje pranë teje priftërinjtë Tsadok dhe Abiathar? Të gjitha ato që do të dëgjosh që të thuhen nga ana e shtëpisë së mbretit, do t'ua bësh të njohura priftërinjve Tsadok dhe Abiathar.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ja, ata kanë atje me vete dy bijtë e tyre, Ahimaatsin, birin e Tsadokut, dhe Jonathanin, birin e Abiatharit; me anë të tyre do të më njoftoni të gjitha ato që do të dëgjoni".</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Kështu Hushai, miku i Davidit, u kthye në qytet dhe Absalomi hyri në Jeruzalem.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi sapo e kishte kaluar majën e malit; kur ja, Tsiba, shërbëtor i Mefiboshethit, i doli përpara me gomarë me samar dhe të ngarkuar me dyqind bukë, njëqind vile rrushi të thatë, njëqind fruta vere dhe një calik me verë.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mbreti i tha Tsibas: "Ç'ke ndërmend të bësh me këto gjëra?". Tsiba iu përgjigj: "Gomarët do t'i shërbejnë shtëpisë së mbretit për të hipur; buka dhe frutat e verës do të përdoren për të ushqyer të rinjtë, dhe vera do të pihet nga ata që do të jenë të lodhur në shkretëtirë".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mbreti tha: "Ku është biri i zotërisë tënd?". Tsiba iu përgjigj mbretit: "Ja, mbeti në Jeruzalem, sepse tha: "Sot shtëpia e Izraelit do të më kthejë mbretërinë e atit tim"".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atëherë mbreti i tha Tsibas: "Ja, të gjitha ato që janë pronë e Mefiboshethit janë të tua". Tsiba iu përgjigj: "Unë po bie përmbys para teje. Paça hirin tënd, o mbret, o imzot!".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur mbreti David arriti në Bahurim, që andej doli një njeri që ishte i fisit të shtëpisë së Saulit, ai quhej Shimei dhe ishte bir i Gerit. Ai po dilte duke shqiptuar mallkime,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>dhe hidhte gurë kundër Davidit dhe gjithë shërbëtorëve të mbretit David, ndërsa tërë populli dhe tërë trimat ishin radhitur në të djathtë dhe në të majtë të mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ndërsa mallkonte, Shimei thoshte: "Shko, pra, shko, njeri gjakatar dhe i kobshëm!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Zoti ka bërë që mbi kokën tënde të bjerë gjaku i shtëpisë së Saulit, në vend të cilit ti ke mbretëruar; dhe Zoti e ka dhënë mbretërinë në duart e Absalomit, birit tënd; dhe ja, tani je bërë rob i vetë ligësisë sate, sepse je njeri gjakatar".</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atëherë Abishai, bir i Tserajahut, i tha mbretit: "Pse ky qen i ngordhur duhet të mallkojë mbretin, zotërinë time? Të lutem, më lër të shkoj t'i pres kokën!".</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por mbreti iu përgjigj: "Ç'kam të bëj unë me ju, bijtë e Tserujahut? Prandaj lëreni të mallkojë, sepse Zoti i ka thënë: "Mallko Davidin!". Dhe kush mund të thotë: "Pse silleni kështu?"</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj Davidi i tha Abishait dhe tërë shërbëtorëve të tij: "Ja, im bir, që ka dalë nga barku im, kërkon të më heqë jetën aq më shumë dhe ky Beniaminit! Lëreni të rrijë dhe të mallkojë, sepse ia ka urdhëruar Zoti.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ndoshta Zoti do ta shohë hidhërimin tim dhe do të më bëjë të mira në vend të mallkimeve që më drejton sot".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kështu Davidi dhe njerëzit e tij e vazhduan rrugën e tyre; edhe Shimei ecte anës së malit, përballë Davidit, dhe rrugës e mallkonte atë, i hidhte gurë dhe pluhur.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mbreti dhe tërë njerëzit që ishin me të arritën në vendin e caktuar të lodhur, dhe aty e morën veten.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ndërkohë Absalomi dhe tërë populli, njerëzit e Izraelit, kishin hyrë në Jeruzalem; Ahithofeli ishte me të.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Kur Hushai, arkiti, miku i Davidit, arriti tek Absalomi, Hushai i tha Absalomit: "Rroftë mbreti! Rroftë mbreti!".</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Absalomi i tha Hushait: "Kjo është dashuria që ke për mikun tënd? Pse nuk shkove me mikun tënd?".</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Hushai iu përgjigj Absalomit: "Jo, unë do të jem me atë që Zoti, gjithë ky popull dhe tërë njerëzit e Izraelit kanë zgjedhur, dhe do të mbetem me të.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>A nuk duhet vallë, të vihem në shërbim të birit të tij? Ashtu si i kam shërbyer atit tënd, në të njëjtën mënyrë do të të shërbej edhe ty".</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Atëherë Absalomi i tha Ahithofelit: "Jepni këshillën tuaj! Ç'duhet të bëjmë?".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ahithofeli iu përgjigj kështu Absalomit: "Hyr te konkubinat e atit tënd që ai ka lënë për të ruajtur shtëpinë, kështu tërë Izraeli do të mësojë që je bërë i urryer për atin tënd dhe ata që janë me ty do të marrin guxim".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ngritën pastaj një çadër mbi tarracën për Absalomin, dhe Absalomi hyri te konkubinat e atit të tij në sytë e tërë Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Në ato ditë, këshilla e dhënë nga Ahithofeli kishte po atë vlerë të atij që kishte konsultuar fjalën e Perëndisë. Këtë vlerë kishte çdo këshillë e Ahithofelit si për Davidin ashtu dhe për Absalomin.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Ahithofeli i tha Absalomit: "Lërmë të zgjedh dymbëdhjetë mijë njerëz, dhe të nisem që sonte e ta ndjek Davidin;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>duke e sulmuar sa është i lodhur dhe i dobët; do ta tremb dhe gjithë njerëzit që janë me të do të ikin; kështu do të mund të godas vetëm mbretin,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe tërë popullin do ta kthej te ti. Vdekja e njeriut që ti kërkon do të favorizojë kthimin e të gjithëve; kështu tërë populli do të jetë në paqe".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ky propozim u pëlqeu Absalomit dhe të gjithë pleqve të Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Megjithatë Absalomi tha: "Thirrni edhe arkitin Hushai dhe të dëgjojmë çfarë ka për të thënë për këtë çështje".</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kur Hushai erdhi tek Absalomi, ky i tha: "Ahithofeli ka folur në këtë mënyrë; a duhet të veprojmë si ka thënë ai? Përndryshe, bëj një propozim ti!".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Hushai iu përgjigj Absalomit: "Këtë radhë këshilla e dhënë nga Ahithofeli nuk është e mirë".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Hushai shtoi: "Ti e njeh atin tënd dhe njerëzit e tij që janë trima dhe të egërsuar në kulm, si një arushë në fushë së cilës ia kanë marrë këlyshët; përveç kësaj ati yt është një luftëtar dhe nuk ka për ta kaluar natën me popullin.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Me siguri në këtë orë ai është fshehur në ndonjë vrimë ose në ndonjë vend tjetër; në qoftë se në fillim do të hidhet mbi disa nga njerëzit e tu, kushdo që do ta mësojë ka për të thënë: "Midis njerëzve që ndiqnin Absalomin ndodhi një masakër".</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atëherë edhe më trimi, edhe sikur të kishte zemër luani, do të dëshpërohej shumë, sepse tërë Izraeli e di që yt atë është trim dhe që njerëzit që e shoqërojnë janë trima.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Prandaj këshilloj që i tërë Izraeli nga Dani deri në Beer-Sheba të mblidhet rreth teje, i shumtë si rëra që ndodhet në bregun e detit, dhe që ti të marrësh pjesë personalisht në betejë.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kështu do ta arrijmë në çdo vend që të ndodhet dhe do të biem mbi të ashtu si vesa bie mbi tokë; dhe nga gjithë njerëzit që janë me të nuk ka për të shpëtuar as edhe një.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Në rast se tërhiqet në ndonjë qytet, tërë Izraeli do t'i çojë litarë atij qyteti dhe ne do ta tërheqim në përrua, derisa aty të mos mbetet asnjë gur".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Absalomi dhe tërë njerëzit e Izraelit thanë: "Këshilla e arkitit Hushai është më e mirë se ajo e Ahithofelit". Në të vërtetë Zoti kishte vendosur ta bënte të kotë këshillën e mirë të Ahithofelit për të shkatërruar Absalomin.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atëherë Hushai u tha priftërinjve Tsodak dhe Abiathar: "Ahithofeli ka këshilluar Absalomin dhe pleqtë e Izraelit kështu e kështu, ndërsa unë i këshillova në këtë dhe atë mënyrë.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Prandaj tani dërgoni me nxitim njeri që të informoni Davidin dhe i thoni: "Mos kalo natën në fushat e shkretëtirës, por pa tjetër shko më tutje, me qëllim që mbreti dhe gjithë njerëzit që janë me të të mos shfarosen".</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por Jonathani dhe Ahimaatsi mbetën në En-Rogel, sepse nuk mund të dukeshin që hynin në qytet; kështu një shërbëtor do të shkonte për t'i informuar, dhe ata do të shkonin për të njoftuar mbretin David.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por një djalë i pa dhe njoftoi Absalomin. Të dy u nisën atëherë me nxitim dhe arritën në Bahurim në shtëpinë e një njeriu që kishte në oborr një sternë dhe zbritën në të.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pastaj gruaja mori një mbulesë, e shtriu mbi grykën e sternës dhe shpërndau mbi të grurë të bluar, pa u vënë re nga njeri.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur shërbëtorët e Absalomit shkuan në shtëpinë e gruas dhe pyetën: "Ku janë Ahimaatsini dhe Jonathani?", gruaja u përgjigj: "Ata e kaluan rrëkenë". Ata filluan t'i kërkojnë, por nuk i gjetën dhe u kthyen në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pas nisjes së këtyre të fundit, të dy dolën nga sterna dhe shkuan të njoftojnë mbretin David. Dhe i thanë Davidit: "Shpejtoni dhe kaloni menjëherë lumin, sepse kjo është ajo që Ahithofeli ka këshilluar kundër jush".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Davidi u ngrit me gjithë njerëzit që ishin me të dhe kaloi Jordanin. Në të gdhirë nuk kishte mbetur as edhe një pa e kaluar Jordanin.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kur Ahithofeli pa që këshilla e tij nuk ishte ndjekur, shaloi gomarin dhe shkoi në shtëpinë e vet në qytetin e tij. Vuri në rregull gjërat e shtëpisë dhe vari veten. Kështu vdiq dhe u varros në varrin e të atit.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pastaj Davidi arriti në Mahanaim; dhe Absalomi kaloi Jordanin me gjithë njerëzit e Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Absalomi kishte vënë në krye të ushtrisë Amasan në vend të Joabit. Amasan ishte bir i një burri të quajtur Jithra izraeliti, i cili kishte pasur marrëdhënie seksuale me Abigailin, bijën e Nahashit, motër e Tserujahut, nënë e Joabit.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Kështu Izraeli dhe Absalomi e ngritën kampin e tyre në vendin e Galaadit.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Kur Davidi arriti në Mahanaim, Shobi, bir i Nahashit nga Rabahu dhe i bijve të Amonit, Makiri, bir i Amielit nga Lodebaru dhe Barzilai, galaaditi nga Rogelimi,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>sollën shtretër, legenë, enë prej dheu, grurë, elb, miell, grurë të pjekur, bathë, thjerrëza, perime të pjekura,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>miell, gjalpë, dele dhe djathë lope për Davidin dhe për njerëzit që ishin me të, me qëllim që të hanin, sepse thoshin: "Këta njerëz kanë vuajtur nga uria, nga lodhja dhe nga etja në shkretëtirë".</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi kaloi në revistë njerëzit që ishin me të dhe caktoi mbi ta komandantë të mijësheve dhe të qindësheve.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Pastaj Davidi nisi përpara një të tretën e njerëzve të tij nën komandën e Joabit, një të tretën nën komandën e Abishait birit të Tserujahut, vëlla i Joabit, dhe një të tretën nën komandën e Itait të Gathit. Pastaj mbreti i tha popullit: "Dua të vij edhe unë me ju!".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por populli u përgjigj: "Ti nuk duhet të vish, sepse po të na vënë përpara, nuk do të na jepnin rëndësi; edhe po të vdiste gjysma jonë, nuk do të na jepnin rëndësi; por ti vlen sa dhjetë mijë nga ne; është më mirë të rrish gati të na ndihmosh nga qyteti".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mbreti iu përgjigj me këto fjalë: "Do të bëj atë që ju duket më mirë". Kështu mbreti mbeti pranë portës së qytetit, ndërsa tërë populli dilte në formacion nga njëqind dhe nga një mijë veta.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Mbreti u dha këtë urdhër Joabit, Abishait dhe Itait: "Për hirin tim, silluni me kujdes me të riun Absalom!". Tërë populli e dëgjoi kur mbreti e dha këtë urdhër të gjithë komandantëve lidhur me Absalomin.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kështu ushtria doli në fushë kundër Izraelit dhe beteja u zhvillua në pyllin e Efraimit.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Populli i Izraelit u mund atje nga shërbëtorët e Davidit; dhe në atë vend masakra qe e madhe; atë ditë ranë njëzet mijë njerëz.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Beteja u shtri në të gjithë krahinën; dhe pylli gllabëroi më tepër njerëz nga sa kishte gllabëruar shpata.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pastaj Absalomi u ndesh me njerëzit e Davidit. Absalomi i kishte hipur një mushke, e cila u fut poshtë degëve të dendura të një lisi të madh dhe koka e Absalomit mbeti e kapur në lis, dhe ai mbeti</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Një njeri e pa këtë gjë dhe lajmëroi Joabin, duke thënë: "E pashë Absalomin të varur në një lis".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atëherë Joabi iu përgjigj njeriut që e kishte informuar: "Ja, ti e pe? Po pse nuk e shtrive menjëherë të vdekur në tokë? Unë do të të kisha dhënë dhjetë sikla argjendi dhe një brez".</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por ai njeri i tha Joabit: "Edhe sikur të më jepnin në dorë një mijë sikla argjendi, unë nuk do ta shtrija dorën kundër birit të mbretit, sepse ne e kemi dëgjuar urdhrin që mbreti të ka dhënë ty, Abishait dhe Itait, duke thënë: "Kini kujdes të mos i bëni asnjë të keqe të riut Absalom".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Në fakt do të kisha vepruar në mënyrë jo të ndershme kundër vetë jetës sime, sepse asgjë nuk i mbahet e fshehur mbretit; edhe ti vetë do të ishe kundër meje".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atëherë Joabi tha: "Nuk dua të humb kohën me ty në këtë mënyrë". Kështu mori në dorë tri shtiza dhe i futi në zemrën e Absalomit, që ishte akoma gjallë në pjesën e dendur të lisit.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj dhjetë shqytarë të rinj të Joabit e rrethuan Absalomin, e goditën akoma dhe e mbaruan.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë Joabi urdhëroi që ti binin borisë, populli nuk e ndoqi më Izraelin sepse nuk e lejoi Joabi.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pas kësaj e morën Absalomin, e hodhën në një gropë të madhe në pyll dhe hodhën mbi të një sasi të madhe gurësh; pastaj tërë izraelitët ikën, secili në çadrën e vet.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Absalomi, sa qe gjallë, i kishte ngritur vetes një përmendore në Luginën e Mbretit, sepse thoshte: "Unë nuk kam djalë që të ruajë kujtimin e emrit tim". Kështu i dha emrin e tij këtij monumenti, që edhe sot quhet "monumenti i Absalomit".</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ahimaatsi, bir i Tsadokut, i tha Joabit: "Lërmë të shkoj me vrap dhe t'i çoj mbretit lajmin që Zoti i siguroi drejtësi kundër armiqve të tij".</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joabi iu përgjigj: "Ti nuk do ta çosh lajmin sot; do ta çosh një ditë tjetër; nuk do ta çosh lajmin sot, sepse biri i mbretit ka vdekur".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj Joabi i tha Etiopasit: "Shko dhe tregoja mbretit atë që ke parë". Etiopasi u përul para Joabit dhe iku me vrap.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ahimaatsi, bir i Tsadokut, i tha prapë Joabit: "Sido që të ndodhë, të lutem, më lejo të fugoj prapa Etiopasit". Joabi i tha: "Po pse dëshiron të fugosh, biri im? Sidoqoftë nuk do të kesh asnjë shpërblim për lajmin që çon".</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dhe tjetri tha: "Sido që të ndodhë, dua të vrapoj". Joabi i tha: "Vrapo!". Atëherë Ahimaatsi filloi të vrapojë nëpër rrugën e fushës dhe e kaloi Etiopasin.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Davidi ishte ulur midis dy profetëve; roja hipi në çatinë e portës pranë mureve; ngriti sytë dhe shikoi, dhe ja, një njeri vraponte krejt vetëm.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Roja bërtiti dhe njoftoi mbretin. Mbreti tha: "Në rast se është vetëm, sjell lajme". Dhe ai po afrohej gjithnjë e më tepër.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pastaj roja pa një njeri tjetër që vraponte dhe i thirri rojës së portës: "Ja një tjetër njeri që vrapon vetëm!". Mbreti tha: "Edhe ky sjell lajme".</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Roja shtoi: "Mënyra e të vrapuarit të të parit më duket si ajo e Ahimaatsit, e birit të Tsadokut!". Mbreti tha: "Është një njeri i mirë dhe vjen me lajme të bukura".</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ahimaatsi i bërtiti mbretit dhe tha: "Paqe!". Pastaj u shtri përpara mbretit me fytyrën për tokë dhe tha: "I bekuar qoftë Zoti, Perëndia yt, që ka lënë në pushtetin tënd njerëzit që kishin ngritur duart kundër mbretit, zotërisë tim!".</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mbreti tha: "A është mirë i riu Absalom?". Ahimaatsi u përgjigj: "Kur Joabi dërgoi shërbëtorin e mbretit dhe mua, shërbëtorin tënd, pashë një rrëmujë të madhe, por nuk e di përse bëhej fjalë".</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Mbreti i tha: "Kthehu dhe qëndro këtu". Dhe ai u kthye dhe mbeti aty.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pikërisht në atë çast arriti Etiopasi, i cili tha: "Lajme të mira, o mbret, o imzot. Zoti të ka siguruar sot drejtësi, duke të çliruar nga duart e të gjithë atyre që kishin ngritur krye kundër teje".</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Mbreti i tha Etiopasit: "A është mirë i riu Absalom?". Etiopasi u përgjigj: "Armiqtë e mbretit, zotërisë tim, dhe tërë ata që ngriheshin kundër teje për të të bërë të keqe qofshin si ai i ri!".</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Atëherë mbreti, duke u dridhur i tëri, u ngjit në dhomën që ishte mbi portën dhe qau; dhe thoshte: "O biri im Absalom; biri im, biri im Absalom! Të kisha vdekur unë në vendin tënd, o Absalom, biri im, biri im!".</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj i thanë Joabit: "Ja, mbreti qan dhe mban zi për Absalomin".</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kështu fitorja atë ditë u shndërrua në zi për të gjithë popullin, sepse populli dëgjoi atë ditë të thuhet: "Mbreti është i dëshpëruar për shkak të birit të tij".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Atë ditë populli hyri fshehurazi në qytet, ashtu si largohen fshehurazi dhe tërë turp ata që ia mbathin gjatë betejës.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mbreti kishte mbuluar fytyrën dhe bërtiste me zë të lartë: "O biri im Absalom, o Absalom, biri im, biri im!".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Atëherë Joabi hyri në shtëpi të mbretit dhe tha: "Ti sot mbulon me turp fytyrën e të gjithë njerëzve që në këtë ditë shpëtuan jetën tënde, atë të bijve dhe të bijave të tua, jetën e bashkëshortes dhe të konkubinave të tua,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>sepse ti dashuron ata që të urrejnë dhe urren ata që të duan; sot ke treguar qartë që komandantët dhe ushtarët nuk kanë asnjë vlerë për ty; dhe tani kuptoj se, po të ishte gjallë Absalomi dhe ne të ishim këtë ditë të tërë të vdekur, atëherë do të ishe i kënaqur.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tani, pra, çohu dil dhe foli zemrës së shërbëtorëve të tu, sepse betohem në emër të Zotit se, po nuk dole, asnjeri nuk do të qëndrojë me ty këtë natë; dhe kjo do të ishte fatkeqësia më e madhe që të ka rënë që kur ishe i ri e deri më sot".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Atëherë mbreti u ngrit dhe u ul te porta; dhe kjo iu njoftua tërë popullit, duke thënë: "Ja, mbreti është ulur te porta". Kështu tërë populli doli në prani të mbretit. Ndërkaq ata të Izraelit kishin ikur secili në çadrën e vet.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Në të gjitha fiset e Izraelit populli i tërë diskutonte dhe thoshte: "Mbreti na çliroi nga duart e armiqve tanë dhe na shpëtoi nga duart e filistenjve; dhe tani i është dashur të ikë nga vendi për shkak të Absalomit.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por Absalomi, të cilin ne e kishim vajosur mbret mbi ne, vdiq në betejë. Dhe tani pse nuk flisni për kthimin e mbretit?".</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Atëherë mbreti David dërgoi t'u thotë priftërinjve Tsadok dhe Abiathar: "Foluni pleqve të Judës dhe u thoni atyre: "Pse ju duhet të jeni të fundit për kthimin e mbretit në shtëpinë e tij, sepse bisedat e tërë Izraelit kanë arritur deri te mbreti, pikërisht në këtë shtëpi?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ju jeni vëllezër të mi, ju jeni kocka dhe mishi im. Pse duhet të jeni të fundit në kthimin e mbretit?".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dhe i thoni Amasas: "A nuk je ti kocka dhe mishi im? Këtë më bëftë Perëndia, madje edhe më keq, në rast se ti nuk bëhesh përgjithnjë komandanti i ushtrisë në vend të Joabit".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kështu Davidi anoi zemrën e të gjithë njerëzve të Judës, sikur të ishte zemra e një njeriu të vetëm; prandaj ata i dërguan t'i thonë mbretit: "Kthehu ti me gjithë shërbëtorët e tu".</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atëherë mbreti u kthye dhe arriti në Jordan; dhe ata të Judës erdhën në Gilgal për t'i dalë përpara mbretit dhe për t'i siguruar kalimin e Jordanit.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Beniaminiti Shimei, bir i Geras, që ishte nga Bahurimi, nxitoi me njerëzit e Judës t'i dalë përpara Davidit.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai kishte me vete një mijë njerëz të Beniaminit dhe Tsiban, shërbëtorin e shtëpisë së Saulit, me pesëmbëdhjetë bijtë e tij dhe njëzet shërbëtorët e tij. Ata e kaluan Jordanin para mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ata kaluan me trap për ta çuar matanë familjen e mbretit dhe për të bërë atë që u dukej e mirë për mbretin. Ndërkaq Shimei, bir i Geras, ra përmbys përpara mbretit, në çastin kur ai kalonte Jordanin,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dhe i tha mbretit: "Mos më ngarko me asnjë faj, imzot, dhe harro të keqen që shërbëtori yt ka bërë ditën që mbreti, zotëria im, dilte nga Jeruzalemi; mbreti të mos e ketë parasysh.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Sepse shërbëtori yt pranon se ka mëkatuar. Dhe ja, sot kam qenë i pari i tërë shtëpisë së Jozefit që i dal përpara mbretit, zotërisë tim".</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por Abishai, bir i Tserujahut, filloi të thotë: A nuk duhet të dënohet me vdekje Shimei, sepse ka mallkuar njeriun e vajosur nga Zoti?".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Davidi tha: "Ç'marrëdhënie kam unë me ju, bijtë e Tserujahut, që sot u treguat kundërshtarë të mi? A mund ta dënosh sot me vdekje dikë në Izrael? A nuk e di, vallë që sot jam mbret i Izraelit?".</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj mbreti i tha Shimeit: "Ti nuk ke për të vdekur!". Dhe mbreti iu betua atij për këtë.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Edhe Mefiboshethi, nip i Saulit, i doli përpara mbretit. Ai nuk i kishte mjekuar këmbët, nuk e kishte rruar mjekrën dhe nuk i kishte larë rrobat nga dita që kishte ikur mbreti deri në kthimin e tij në paqe.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Kur arriti nga Jeruzalemi për të takuar mbretin, ky i tha: "Pse nuk erdhe me mua, Mefibosheth?".</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ai u përgjigj: "O mbret, imzot, shërbëtori im më mashtroi, sepse shërbëtori yt kishte thënë: "Unë do të shaloj gomarin, do të hip mbi të dhe do të shkoj me mbretin", sepse shërbëtori yt është çalaman.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Përveç kësaj, ai ka shpifur kundër shërbëtorit tënd pranë mbretit, zotërisë sime; por mbreti, zotëria im, është si një engjëll i Perëndisë; bëj, pra, atë që do të të pëlqejë.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Në fakt tërë ata të shtëpisë së atit tim nuk meritojnë tjetër gjë veç vdekjes përpara mbretit, zotërisë tim; megjithatë ti e kishe caktuar shërbëtorin tënd ndër ata që hanin në tryezën tënde. Prandaj çfarë të drejte tjetër do të kisha për t'i bërtitur mbretit?".</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mbreti i tha: "Nuk është nevoja të shtosh fjalë të tjera. Unë kam vendosur; Ti dhe Tsiba ndajini tokat".</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Atëherë Mefiboshethi iu përgjigj mbretit: "Le t'i marrë të gjitha, sepse mbreti, zotëria im, u kthye në paqe në shtëpinë e tij".</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Edhe galaaditi Barzilai zbriti nga Rogelimi dhe kaloi Jordanin bashkë me mbretin, për ta shoqëruar matanë Jordanit.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Barzilai ishte shumë i vjetër, tetëdhjetë vjeç; ai e kishte furnizuar me ushqime mbretin kur ky ndodhej në Mahanaim, sepse ishte shumë i pasur.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Mbreti i tha Barzilait: "Eja me mua matanë lumit dhe unë do të kujdesem për ushqimin tënd pranë meje në Jeruzalem".</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por Barzilai iu përgjigj mbretit: "Sa vjet jetë më kanë mbetur akoma që unë të shkoj me mbretin në Jeruzalem?</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Tani unë jam tetëdhjetë vjeç; a mund të dalloj akoma atë që është e mirë nga ajo që është e keqe? A mund ta shijojë akoma shërbëtori yt atë që ha o atë që pi? A mund të dëgjojë unë akoma zërin e këngëtarëve dhe të këngëtareve. Pse shërbëtori yt duhet t'i bëhet barrë mbretit, zotërisë tim?</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Shërbëtori yt do të shkojë me mbretin matanë Jordanit për një copë rrugë; po pse mbreti duhet të ma lajë me një shpërblim të tillë?</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por lëre shërbëtorin tënd të kthehet prapa dhe që unë të mund të vdes në qytetin tim pranë varrit të atit tim dhe të nënës sime! Por ja shërbëtori yt Kimham; le të vijë ai me mbretin, zotërinë tim, dhe bëj për të atë që do të të pëlqej".</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Mbreti u përgjigj: "Kimhami do të vijë me mua dhe unë do të bëj për të atë që do të të pëlqejë ty; po, unë do të bëj për ty të gjitha ato që më kërkon".</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Kështu tërë populli kaloi Jordanin dhe e kaloi edhe mbreti. Pastaj mbreti e puthi Barzilain dhe e bekoi, dhe ai u kthye në shtëpinë e vet.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Mbreti vazhdoi rrugën në drejtim të Gilgalit, i shoqëruar nga Kimhami. Tërë populli i Judës e përcolli mbretin dhe kështu bëri edhe gjysma e popullit të Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Atëherë tërë izraelitët erdhën te mbreti dhe i thanë: "Pse vëllezërit tanë, njerëzit e Judës, të kanë marrë fshehurazi dhe kanë bërë të kalojnë Jordanin mbreti, familja e tij dhe të gjithë njerëzit e Davidit?".</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Tërë njerëzit e Judës iu përgjigjën njerëzve të Izraelit: "Sepse mbreti është fisi ynë i afërt. Pse zemëroheni për këtë? Mos kemi ngrënë, vallë me shpenzimet e mbretit, ose na ka dhënë ndonjëherë dhurata?".</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por njerëzit e Izraelit iu përgjigjën njerëzve të Judës, duke thënë: "Ne na takojnë dhjetë pjesë të mbretit, prandaj Davidi është më tepër yni se sa juaji; për çfarë arsye na keni përçmuar? Nuk kemi qenë ne të parët që propozuam kthimin e mbretit tonë?". Por fjala e njerëzve të Judës ishte më e ashpër se ajo e njerëzve të Izraelit.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ndodhej aty një keqbërës i quajtur Sheba, bir i Bikrit, një beniaminit , i cili i ra borisë dhe tha: "Nuk kemi asnjë pjesë me Davidin dhe asnjë trashëgimi me birin e Isait! O Izraelitë, secili të shkojë në çadrën e vet".</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kështu tërë njerëzit e Izraelit e braktisën Davidin për të ndjekur Shebin, birin e Bikrit. Por njerëzit e Judës mbetën të bashkuar me mbretin e tyre dhe e shoqëruan nga Jordani deri në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kur mbreti David hyri në shtëpinë e tij në Jeruzalem, i mori të dhjetë konkubinat që kishte lënë për të ruajtur shtëpinë dhe i vendosi në një banesë të mbikëqyrur; ai i mbante ato, por nuk hynte te ato; kështu ato mbetën të mbyllura deri ditën e vdekjes së tyre, në një gjendje vejërie.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj mbreti i tha Amasas: "Më mblidh njerëzit e Judës brenda tri ditëve dhe ti vetë të jesh këtu".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Amasa u nis, pra, për të mbledhur njerëzit e Judës, por vonoi tej afatit të caktuar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atëherë Davidi i tha Abishait: "Sheba, biri i Bikrit, do të na bëjë më keq se Absalomi; merr shërbëtorët e zotërisë tënd dhe ndiqe që të mos shtjerë në dorë qytete të fortifikuara dhe të na shpëtojë".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nën komandën e tij shkuan njerëzit e Joabit: kerethenjtë, pelethenjtë dhe tërë njerëzit më trima; dolën nga Jeruzalemi për të ndjekur Sheban, birin e Bikrit.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kur ata arritën pranë gurit të madh që është në Gabaon, Amasa u doli përpara. Joabi kishte veshur një uniformë ushtarake, mbi të cilën kishte brezin me një shpatë në këllëfin e ngritur me ijët; ndërsa po ecte përpara, shpata i ra.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joabi i tha Amasas: "A je mirë, vëllai im?". Pastaj Joabi me dorën e djathtë e kapi Amasan nga mjekra për ta puthur.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Amasa nuk vuri re shpatën që Joabi kishte në dorën tjetër; me të ai e goditi në bark dhe të përbrendshmet e barkut u përhapën për tokë pa e goditur për së dyti, dhe ai vdiq. Pastaj Joabi dhe i vëllai Abishai filluan të ndiqnin Sheban, birin e Bikrit.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ndërkaq njeri prej të rinjve të Joabit kishte mbetur pranë Amasas dhe thoshte: "Kush e do Joabin dhe kush është për Davidin le të shkojnë pas Joabit!".</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por Amasa po përpëlitej në gjak, në mes të rrugës. Kur ai njeri vuri re që tërë populli po ndalej, e tërhoqi zvarrë Amasan jashtë rrugës në një fushë dhe i hodhi sipër një mantel, sepse të gjithë ata që i afroheshin ndaleshin.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kur u hoq nga rruga, të gjithë vazhduan pas Joabit për të ndjekur Sheban, birin e Bikrit.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Joabi kaloi në të gjitha fiset e Izraelit deri në Abel dhe në Beth-Maakah. Të gjithë berenjtë u mblodhën dhe i shkuan pas.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Shkuan pastaj të rrethojnë Sheban në Abel të Beth-Maakahut dhe ndërtuan kundër qytetit një ledh prej dheu që ngrihej pranë mureve; tërë njerëzit që ishin me Joabin përpiqeshin të dëmtonin muret për t'i rrëzuar.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë një grua e urtë thirri nga qyteti: "Dëgjoni, dëgjoni! Ju lutem, i thoni Joabit të afrohet, sepse dua t'i flas!".</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kur iu afrua, gruaja e pyeti: "A je ti Joabi?". Ai u përgjigj: "Jam unë". Atëherë ajo i tha: "Dëgjo fjalët e shërbëtores sate". Ai u përgjigj: "Po dëgjoj".</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ajo vazhdoi: "Dikur e kishin zakon të thoshin: "Do t'i kërkojmë këshillë Abelit", sepse kështu problemi ishte i zgjidhur.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Jemi në një nga qytetet më paqësore e më besnike të Izraelit; dhe ti kërkon të shkatërrosh një qytet që është një nënë në Izrael. Pse kërkon të shkatërrosh trashëgiminë e Zotit?".</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Joabi u përgjigj: "Qoftë larg, larg meje mendimi i shkatërrimit dhe i shkretimit.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Punët nuk qëndrojnë kështu; një njeri nga krahina malore e Efraimit i quajtur Sheba, bir i Bikrit, ka ngritur dorën kundër mbretit, kundër Davidit. Më dorëzoni vetëm atë dhe unë do të largohem nga qyteti". Gruaja i tha Joabit: "Ja, koka e tij do të hidhet nga muri".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë gruaja; me urtësinë e saj, iu drejtua tërë popullit; kështu ia prenë kokën Shebas, birit të Bikrit, dhe ia hodhën Joabit. Ky urdhëroi t'i bien borisë dhe të gjithë u larguan nga qyteti dhe secili shkoi në çadrën e vet. Pastaj Joabi u kthye në Jeruzalem pranë mbretit.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Joabi ishte në krye të gjithë ushtrisë së Izraelit; Benajahu, bir i Jehojadit, ndodhej në krye të kerethenjve dhe të pelethenjve.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Adorami merrej me haraçet; Jozafati, bir i Ahiludit, ushtronte funksionin e arkivistit;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Sheva ishte sekretar; Tsadoku dhe Abiathari ishin priftërinj;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>dhe Ira i Jairit ishte kryeministri i Davidit.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Në kohën e Davidit pati zi buke për tre vjet me radhë; Davidi kërkoi fytyrën e Zotit dhe Zoti i tha: "Kjo ndodh për shkak të Saulit dhe të shtëpisë së tij gjakatare, sepse ai i ka bërë të vdesin gabaonitët".</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atëherë mbreti thirri gabaonitët dhe u foli atyre. (Gabaonitët nuk u përkisnin bijve të Izraelit, por ishin mbeturina të amorenjve; bijtë e Izraelit ishin betuar se do t'i kursenin, por Sauli, në zellin e tij të madh për bijtë e Izraelit dhe të Judës, ishte orvatur t'i shfaroste).</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Atëherë Davidi u tha gabaonitëve: "Çfarë duhet të bëj për ju dhe në ç'mënyrë duhet të veproj për të ndrequr gabimin e bërë, me qëllim që ju të bekoni trashëgiminë e Zotit?".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Gabaonitët u përgjigjën: "Ne nuk na intereson të kemi ar apo argjend nga Sauli apo nga shtëpia e tij, as duhet të vrisni për ne ndonjë njeri në Izrael". Mbreti tha: "Atë që kërkoni, unë do ta bëj për ju".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ata iu përgjigjën mbretit: "Për njeriun që na ka konsumuar dhe që ka menduar të na shfarosë për të na zhdukur nga tërë territori i Izraelit,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>të na dorëzohen shtatë burra nga trashëgimtarët e tij dhe ne do t'i varim përpara Zotit në Gibeah të Saulit, që është i zgjedhuri i Zotit". Mbreti tha: "Do t'jua dorëzoj".</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mbreti e kurseu Mefiboshethin, birin e Jonatanit, bir të Saulit, për shkak të betimit të Zotit që ekzistonte midis tyre, midis Davidit dhe Jonathanit, birit të Saulit.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por mbreti mori dy bijtë që Ritspah, bija e Ajahut, i kishte lindur Saulit, Armonin dhe Mefiboshethin, dhe pesë bijtë që Mikal, e bija e Saulit, i kishte lindur Adrielit nga Mehola, birit të Barzilait,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>dhe ua dorëzoi gabaonitëve, që i varën në mal, përpara Zotit. Kështu u vranë në ditët e para të korrjeve, kur filloi korrja e elbit.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ritspah, e bija e Ajahut, mori një mbulesë të ashpër dhe e shtriu mbi shkëmb, duke qëndruar aty nga fillimi i korrjes derisa mbi ta ra shi nga qielli. Ajo nuk i lejoi shpendët e qiellit të zbrisnin</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kur i treguan Davidit atë që kishte bërë Ritspah, bija e Ajahut, konkubinë e Saulit,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Davidi shkoi të marrë eshtrat e Saulit dhe ato të Jonathanit, birit të tij, nga banorët e Jabeshit të Galaadit, që i kishin marrë me vete nga sheshi i Beth-Shanit, ku filistenjtë i kishin varur kur kishin mundur Saulin në Gilboa.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ai solli që andej eshtrat e Saulit dhe ato të birit të tij, Jonatanit, dhe u mblodhën edhe eshtrat e atyre që ishin varur.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Eshtrat e Saulit dhe të Jonatanit, birit të tij, u varrosën në vendin e Beniaminit, në Tselah, në varret e Kishit, atit të Saulit. Kështu bënë të gjitha ato që mbreti kishte urdhëruar. Pas kësaj Perëndia dëgjoi lutjen që u bë për vendin.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Filistenjtë i shpallën përsëri luftë Izraelit dhe Davidi zbriti me gjithë shërbëtorët e tij për të luftuar kundër filistenjve; dhe Davidi u lodh;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ishbi-Benobi, një nga pasardhësit e gjigantëve që kishte një shtizë që peshonte treqind sikla bronzi dhe mbante në brez një shpatë të re, kishte ndër mend të vriste Davidin;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>por Abishai, bir i Tserujahut, shkoi në ndihmë të mbretit, goditi filisteun dhe e vrau. Atëherë njerëzit e Davidit u betuan: "Ti nuk do të dalësh më me ne për të luftuar dhe nuk do ta shuash llambën e Izraelit".</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pas kësaj u bë një betejë tjetër me filistenjtë në Gob; atëherë Hushathiti Sibekai vrau Safin, një nga pasardhësit e gjigantëve.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>U bë një betejë tjetër me filistenjtë në Gob; dhe Elhanani, bir i Jaare-Oregimit nga Betlemi, vrau vëllanë e Goliathit nga Gathi; shkopi i shtizës së tij ishte shuli i vegjës së endësit.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>U bë një betejë tjetër në Gath, ku ishte një njeri me shtat të lartë, i cili kishte gjashtë gishtërinj në çdo dorë dhe gjashtë gishtërinj në çdo këmbë, gjithsej njëzet e katër gishtërinj; edhe ai ishte një pasardhës i gjigantëve.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai e fyeu Izraelin, por Jonathani, bir i Shimeahut, vëlla i Davidit, e vrau.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Këta të katër ishin pasardhësit e gjigantëve në Gath. Ata u vranë nga dora e Davidit dhe e shërbëtorëve të tij.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Davidi i drejtoi Zotit fjalët e këtij kantiku ditën që Zoti e çliroi nga duart e të gjithë armiqve të tij dhe nga dora e Saulit. Ai tha:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Zoti është fortesa ime, kalaja ime dhe çlirimtari im,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perëndia im, shkëmbi në të cilin strehohem, mburoja ime, fuqia e shpëtimit tim, strehimi im i lartë, streha ime. O shpëtimtari im, ti më shpëton nga dhuna!</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Unë i kërkoj ndihmë Zotit që meriton të lavdërohet, dhe kështu më shpëtoi nga duart e armiqve të mi.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Valët e vdekjes më kishin rrethuar dhe përrenjtë e shkatërrimit më kishin tmerruar.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dhembjet e Sheolit më kishin zënë dhe lakun e vdekjes e kisha para syve.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Në ankthin tim i kërkova ndihmë Zotit dhe i klitha Perëndisë tim. Ai e dëgjoi zërin tim nga tempulli ku ndodhej dhe klithma ime arriti në veshët e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Atëherë toka u trondit dhe u drodh, themelet e qiejve u lëkundën dhe u shkundën, sepse ai ishte tërë zemërim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Një tym ngjitej nga fejzat e hundës së tij dhe një zjarr përvëlues i dilte nga goja; prej tij dilnin thëngjij.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai i uli qiejt dhe zbriti me një mjegull të dendur poshtë këmbëve të tij.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai rrinte kaluar mbi një kerubin, fluturonte dhe dukej mbi flatrat e erës.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Si shatorre rreth vetes kishte vënë terrin, errësirën e ujërave dhe retë e dendura të qiellit.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nga shkëlqimi që i priste dilnin thëngjij.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Zoti gjëmoi në qiejt dhe Më i Larti bëri të dëgjohet zëri i tij.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Hodhi shigjeta dhe shpërndau armiqtë, hodhi shigjetat e tij dhe i shpërndau.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë doli shtrati i detit dhe themelet e botës u zbuluan, me qortimin e Zotit, me erën që shfrynë, fejzat e hundës së tij.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ai nga lart shtriu dorën dhe më kapi, më nxori nga ujërat e mëdha.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Më çliroi nga armiku im i fuqishëm dhe nga ata që më urrenin, sepse ishin më të fortë se unë</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ata ishin ngritur kundër meje ditën e mjerimit tim, por Zoti qe përkrahësi im,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>ai më çoi larg tyre; ai më shpëtoi sepse i pëlqej.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Zoti më ka shpërblyer sipas së drejtës sime dhe më ka dhënë sipas pastërtisë së duarve të mia,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>sepse kam ndjekur rrugët e Zotit dhe nuk jam larguar pabesisht nga Perëndia im.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sepse kam mbajtur para vetes të gjitha ligjet e tij dhe nuk jam larguar nga statutet e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Kam qenë i ndershëm me të dhe i jam ruajtur paudhësisë.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Prandaj Zoti më ka dhënë sipas së drejtës sime, sipas pastërtisë sime përpara syve të tij.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ti tregohesh i mëshirshëm me njeriun e përshpirtshëm dhe i drejtë me njeriun e drejtë;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>ti tregohesh i pastër me njeriun e pastër dhe dinak me njeriun e çoroditur.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Ti shpëton njerëzit e hidhëruar, por shikimi yt ndalet mbi kryelartët për t'i ulur.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Po, ti je drita ime, o Zot; Zoti ndriçon terrin tim.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Me ty mund të sulmoj një grup, me Perëndinë tim mund të kapërcej një mur.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Rruga e Zotit është e përsosur; fjala e Zotit është pastruar me zjarrin. Ai është mburoja e të gjithë atyre që kanë shpresë tek ai.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Në fakt kush është Perëndi përveç Zotit? Dhe kush është Kalaja përveç Perëndisë tonë?</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Zoti është kalaja ime e fuqishme, ai e bën të përsosur rrugën time.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ai i bën këmbët e mia si ato të drerit dhe më bën të mbahem mirë në vendet e mia të larta.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ai i mëson duart e mia për betejë dhe krahët e mia mund të tendosin një hark prej bronzi.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Ti më ke dhënë edhe mburojën e shpëtimit tënd dhe mirësia jote më ka bërë të madh.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ti i ke zgjedhur hapat e mia dhe këmbët e mia nuk kanë ngurruar në këtë rast.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Unë i kam ndjekur armiqtë e mi dhe i kam shkatërruar, nuk jam kthyer prapa para se t'i shfarosja.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>I kam shkatërruar dhe shtypur, dhe ata nuk kanë mundur më të ngrihen kundër meje; ata kanë rënë nën këmbët e mia.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ti më ke dhënë forcë në betejë, dhe bëre që të më përulen ata që ngriheshin kundër meje;</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>bëre që të më kthenin kurrizin armiqtë e mi përpara meje, dhe unë zhduka ata që më urrenin.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ata shikuan, por nuk pati njeri që t'i shpëtonte; i klithën Zotit, por ai nuk iu përgjigj atyre.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Unë i thërrmova si pluhuri i tokës, i copëtova dhe i shkela si balta e rrugëve.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>Ti më ke çliruar nga mosmarrëveshjet e popullit tim, më ke ruajtur si udhëheqës i kombeve; një popull që nuk e njihja më ka shërbyer.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Bijtë e të huajve më nënshtrohen mua; sa më dëgjojnë, më binden.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Bijtë e të huajve kanë humbur guximin, kanë dalë duke u dridhur nga fortesat e tyre.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Rroftë Zoti! Qoftë e bekuar Fortesa ime! U lartësoftë në qiell Perëndia, Fortesa e shpëtimit tim!</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Është Perëndia që hakmerret për mua, që më nënshtron popujt,</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>dhe më liron nga armiqtë e mi. Ti më larton mbi ata që ngrihen kundër meje dhe më çliron nga njeriu i furishëm.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Prandaj, o Zot, do të të kremtoj midis kombeve dhe do të këndojë lavdinë e emrit tënd.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Prandaj, o Zot, do të të kremtoj midis kombeve dhe do të këndojë lavdinë e emrit tënd.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Këto janë fjalët e fundit të Davidit. Kështu thotë Davidi, bir i Isait, kështu thotë njeriu që u ngrit lart, i vajosuri i Perëndisë së Jakobit, këngëtari i ëmbël i Izraelit:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Fryma e Zotit ka folur nëpërmjet meje dhe fjala e tij ka qenë mbi buzët e mia.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Perëndia i Izraelit ka folur, Kalaja e Izraelit më ka thënë: "Ai që mbretëron me drejtësi mbi njerëzit, ai që mbretëron në frikën e Perëndisë,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>është si drita e mëngjesit në të dalë të diellit, në një mëngjes pa re, ashtu si shkëlqimi mbas shiut, që bën të mbijë bari i njomë nga dheu".</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>A nuk është vallë kështu shtëpia ime përpara Perëndisë? Sepse ai ka lidhur me mua një besëlidhje të përjetshme që parashikon çdo gjë dhe që është e sigurt. A nuk do të bëjë ai të lulëzojë shpëtimi im i plotë dhe të gjitha ato që unë dëshiroj?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Njerëzit e kobshëm do të hidhen tej të gjithë si gjembat, sepse nuk mund të kapen me duar.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kush i prek duhet të armatoset me një hekur ose me shkopin e një ushte; ato digjen plotësisht në vend me zjarr".</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Këto janë emrat e luftëtarëve trima që ishin në shërbim të Davidit: Josheb-Bashshebethi, tahkemoniti, prijës i oficerëve kryesorë. Atë e quajtën Etseniti Adino; sepse kishte vrarë tetëqind njerëz në një herë të vetme.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pas tij vinte Eleazari, bir i Dodos, që ishte bir i Ahohit, një ndër tre luftëtarët trima që ishin me Davidin, kur sfiduan filistenjtë e mbledhur për të luftuar, ndërsa izraelitët ishin tërhequr.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai u ngrit dhe i goditi filistenjtë, derisa dora e tij e rraskapitur i ngriu me shpatën. Atë ditë Zoti korri një fitore të madhe dhe populli shkoi pas tij vetëm për të bërë plaçkë.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Prapa tij vinte Shamahu, bir i Agesë, hararitit. Filistenjtë ishin mbledhur në një numër të madh në një fushë të mbjellë me thjerrëza. Populli ia kishte mbathur përpara filistenjve,</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>por Shamahu, ishte vendosur në mes të kampit dhe e mbrojti atë, dhe bëri kërdinë në radhët e filistenjve. Kështu Zoti korri një fitore të madhe.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tre nga tridhjetë krerët zbritën në kohën e korrjes dhe erdhën te Davidi në shpellën e Adullamit, ndërsa një grup filistenjsh kishte ngritur kampin e tij në luginën e gjigantëve.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davidi ndodhej atëherë në kala dhe kishte një garnizon filistenjsh në Betlem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Davidi pati një dëshirë të madhe dhe tha: "Ah, sikur dikush të më jepte të pija ujë nga pusi i Betlemit, që është afër portës".</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Të tre trimat çanë në mes të kampit të filistenjve dhe morën ujë nga pusi i Betlemit, pranë portës; pastaj e morën me vete dhe ia çuan Davidit. Por ai nuk desh ta pinte, por e derdhi përpara Zotit,</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>duke thënë: "Larg qoftë për mua, o Zot, një veprim i tillë! A nuk u vu, vallë gjaku i njerëzve, jeta e tyre në rrezik?". Dhe nuk deshi ta pinte. Kështu vepruan ata tre trima.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Abishai, vëlla i Joabit dhe biri Tserujahut, ishte prijës i një treshe tjetër. Ngriti ushtën e tij kundër treqind njerëzve dhe i vrau; kështu u bë i famshëm në mes të treve.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ishte më i dëgjuari i treshes; prandaj u bë dhe kryetari i tyre, por nuk arriti të barazohet me tre të parët.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Benajahu, bir i Jehojadit, bir i një trimi nga Kabtseeli, bëri trimëri të mëdha. Vrau dy heronj të Moabit, që ishin si luanë. Zbriti edhe në mes të një sterne ku vrau një luan, një ditë që binte borë.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ai vrau gjithashtu një egjiptas gjigant që kishte në dorë një shtizë; por Benajahu i doli përballë me një bastun, i hoqi nga dora shtizën dhe e vrau me shtizën e tij.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Këto gjëra bëri Benajahu, bir i Jehojadit, dhe u bë i famshëm ndër të tre trima.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ishte më i dëgjuari i të tridhjetëve, por nuk arriti të barazohet me treshen e parë. Davidi e bëri shef të truprojës së tij.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Pastaj vinin: Asaheli, vëlla i Joabit, njëri nga të tridhjetët; Elhanani, bir i Dodos, nga Betlemi;</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zemërimi i Zotit u ndez përsëri dhe ai nxiti Davidin kundër popullit, duke i thënë: "Shko të bësh regjistrimin e Izraelit dhe të Judës".</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kështu mbreti i tha Joabit, komandantit të ushtrisë që ishte me të: "Shko nëpër të gjitha fiset e Izraelit, nga Dani deri në Beer-Sheba, dhe bëni regjistrimin e popullsisë që unë të di numrin e saj".</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Joabi iu përgjigj mbretit: "Zoti, Perëndia yt, ta shumëzojë popullin njëqind herë më tepër nga ç'është dhe sytë e mbretit, të zotërisë tim, të mund ta shohin këtë gjë. Po pse mbreti, zotëria im, e dëshiron një gjë të tillë?".</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Megjithatë urdhri i mbretit iu imponua Joabit dhe krerëve të ushtrisë. Kështu Joabi dhe krerët e ushtrisë u larguan nga mbreti dhe shkuan të bëjnë regjistrimin e popullsisë së Izraelit.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ata kaluan Jordanin dhe ngritën kampin e tyre në Aroer, në të djathtë të qytetit që ishte në mes të luginës së Gadit dhe në drejtim të Jezerit.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj shkuan në Galaad dhe në vendin e Tahtim-Hodshit; pastaj vajtën në Dan-Jaan dhe në rrethinat e Sidonit.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Shkuan edhe në kalanë e Tiros dhe në të gjitha qytetet e hivenjve dhe të kanaanenjve, dhe arritën në jug të Judës, deri në Beer-Sheba.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kështu përshkuan tërë vendin dhe mbas nëntë muajsh e njëzet ditë u kthyen përsëri në Jeruzalem.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Joabi i dorëzoi mbretit shifrën e regjistrimit të popullsisë: kishte në Izrael tetëqind mijë njerëz të fortë, të aftë për të përdorur shpatën, por njerëzit e Judës ishin pesëqind mijë.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por, mbasi bëri regjistrimin e popullsisë, zemra e Davidit e qortoi shumë rëndë atë dhe ai i tha Zotit: "Kam kryer një mëkat shumë të rëndë duke vepruar në këtë mënyrë; por tani, o Zot, shlyej paudhësinë</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kur në mëngjes Davidi u ngrit, fjala e Zotit iu drejtua profetit Gad, shikuesit të Davidit, duke thënë:</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>"Shko e i thuaj Davidit: Kështu thotë i Zoti: "Unë të propozoj tri gjëra; zgjidh njërën prej tyre dhe unë do ta bëj atë për ty"".</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kështu Gadi shkoi te Davidi për t'i njoftuar ngjarjen dhe i tha: "A do që të vijnë për ty shtatë vjet zi buke në vendin tënd, apo tre vjet arratisje përpara armiqve që të ndjekin, apo tri ditë murtaje në vendin tënd? Tani mendohu dhe shiko pak se çfarë përgjigje duhet t'i jap atij që më ka dërguar".</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Davidi i tha Gadit: "Gjendem në një situatë tërë ankth! Le të bie edhe në duart e Zotit, sepse dhembshuria e tij është e madhe, por mos rënça në duart e njerëzve!".</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kështu Zoti dërgoi murtajën në Izrael, nga ai mëngjes deri në kohën e caktuar. Shtatëdhjetë mijë veta të popullit vdiqën nga Dani deri në Beer-Sheba.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ndërsa engjëlli e shtrinte dorën mbi Jeruzalem për ta shkatërruar, Zotit i erdhi keq për këtë fatkeqësi dhe i tha engjëllit që shfaroste popullin: "Mjaft! Tani tërhiqe dorën!". Engjëlli i Zoti ndodhej afër lëmit të Araunahut, jebuseut.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kur Davidi pa engjëllin që godiste popullin, i tha Zotit: "Ja, unë kam kryer një mëkat, kam vepruar në mënyrë të padrejtë, por këto dele ç'kanë bërë? Prandaj dora jote të drejtohet kundër meje dhe kundër shtëpisë së atit tim!".</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atë ditë Gadi erdhi te Davidi dhe i tha: "Shko dhe ndërto një altar për Zotin në lëmin e Araunahut, jebuseut".</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kështu Davidi shkoi, sipas fjalës së Gadit, ashtu si kishte urdhëruar Zoti.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Araunahu shikoi dhe dalloi mbretin dhe shërbëtorët e tij që drejtoheshin nga ai; atëherë ai doli dhe u shtri para mbretit me fytyrën për tokë.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj Araunahu tha: "Pse mbreti, zotëria im, ka ardhur te shërbëtori i tij?". Davidi u përgjigj: "Për të blerë nga ti këtë lëmë dhe për të ndërtuar mbi të një altar për Zotin, me qëllim që mjerimi të largohet nga populli".</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Araunahu i tha Davidit: "Mbreti, zotëria im, le të marrë dhe të ofrojë atë që i pëlqen! Ja qetë e holokaustit; veglat e shirjes dhe zgjedha e qeve do të shërbejë si dru.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O mbret, të gjitha këto gjëra Araunahu ia fal mbretit". Pastaj Araunahu i tha mbretit: "Zoti, Perëndia yt, të qoftë i mbarë!".</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por mbreti iu përgjigj Araunahut: "Jo, unë do t'i blej këto gjëra nga ti me çmimin që kushtojnë, dhe nuk do t'i ofrojë Zotit, Perëndisë tim, holokauste që nuk më kushtojnë asgjë". Kështu Davidi bleu lëmin dhe qetë për pesëdhjetë sikla argjendi.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj Davidi ndërtoi në atë vend një altar për Zotin dhe ofroi holokauste dhe flijime falënderimi. Kështu Zoti mori parasysh lutjen e bërë nga vendi dhe mjerimi u largua nga populli i Izraelit.</para>
</usx>
