<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
<book code="JOS" style="id">Jozueu (ALBB)</book>
<para style="h">Jozueu</para>
<para style="toc1">Jozueu</para>
<para style="toc2">Jozueu</para>
<para style="toc3">Josh</para>
<para style="mt1">Jozueu</para>
<chapter number="1" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Mbas vdekjes së Moisiut, shërbëtorit të Zotit, ndodhi që Zoti i foli Jozueut, djalit të Nunit, që i shërbente Moisiut, dhe i tha:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Moisiu, shërbëtori im, vdiq; prandaj çohu, kalo Jordanin, ti dhe gjithë ky popull, dhe shko në atë vend që unë u jap atyre, bijve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Unë ju kam dhënë çdo vend që tabani i këmbës suaj ka për të shkelur, siç i thashë Moisiut.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Territori yt do të shtrihet nga shkretëtira dhe nga Libani deri në lumin e madh, në lumin e Eufratit, nga tërë vendi i hitenjve deri në Detin e Madh, në perëndim.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Askush nuk do të mund të të kundërshtojë gjatë tërë ditëve të jetës sate; ashtu siç kam qenë me Moisiun, kështu do të jem me ty; nuk do të të lë, as nuk do të të braktis.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ji i fortë dhe trim, sepse ti do të bësh që ky popull të zotërojë vendin që u betova t'u jap etërve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Vetëm tregohu i fortë dhe shumë trim, duke u përpjekur të veprosh sipas tërë ligjit që Moisiu, shërbëtori im, të ka urdhëruar; mos u shmang prej tij as djathtas, as majtas, që të kesh mbarësi kudo që të shkosh.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ky libër i ligjit mos u ndaftë kurrë nga goja jote, por mendohu për të ditë e natë, duke kërkuar të veprosh sipas të gjitha atyre që janë shkruar, sepse atëherë do të kesh sukses në veprimet e tua, atëherë do të përparosh.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>A nuk të urdhërova unë? Ji i fortë dhe trim; mos ki frikë dhe mos u thyej, sepse Zoti, Perëndia yt, është me ty kudo që të shkosh".</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atëherë Jozueu urdhëroi oficerët e popullit, duke u thënë:</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>"Kaloni përmes kampit dhe jepini popullit këtë urdhër, duke i thënë: Siguroni rezerva ushqimore, sepse brenda tri ditëve do të kaloni Jordanin për të vajtur të pushtoni vendin që Zoti, Perëndia juaj, ju jep si trashëgimi".</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jozueu u foli gjithashtu rubenitëve, gaditëve dhe gjysmës së fisit të Manasit, duke u thënë:</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>"Mbani mend fjalën që Moisiu, shërbëtori i Zotit, ju urdhëroi kur ju tha: "Zoti, Perëndia juaj, ju ka dhënë pushim dhe ju ka dhënë këtë vend.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Gratë tuaja, të vegjlit tuaj, dhe bagëtia juaj do të mbeten në vendin që Moisiu ju ka dhënë nga kjo anë e Jordanit; por ju, tërë luftëtarët tuaj trima do të kaloni të armatosur para vëllezërve tuaj dhe do t'i ndihmoni,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>derisa Zoti t'u ketë dhënë pushim vëllezërve tuaj ashtu si juve, dhe ta kenë shtënë në dorë vendin që Zoti, Perëndia juaj, u jep atyre. Atëherë mund të ktheheni për të pushtuar vendin që ju përket, dhe që Moisiu, shërbëtor i Zotit, ju ka dhënë këtej Jordanit në drejtim të Lindjes"".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë ata iu përgjigjën Jozueut, duke i thënë: "Ne do të bëjmë të gjitha ato që ti na urdhëron dhe do të shkojmë kudo që të na çosh.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ashtu siç i jemi bindur për çdo gjë Moisiut, kështu do të të bindemi ty. Vetëm me ty qoftë Zoti, Perëndia yt, ashtu siç ka qenë me Moisiun!</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kushdo që ngre krye kundër urdhrave të tua, dhe nuk u bindet fjalëve të tua, do të vritet. Vetëm ji i fortë dhe trim!".</para>
<chapter number="2" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jozueu, bir i Nunit, dërgoi dy burra te Shitimi për të vëzhguar fshehurazi, duke u thënë: "Shkoni, kontrolloni vendin dhe Jerikon". Kështu ata shkuan dhe hynë në shtëpinë e një prostitute, të quajtur Rahab, dhe aty banuan.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Këtë gjë ia referuan mbretit të Jerikos, duke i thënë: "Ja, disa bij të Izraelit erdhën këtu sonte natën për të vëzhguar vendin".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Atëherë mbreti i Jerikos dërgoi t'i thotë Rahabit: "Nxirri jashtë njerëzit që kanë ardhur te ti dhe kanë hyrë në shtëpinë tënde, sepse ata kanë ardhur për të vëzhguar tërë vendin".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por gruaja i mori dy burrat dhe i fshehu; pastaj tha: "Është e vërtetë, këta njerëz erdhën tek unë, por nuk dija nga ishin.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Në çastin kur mbyllej porta e qytetit, kur ishte errësuar, ata burra dolën; nuk e di se ku shkuan; ndiqini menjëherë, sepse mund t'i arrini".</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>(Ajo përkundrazi i kishte hipur mbi çati dhe i kishte fshehur midis kërcejve të lirit, që i kishte shtrirë mbi shtrat).</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atëherë ata i ndoqën në rrugën e Jordanit, në drejtim të vaut të lumit; dhe sapo dolën ndjekësit, porta u mbyll.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por para se t'i zinte gjumi spiunët, Rahabi u ngjit pranë tyre në çati,</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>dhe u tha atyre burrave: "Unë e di që Zoti ju ka dhënë vendin, që tmerri juaj na ka zënë, dhe që të gjithë banorët e vendit dridhen nga frika para jush.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Sepse ne kemi dëgjuar si i thau ujërat e Detit të Kuq Zoti përpara jush kur dolët nga Egjipti, dhe atë që ju u bëtë dy mbretërve të amorenjve, matanë Jordanit, Sihonit dhe Ogut, që vendosët t'i shfarosni.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Duke dëgjuar këto gjëra zemra jonë u mpak, për shkakun tuaj askujt nuk i mbeti asnjë fije trimërie, sepse Zoti, Perëndia juaj, është Perëndi atje lart në qiejt dhe këtu poshtë në tokë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prandaj, ju lutem, betohuni në emër të Zotit që, ashtu si kam treguar dhembshuri ndaj jush, edhe ju do të tregoni po atë dhembshuri ndaj shtëpisë së atit tim; më jepni, pra, një shenjë të sigurt,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>që do t'i lini të gjallë atin tim, nënën time, vëllezërit dhe motrat e mia dhe të gjitha gjërat që u përkasin atyre, dhe që do të shpëtoni jetën tonë nga vdekja".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ata burra iu përgjigjën: "Jeta jonë për atë tuajën, mjaft që të mos e tregoni çështjen tonë; dhe kur Zoti do të na japë vendin, ne do të të trajtojmë me mëshirë dhe me shpirtlirësi".</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atëherë ajo i zbriti nga dritarja me një litar, sepse shtëpia e saj ndodhej mbi muret e qytetit, dhe ajo banonte mbi muret.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dhe u tha atyre: "Shkoni në drejtim të malit, që ndjekësit tuaj të mos ju gjejnë; dhe qëndroni tri ditë të fshehur atje, derisa të kthehen ndjekësit tuaj; pastaj do të vazhdoni rrugën tuaj".</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atëherë ata burra i thanë: "Ne do të çlirohemi nga betimi që na detyrove të bëjmë,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>po të jetë se, kur të hyjmë në këtë vend, ti nuk ngjit në dritaren nga e cila po na zbret këtë kordon të hollë me ngjyrë të kuqërreme dhe po nuk mblodhe në shtëpinë tënde atin tënd, nënën tënde vëllezërit e tu dhe tërë familjen e atit tënd.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por në rast se dikush del jashtë pragut të shtëpisë sate, gjaku i tij do të bjerë mbi krye të vet, dhe ne nuk do të kemi faj për këtë; por gjaku i kujtdo qoftë që do të jetë me ty në shtëpi do të bjerë mbi kokën tonë, në qoftë se dikush i prek me dorë.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por në rast se ti tregon punën tonë, ne do të çlirohemi nga betimi që na ke detyruar të bëjmë".</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ajo tha: "U bëftë ashtu si thatë ju". Pastaj u nda me ta dhe ata ikën. Ajo lidhi në dritare kordonin e hollë të kuqërremë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ata ikën, pra, dhe shkuan në mal ku ndenjën tri ditë, derisa u kthyen ndjekësit; ndjekësit i kishin kërkuar gjatë gjithë rrugës, por pa i gjetur dot.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kështu të dy burrat u kthyen, zbritën nga mali, kaluan Jordanin dhe erdhën te Jozueu, bir i Nunit, dhe i treguan të gjitha ato që kishin kaluar.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhe i thanë Jozueut: "Me siguri Zoti na e ka lënë në duart tona tërë vendin; që tani tërë banorët e vendit dridhen nga frika para nesh".</para>
<chapter number="3" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jozueu u ngrit herët në mëngjes; ai dhe tërë bijtë e Izraelit u nisën pastaj nga Shitimi dhe arritën në Jordan; u ndalën aty para se ta kalojnë</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mbas tri ditëve, oficerët kaluan nëpër tërë kampin,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe i dhanë popullit këtë urdhër, duke i thënë: "Kur të shihni arkën e besëlidhjes të Zotit, Perëndisë tuaj, të mbajtur nga priftërinjtë levitë, do të niseni nga vendi juaj dhe do ta ndiqni.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Midis jush dhe arkës do të ketë një largësi prej rreth dy mijë kubitësh. Mos iu afroni asaj, me qëllim që të njihni rrugën nëpër të cilën duhet të shkoni, sepse deri tani nuk keni kaluar kurrë nëpër këtë rrugë".</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe Jozueu i tha popullit: "Shenjtërohuni, sepse nesër Zoti ka për të bërë mrekulli midis jush".</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Jozueu u foli priftërinjve, duke u thënë: "Merrni arkën e besëlidhjes dhe kaloni përpara popullit". Kështu ata morën arkën e besëlidhjes dhe ecën para popullit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Atëherë Zoti i tha Jozueut: "Sot do të filloj të të bëj të madh në sytë e të gjithë Izraelit, me qëllim që të kuptojnë se ashtu siç kam qenë me Moisiun, kështu do të jem edhe me ty.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prandaj ti jepu këtë urdhër priftërinjve që mbajnë arkën e besëlidhjes, duke u thënë: "Kur të arrini në breg të Jordanit, do të ndaleni në Jordan"".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jozueu u tha atëherë bijve të Izraelit: "Afrohuni dhe dëgjoni fjalët e Zotit, Perëndisë tuaj".</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pastaj Jozueu tha: "Nga kjo do të njihni që Zoti i gjallë është midis jush dhe që me siguri ka për të dëbuar para jush kanaanenjtë, hitenjtë, hivenjtë, perezenjtë, girgasenjtë, amorenjtë dhe jebusenjtë;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>ja, arka e besëlidhjes së Zotit të të gjithë dheut po bëhet gati të kalojë para jush në lumin Jordan.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Merrni, pra, dymbëdhjetë burra nga fiset e Izraelit, një për çdo fis.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dhe ka për të ndodhur që, porsa tabanët e këmbëve të priftërinjve që mbajnë arkën e Zotit, Zot i gjithë tokës, do të takojnë në ujërat e Jordanit, ujërat e Jordanit do të ndahen, dhe ujërat që zbresin nga lart do të ndalen tok".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kështu, kur populli ngriti çadrat për të kaluar Jordanin, priftërinjtë që mbanin arkën e besëlidhjes ecnin përpara popullit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Sapo ata që mbanin arkën arritën në Jordan dhe këmbët e priftërinjve që transportonin arkën u zhytën në ujërat e bregut të tij (Jordani është i mbushur plot deri në brigjet e tij gjatë tërë kohës së korrjes),</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>ujërat që zbrisnin nga sipër u ndalën dhe u ngritën tok shumë më lart se Adami, qyteti që ndodhet pranë Tsartanit; kështu që ujërat që zbrisnin në drejtim të detit të Arabahut, Detit të Kripur, u ndanë tërësisht prej tyre; dhe populli i kaloi përballë Jerikos.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Priftërinjtë që mbanin arkën e besëlidhjes të Zotit u ndalën në vend të thatë në mes të Jordanit, ndërsa tërë Izraeli po kalonte në të thatë, derisa tërë populli mbaroi së kapërcyeri Jordanin.</para>
<chapter number="4" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kur tërë populli mbaroi së kapërcyeri Jordanin, Zoti i foli Jozueut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Merrni nga radhët e popullit dymbëdhjetë burra, një për çdo fis,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe u jepni këtë urdhër, duke thënë: "Merrni dymbëdhjetë gurë që këtej, në mes të Jordanit, pikërisht në vendin ku u ndalën këmbët e priftërinjve, i merrni, me vete matanë lumit dhe i vendosni në vendin ku do të strehoheni sonte"".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atëherë Jozueu thirri dymbëdhjetë burrat që kishte zgjedhur ndër bijtë e Izraelit, një për çdo fis,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>dhe u tha atyre: "Kaloni para arkës së Zotit, Perëndisë tuaj, në mes të Jordanit, dhe secili prej jush të mbajë në kurriz një gur, sipas numrit të fiseve të bijve të Izraelit,</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>me qëllim që kjo të jetë një shenjë midis jush. Kur në të ardhmen bijtë tuaj do t'ju pyesin, duke thënë: "Ç'janë për ju këta gurë?",</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>ju do t'u përgjigjeni kështu: "Ujërat e Jordanit u ndanë para arkës së besëlidhjes të Zotit; kur ajo kaloi Jordanin, ujërat e tij u ndanë dhe këta gurë do të jenë për bijtë e Izraelit një kujtim për jetë"".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bijtë e Izraelit bënë pikërisht ashtu si i kishte urdhëruar Jozueu: morën dymbëdhjetë gurë në mes të Jordanit, ashtu si e kishte porositur Zoti Jozueun, në bazë të numrit të fiseve të Izraelit, dhe i morën me vete matanë lumit në vendin ku do të kalonin natën, dhe i vendosën aty.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jozueu ngriti gjithashtu dymbëdhjetë gurë në mes të Jordanit, në vendin ku ishin ndalur këmbët e priftërinjve që mbanin arkën e besëlidhjes; dhe aty kanë mbetur deri më sot.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Priftërinjtë që mbanin arkën u ndalën në mes të Jordanit derisa u plotësua tërësisht ajo që i kishte urdhëruar Zoti Jozueut t'i thoshte popullit, në bazë të të gjitha atyre që Moisiu i kishte urdhëruar</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kur tërë populli mbaroi së kaluari, arka e Zotit dhe priftërinjtë kaluan në prani të popullit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bijtë e Rubenit, bijtë e Gadit dhe gjysma e fisit të Manasit kaluan të armatosur në krye të bijve të Izraelit, ashtu siç u kishte thënë Moisiu.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Rreth dyzet mijë njerëz me veshje lufte kaluan para Zotit në fushat e Jerikos, gati për të luftuar.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Po atë ditë, Zoti e bëri të madh Jozueun në sytë e tërë Izraelit, dhe banorët e tij patën frikë nga ai ashtu si patën frikë nga Moisiu gjatë gjithë ditëve të jetës së tij.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj Zoti i foli Jozueut dhe i tha:</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>"Urdhëro priftërinjtë që mbajnë arkën e Dëshmisë të dalin nga Jordani".</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atëherë Jozueu urdhëroi priftërinjtë duke u thënë: "Dilni nga Jordani".</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dhe ndodhi që kur priftërinjtë që mbanin arkën e besëlidhjes së Zotit, dolën nga Jordani dhe tabanët e këmbëve të tyre shkelën tokën e thatë, ujërat e Jordanit u kthyen në vendin e tyre dhe filluan të rrjedhin si më parë në lartësinë e brigjeve të tij.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Populli doli nga Jordani ditën e dhjetë të muajit të parë dhe ngriti kampin e tij në Gilgal, në skajin lindor të Jerikos.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Ata dymbëdhjetë gurë që i kishin marrë nga Jordani, Jozueu i çoi në Gilgal.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj u foli bijve të Izraelit dhe u tha atyre: "Kur në të ardhmen bijtë tuaj do t'i pyesin etërit e tyre duke thënë: "Ç'janë këta gurë?",</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>ju do t'ua bëni të ditur bijve tuaj, duke thënë: "Izraeli e kaloi këtë Jordan në të thatë,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>sepse Zoti, Perëndia juaj, i thau ujërat e Jordanit para jush derisa të kalonit, ashtu si Zoti, Perëndia juaj, veproi në Detin e Kuq, të cilin e thau para nesh derisa të kalonim,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>me qëllim që tërë popujt e tokës të pranojnë që Zoti ka dorë të fuqishme, dhe që ju të keni gjithnjë frikë nga Zoti, Perëndia juaj"". i Pashkës</para>
<chapter number="5" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kur të gjithë mbretërit e amorenjve që ndodheshin matanë Jordanit në drejtim të perëndimit dhe tërë mbretërit e kanaanenjve që ishin pranë detit mësuan që Zoti kishte tharë ujërat e Jordanit para bijve</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Në atë kohë Zoti i tha Jozueut: "Bëj thika prej guri dhe fillo përsëri të rrethpresësh bijtë e Izraelit".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu Jozueu bëri thika prej guri dhe rrethpreu bijtë e Izraelit mbi kodrinën e Haaralothit.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kjo qe arsyeja për të cilin Jozueu i rrethpreu; i tërë populli që kishte dalë nga Egjipti, meshkujt, tërë burrat luftëtarë, kishin vdekur në shkretëtirë gjatë rrugës, mbasi kishin dalë nga Egjipti.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ndërsa tërë populli që kishte dalë nga Egjipti ishte rrethprerë, tërë populli që kishte lindur në shkretëtirë gjatë rrugës mbas daljes nga Egjipti, nuk ishte rrethprerë.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Në fakt bijtë e Izraelit kishin ecur dyzet vjet nëpër shkretëtirë derisa tërë populli, domethënë luftëtarët që kishin dalë nga Egjipti, u shkatërruan, sepse nuk i ishin bindur zërit të Zotit. Atyre Zoti u ishte betuar që nuk do t'u tregonte vendin që do t'u jepte etërve të tyre, një vend ku rrjedh qumësht dhe mjaltë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kështu Jozueu i rrethpreu bijtë e tyre, që Perëndia i kishte vënë në vend të tyre, sepse ishin të parrethprerë, sepse nuk ishin rrethprerë gjatë rrugës.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kur mbaroi rrethprerja e tërë meshkujve, ata qëndruan atje ku ishin, në kamp, derisa u shëruan.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atëherë Zoti i tha Jozueut: "Sot ju hoqa turpërimin e Egjiptit", dhe ai vend u quajt Gilgal deri në ditët e sotme.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Bijtë e Izraelit e ngritën kampin e tyre në Gilgal dhe e kremtuan Pashkën ditën e katërmbëdhjetë të muajit, në të ngrysur, në fushat e Jerikos.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Të nesërmen e Pashkës hëngrën prodhime të vendit, bukë të ndorme dhe grurë të pjekur po atë ditë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Të nesërmen hëngrën prodhime të vendit, mana mbaroi; kështu bijtë e Izraelit nuk patën më manë, por atë vit hëngrën frytet e vendit të Kanaanit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por ndodhi që, ndërsa Jozueu ishte afër Jerikos, ngriti sytë dhe shikoi, dhe ja, një njeri i qëndronte përpara, me në dorë një shpatë të zhveshur. Jozueu i doli përballë dhe i tha: "A je ti për ne o për armiqtë tanë?".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ai u përgjigj: "Jo, unë jam kreu i ushtrisë së Zotit; sapo kam arritur në këtë çast". Atëherë Jozueu ra përmbys para tij dhe tha: "Çfarë dëshiron t'i thotë Zotëria im shërbëtorit të tij?".</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kreu i ushtrisë së Zotit i tha Jozueut: "Zbath sandalet, sepse vendi ku je është i shenjtë". Dhe Jozueu veproi ashtu.</para>
<chapter number="6" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Jeriko ishte i mbyllur dhe i mbrojtur mirë nga frika e bijve të Izraelit; askush nuk dilte dhe askush nuk hynte në të.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Zoti i tha Jozueut: "Shiko, unë të kam dhënë në dorë Jerikon, mbretin e tij dhe luftëtarët e tij trima.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ju të gjithë, luftëtarët, do të marshoni rreth qytetit, do të silleni një herë rreth tij. Kështu do të bëni gjashtë ditë me radhë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Shtatë priftërinj do të çojnë përpara arkës shtatë bori prej briri të dashit; por ditën e shtatë do të silleni rreth qytetit shtatë herë dhe priftërinjtë do t'u bien borive.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur ata t'u bien pa pushim brirëve të dashit dhe ju të dëgjoni zërin e borisë, tërë populli do të bëjë një ulërimë të madhe; atëherë muret e qytetit do të shemben dhe populli do të ngjitet, gjithsekush drejt, përpara.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kështu Jozueu, bir i Nunit, thirri priftërinjtë dhe u tha atyre: "Merrni arkën e besëlidhjes dhe shtatë priftërinj të mbajnë shtatë bori prej briri të dashit përpara arkës së Zotit".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj i tha popullit: "Shkoni përpara dhe marshoni rreth qytetit, njerëzit e armatosur të ecin përpara arkës së Zotit".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kështu, kur Jozueu mbaroi së foluri popullit, shtatë priftërinjtë që mbanin shtatë bori prej briri të dashit përpara Zotit nisën të marshojnë dhe u ranë borive; dhe arka e besëlidhjes së Zotit i ndiqte nga pas.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Njerëzit e armatosur marshonin përpara priftërinjve që u binin borive, kurse praparoja vinte pas arkës; gjatë marshimit priftërinjtë u binin borive.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jozueu kishte urdhëruar popullin, duke i thënë: "Mos bërtitni, të mos dëgjohet as zëri juaj dhe të mos dalë asnjë fjalë nga goja juaj, deri ditën kur do t'ju them: "Bërtisni!". Atëherë do të bërtisni".</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kështu arka e Zotit u soll rreth qytetit një herë; pastaj u kthyen në kamp dhe aty e kaluan natën.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Jozueu u ngrit herët në mëngjes, dhe priftërinjtë morën arkën e Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Shtatë priftërinjtë, që mbanin shtatë boritë prej briri të dashit përpara arkës së Zotit, shkonin përpara dhe u binin borive. Njerëzit e armatosur marshonin para tyre, kurse praparoja vinte mbas arkës së Zotit; gjatë marshimit priftërinjtë u binin borive.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ditën e dytë marshuan vetëm një herë rreth qytetit dhe pastaj u kthyen në kamp. Kështu vepruan gjashtë ditë me radhë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por ditën e shtatë u ngritën herët, në agim, dhe marshuan rreth qytetit në të njëjtën mënyrë shtatë herë; vetëm atë ditë marshuan shtatë herë rreth qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Herën e shtatë, kur priftërinjtë u ranë borive, Jozueu i tha popullit: "Bërtisni, sepse Zoti ju dha qytetin!</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Qyteti do të shfaroset, ai dhe çdo gjë që është në të. Vetëm prostituta Rehab do të shpëtojë, ajo dhe gjithë ata që janë bashkë me të në shtëpi, sepse ajo fshehu vëzhguesit që ne kishim dërguar.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por ju kini shumë kujdes lidhur me atë që është caktuar të shfaroset, që të mos jeni ju vetë të mallkuar, duke marrë diçka që është caktuar të shfaroset, dhe ta bëni kështu kampin e Izraelit të mallkuar, duke tërhequr mbi të fatkeqësi.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por i gjithë argjendi, ari dhe sendet prej bronzi dhe hekuri i shenjtërohen Zotit; do të hyjnë në thesarin e Zotit".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Populli, pra, bërtiti kur priftërinjtë u ranë borive; dhe ndodhi që, kur populli dëgjoi tingullin e borive, nxori një britmë të madhe dhe muret u rrëzuan duke u shembur. Populli u ngjit në qytet, secili drejt, përpara, dhe e shtiu në dorë atë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dhe shfarosën gjithçka ishte në qytet, duke vrarë me shpatë burra e gra, fëmijë dhe pleq e madje qe, dele dhe gomarë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pastaj Jozueu u tha dy burrave që kishin vëzhguar vendin: "Shkoni në shtëpinë e asaj prostitute dhe nxirrni jashtë gruan dhe tërë ato gjëra që i përkasin asaj, siç i jeni betuar".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Atëherë të rinjtë që kishin vëzhguar vendin shkuan dhe nxorën jashtë Rahabin, të atin, të ëmën, të vëllezërit dhe gjithçka i përkiste asaj; kështu nxorën jashtë të gjithë të afërmit e saj dhe i lanë jashtë kampit të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pastaj i vunë zjarrin qytetit dhe tërë gjërave që ai përmbante; morën vetëm argjendin, arin dhe sendet prej bronzi e hekuri, që i vunë në thesarin e shtëpisë së Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Por Jozueu e la të gjallë prostitutën Rahab, familjen e atit të saj dhe gjithçka që i përkiste; kështu që ajo banoi në mes të Izraelit deri sot, sepse ajo kishte fshehur zbuluesit që Jozueu kishte dërguar për të vëzhguar Jerikon.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Atë ditë Jozueu u betua duke thënë: "Qoftë i mallkuar para Zotit ai njeri që do të ngrihet të rindërtojë qytetin e Jerikos! Ai do të hedhë themelet mbi të parëlindurin e tij, dhe do t'i lartojë portat mbi birin e tij më të vogël".</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Zoti ishte me Jozueun, dhe fama e tij u përhap në të gjithë vendin.</para>
<chapter number="7" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por bijtë e Izraelit kryen një shkelje rreth gjërave të caktuara për shfarosje, sepse Akani, djalë i Karmit, i Zabdiut, birit të Zerahut, nga fisi i Judës, mori disa sende të caktuara për shfarosje,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ndërkaq Jozueu dërgoi njerëz nga Jeriko në Ai, që është afër Beth-Avenit, i cili ndodhet në lindje të Bethelit, dhe u tha atyre: "Ngjituni për të vëzhguar vendin". Kështu njerëzit u ngjitën për të vëzhguar Ain.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pastaj u kthyen tek Jozueu dhe i thanë: "Nuk është e nevojshme të ngjitet tërë populli; por le të ngjiten dy mijë a tre mijë burra për të sulmuar Ain; mos e lodh tërë popullin, sepse ata të Ait janë të paktë në numër".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kështu u ngjitën rreth tre mijë burra të zgjedhur nga radhët e popullit, por para burrave të Ait, ua mbathën këmbëve.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe burrat e Ait vranë rreth tridhjetë e gjashtë prej tyre; i ndoqën nga porta e qytetit deri në Shebarim, duke i goditur në tatëpjetë. Dhe zemra e popullit u ligështua, u bë si uji.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jozueu i grisi atëherë rrobat e tij dhe ra përmbys me fytyrë për tokë, përpara arkës së Zotit deri në mbrëmje, ai dhe pleqtë e Izraelit, dhe hodhën pluhur mbi kokën e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj Jozueu tha: "O Zot, o Zot, pse bëre që ky popull të kalojë Jordanin dhe të bjerë në duart e amorenjve për t'u vrarë? Ah, sikur të ishim kënaqur duke qëndruar këtej Jordanit!</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>O Zot, ç'mund të them pasi Izraeli i ktheu kurrizin armikut të tij?</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>kanaanenjtë dhe tërë banorët e vendit do ta marrin vesh, do të na rrethojnë dhe do të zhdukin emrin tonë nga faqja e dheut; çfarë do të bësh ti atëherë për emrin tënd të madh?".</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por Zoti i tha Jozueut: "Çohu! Pse rri përmbys me fytyrë për tokë?</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Izraeli ka mëkatuar; ata kanë shkelur besëlidhjen që u kisha porositur; kanë marrë madje gjëra të caktuara që të shfarosen, kanë vjedhur dhe kanë gënjyer; dhe pastaj i kanë vënë midis plaçkave të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prandaj bijtë e Izraelit nuk mund t'iu bëjnë ballë armiqve të tyre, dhe kanë kthyer kurrizin para tyre, sepse janë bërë ata vetë të mallkuar. Unë nuk do të jem më me ju, në rast se nuk shkatërroni gjërat e caktuara që të shfarosen midis jush.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Çohu, shenjtëro popullin dhe i thuaj: "Shenjtërohuni për nesër, sepse kështu ka thënë Zoti, Perëndia i Izraelit: "O Izrael, në gjirin tënd ka gjëra të caktuara për t'u shkatërruar. Ti nuk do të mund t'u bësh ballë armiqve të tu, përderisa nuk ke hequr gjërat e caktuara për shkatërrim midis jush.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nesër në mëngjes, pra, do të paraqiteni, fis më fis, dhe fisi, që Zoti do të caktojë do të paraqitet, familje më familje, dhe familja që Zoti do të caktojë do të shkojë shtëpi më shtëpi, dhe shtëpia që Zoti do të caktojë ka për t'u paraqitur me të gjithë njerëzit e saj.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe atij që do t'i gjenden gjëra të caktuara të shfarosen do t'i vihet flaka, atij vet dhe gjithçka që i përket, sepse ka shkelur besëlidhjen e Zotit dhe ka kryer një gjë të keqe në Izrael"".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Jozueu, pra, u ngrit herët në mëngjes dhe e renditi Izraelin sipas fiseve të tij; dhe u caktua fisi i Judës.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pastaj afroi familjet e Judës, dhe u caktua familja e zarhitëve. Pastaj afroi familjen e zarhitëve, person mbas personi, dhe u caktua Zabdi.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pastaj afroi shtëpinë e Zabdit, person për person, dhe u caktua Akani, bir i Karmit, i Zabdit, birit të Zerahut, nga fisi i Judës.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atëherë Jozueu i tha Akanit: "Biri im, të lutem, mbushe me lavdi Zotin, Perëndinë e Izraelit, rrëfeji atij dhe më thuaj atë që ke bërë; mos ma fshih".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Akani iu përgjigj Jozueut dhe i tha: "Në të vërtetë jam unë që kam mëkatuar kundër Zotit, Perëndisë së Izraelit, dhe ja ç'kam bërë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kur pashë midis plaçkës një mantel të bukur të Shinarit, dyqind sikla argjendi dhe një shufër ari që peshon pesëdhjetë sikla, pata një dëshirë të madhe për to dhe i mora; dhe ja, i kam fshehur në tokë në mes të çadrës sime; dhe argjendi është poshtë".</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Jozueu dërgoi lajmëtarë që vrapuan në çadër; dhe ja, plaçka ishte fshehur në çadrën e tij, dhe argjendi ndodhej poshtë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ata e morën nga çadra, ia çuan Jozueut dhe tërë bijve të Izraelit, dhe e vendosën përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Atëherë Jozueu, dhe tërë Izraeli bashkë me të, mori Akanin, birin e Zerahut, argjendin, mantelin, shufrën prej ari, bijtë dhe bijat e tij, qetë e tij, gomarët e tij, delet e tij dhe të gjitha gjërat që i përkisnin, dhe i ngjiti në luginën e Akorit.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dhe Jozueu tha: "Pse na vure në telashe? Zoti do të të vërë në telashe ty sot!". Dhe i tërë Izraeli e vrau me gurë; dhe mbasi e vranë me gurë, e dogjën në zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pastaj ngritën mbi të një grumbull të madh gurësh, që ekziston edhe sot. Kështu Zoti u qetësua nga rrëmbimi i zemërimit të tij. Prandaj ky vend quhet edhe sot lugina e Akorit.</para>
<chapter number="8" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Zoti i tha Jozueut: "Mos ki frikë dhe mos u tmerro. Merr të gjithë luftëtarët e tu dhe nisu dhe sulmo Ain. Shiko, unë po të jap në dorë mbretin e Ait, popullin e tij, qytetin e tij dhe vendin e tij.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dhe do t'u bësh Ait dhe mbretit të tij ato që u ke bërë Jerikos dhe mbretit të tij; do të merrni për vete vetëm plaçkën dhe bagëtinë e tij. Zëri një pritë qytetit në pjesën e prapme të tij.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu Jozueu dhe të gjithë luftëtarët e tij u ngritën më këmbë për të sulmuar Ain. Ai zgjodhi tridhjetë mijë njerëz, luftëtarë trima, dhe i nisi natën,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>duke u dhënë këtë urdhër: "Ja, ju do të rrini në pritë kundër qytetit, duke qëndruar prapa tij; mos u largoni shumë nga qyteti, por rrini gjithnjë në gatishmëri.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pastaj unë dhe tërë njerëzit që janë me mua do t'i afrohemi qytetit; dhe kur ata do të dalin kundër nesh si herën e parë, ne do të ikim para tyre.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ata do të dalin për të na ndjekur derisa t'i kemi tërhequr larg qytetit, sepse do të thonë: "Ikin me vrap para nesh si herën e parë". Dhe, ndërsa ne do të ikim me vrap para tyre,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>ju do të dilni nga prita dhe do të pushtoni qytetin, sepse Zoti, Perëndia juaj, do ta japë në duart tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Me ta pushtuar qytetin, do t'i vini flakën; do të bëni atë që ka urdhëruar Zoti. Kini mendjen, ky është urdhri që ju jap".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu Jozueu i nisi; ata shkuan në vendin e pritës dhe u ndalën midis Bethelit dhe Ait, në krahun perëndimor të Ait; por Jozueu mbeti atë natë në mes të popullit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Jozueu u ngrit herët në mëngjes, kaloi në paradë popullin dhe u ngjit bashkë me pleqtë e Izraelit në krye të popullit kundër Ait.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tërë luftëtarët që ishin me të u ngjitën dhe u afruan; kështu arritën përballë qytetit dhe fushuan në veri të Ait. Midis tyre dhe Ait kishte një luginë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Atëherë ai mori rreth pesë mijë njerëz dhe i vuri në pritë midis Bethelit dhe Ait, në perëndim të qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pasi populli zuri pozicion, kampi qendror ishte në pritë në perëndim të qytetit, Jozueu atë natë përparoi në mes të luginës.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Kur mbreti i Ait pa këtë gjë, njerëzit e qytetit u ngritën herët me ngut në mëngjes dhe dolën për të luftuar kundër Izraelit: mbreti dhe tërë populli i tij, në pozicionin e caktuar përballë Arabahut; por mbreti nuk e dinte që i kishin zënë pritë në pjesën prapa qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Atëherë Jozueu dhe i tërë Izraeli, duke u shtirur sikur ishin mundur para tyre, ua mbathën këmbëve në drejtim të shkretëtirës.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>I tërë populli që ndodhej në qytet u thirr të mblidhej për t'i ndjekur; kështu e ndoqën Jozueun dhe shkuan larg qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>S'mbeti burrë në Ai dhe në Bethel pa dalë pas Izraelit. E lanë kështu qytetin të hapur dhe iu vunë pas Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atëherë Zoti i tha Jozueut: "Shtrije shtizën që ke në dorë në drejtim të Ait, sepse unë do të ta dorëzoj në dorë". Dhe Jozueu e shtriu shtizën që kishte në dorë në drejtim të qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Me të shtrirë dorën, burrat që ishin në pritë u ngritën me të shpejtë nga vendi i tyre, hynë në qytet, e zunë dhe nxituan t'i vënë flakën.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur njerëzit e Ait shikuan prapa, ja, ata panë tymin e qytetit që ngjitej në qiell; dhe nuk patën asnjë mundësi të iknin as nga një anë, as nga ana tjetër, sepse populli që ikte me vrap në drejtim të shkretëtirës u kthye kundër atyre që e ndiqnin.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kështu, kur Jozueu dhe i tërë Izraeli panë që njerëzit e pritës e kishin pushtuar qytetin dhe që tymi i tij ngrihej lart, u kthyen prapa dhe mundën njerëzit e Ait.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Edhe të tjerët dolën nga qyteti kundër tyre; kështu ata të Ait u gjendën të zënë në kurth në mes të forcave të Izraelit, duke pasur nga një anë njërën palë, nga ana tjetër palën tjetër; dhe i mundën derisa nuk mbeti asnjë i gjallë apo ikanak.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por mbretin e Ait e zunë të gjallë dhe e çuan tek Jozueu.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Kur Izraeli mbaroi së vrari tërë banorët e Ait në fushë dhe në shkretëtirë ku ata e kishin ndjekur, dhe u therën të gjithë derisa u shfarosën të tërë, gjithë Izraeli u kthye në drejtim të Ait dhe i ra me shpatë.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Tërë ata që u vranë atë ditë, burra dhe gra, ishin dymbëdhjetë mijë veta, të gjithë banorë të Ait.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jozueu nuk e uli dorën që mbante shtizën, derisa i shfarosi të gjithë banorët e Ait.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Izraeli mori për vete vetëm bagëtinë dhe plaçkën e atij qyteti, sipas urdhrit që Zoti i kishte dhënë Jozueut.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Kështu Jozueu i vuri flakën Ait dhe e katandisi në një grumbull gërmadhash përgjithnjë, një vend të shkretuar deri ditën e sotme.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pastaj e vari mbretin e Ait në një dru dhe e la atje deri në mbrëmje; në perëndim të diellit, Jozueu urdhëroi që kufoma e tij të ulej nga druri, të hidhej në hyrje të portës së qytetit dhe mblodhën mbi të një numër të madh gurësh, që shihen edhe sot.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Atëherë Jozueu ndërtoi një altar për Zotin, Perëndinë e Izraelit, në malin Ebal,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>ashtu si Moisiu, shërbëtor i Zotit, u kishte urdhëruar bijve të Izraelit, siç shkruhet në librin e ligjit të Moisiut, u ngrit një altar gurësh të palatuar mbi të cilët askush nuk kish kaluar, ndonjë vegël të hekurt; pastaj mbi të bënë holokauste për Zotin dhe flijime falënderimi.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Aty Jozueu shkroi mbi gurë një kopje të ligjit, që Moisiu pati shkruar në prani të bijve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>I tërë Izraeli, si të huajt ashtu edhe ata që kishin lindur izraelitë, pleqtë, oficerët dhe gjykatësit e tij, rrinin më këmbë në të dyja anët e arkës, përballë priftërinjve levitë që mbartnin arkën e besëlidhjes së Zotit, gjysma përballë malit Gerizim dhe gjysma tjetër përballë malit Ebal, ashtu si Moisiu, shërbëtor i Zotit, kishte urdhëruar më parë, për të bekuar popullin e Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pas kësaj, Jozueu lexoi tërë fjalët e ligjit, bekimet dhe mallkimet, ashtu si shkruhet në librin e ligjit.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nga të gjitha ato që kishte urdhëruar Moisiu, Jozueu nuk la pa lexuar asnjë fjalë përpara gjithë asamblesë së Izraelit, duke përfshirë gratë, fëmijët dhe të huajt që banonin në mes tyre.</para>
<chapter number="9" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Me të mësuar këto gjëra, tërë mbretërit që ndodheshin këtej Jordanit, në krahinën malore, në fushat dhe gjatë bregut të Detit të Madh në drejtim të Libanit, hiteu, amoreu, kanaaneu, perezeu, hiveu dhe jebuseu,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>u mblodhën bashkë në besëlidhje midis tyre për të luftuar kundër Jozueut dhe Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por kur banorët e Gabaonit mësuan atë që Jozueu kishte bërë në Jeriko dhe në Ai,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>vepruan me dinakëri dhe u nisën gjoja si ambasadorë; ata ngarkuan mbi gomarët e tyre thasë të vjetra të konsumuara dhe kacekë të vjetër të shqyer dhe të arnuar për të transportuar verën,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>dhe mbathën sandale të vjetra dhe të grisura dhe veshën trupin me rroba të përdorura; dhe e gjithë buka e tyre ishte e fortë dhe e thërrmuar.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>U paraqitën kështu para Jozueut në kampin e Gigalit dhe i thanë atij dhe tërë njerëzve të Izraelit: "Ne kemi ardhur nga një vend i largët; prandaj bëni aleancë me ne".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por njerëzit e Izraelit iu përgjigjën kështu hivenjve: "Ndoshta banoni në mes nesh; si mund të lidhim aleancë me ju?".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ata i thanë Jozueut: "Ne jemi shërbëtorë të tu!". Jozueu u tha atyre: "Kush jeni dhe nga vini?".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atëherë ata u përgjigjën: "Shërbëtorët e tu kanë ardhur nga një vend shumë i largët, për shkak të emrit të Zotit, Perëndisë tënd, sepse kemi dëgjuar të flitet për të dhe për të gjitha ato që ka bërë në Egjipt,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>ashtu edhe për të gjitha ato që u ka bërë dy mbretërve të amorenjve matanë Jordanit, Sihonit, mbretit të Heshbonit, dhe Ogut, mbretit të Bashanit, që banonte në Ashtaroth.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Prandaj pleqtë tanë dhe të gjithë banorët e vendit tonë na thanë: Merrni nozullime me vete për udhëtimin, u dilni përpara dhe u thoni: "Ne jemi shërbëtorët tuaj; bëni, pra, aleancë me ne".</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kjo është buka jonë që morëm të ngrohtë me vete si rezervë nga shtëpitë tona ditën që u nisëm për të ardhur tek ju, dhe tani është bërë e fortë dhe e thërrmuar;</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>dhe këta janë calikët e verës që ishin të rinj kur i mbushëm dhe ja, ku janë prishur; dhe ja, rrobat dhe sandalet tona, që janë ngrënë për shkak të udhëtimit shumë të gjatë".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atëherë njerëzit e Izraelit morën disa nga nozullimet e tyre, por pa u konsultuar me Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kështu Jozueu lidhi paqe me ta dhe nënshkroi një besëlidhje në bazë të së cilës ata mbeteshin të gjallë; dhe krerët e asamblesë u detyruan të betohen për këto gjëra.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por tri ditë pas nënshkrimit të besëlidhjes mësuan se ata ishin fqinj të tyre dhe banonin në mes tyre.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atëherë bijtë e Izraelit u nisën dhe ditën e tretë arritën në qytetet e tyre; qytetet e tyre ishin Gabaoni, Kefirahu, Beerothi dhe Kiriath-Jearimi.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por bijtë e Izraelit nuk i vranë, sepse krerët e asamblesë u ishin betuar atyre në emër të Zotit, Perëndisë së Izraelit. Mirëpo tërë asambleja murmuriti kundër krerëve.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Atëherë krerët i thanë tërë asamblesë: "Ne u jemi betuar atyre në emër të Zotit, Perëndisë së Izraelit; prandaj nuk mund t'i ngasim.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Këtë do t'u bëjmë atyre: do t'i lëmë të gjallë që të mos tërheqim zemërimin e Zotit, për shkak të betimit që u kemi bërë atyre".</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Krerët u thanë atyre: "Le të jetojnë, pra, por do të punojnë si druvarë dhe do të bartin ujë për gjithë asamblenë, siç u kishin thënë krerët".</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pastaj Jozueu i thirri dhe foli me ta, duke thënë: "Pse na gënjyet duke thënë: "Ne banojmë shumë larg nga ju, kurse ju banoni në mes nesh?"</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Prandaj tani jeni të mallkuar, dhe do të jeni gjithnjë skllevër, druvarë o bartës të ujit për shtëpinë e Perëndisë tim".</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Atëherë ata iu përgjigjën Jozueut dhe thanë: "Shërbëtorëve të tu u qe thënë qartë që Perëndia yt, Zoti, kishte urdhëruar shërbëtorin e tij Moisiun t'ju jepte tërë vendin dhe të shfaroste para jush tërë banorët e tij. Prandaj ne na hyri një frikë e madhe për jetën tonë nga shkaku juaj, dhe kemi vepruar në këtë mënyrë.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dhe ja, tani jemi në dorën tënde; bëna atë që të duket e mirë dhe e drejtë".</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Jozueu i trajtoi, pra, në këtë mënyrë: i liroi nga duart e bijve të Izraelit, me qëllim që këta të mos i vrisnin;</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>por po atë ditë i caktoi që të jenë druvarë dhe bartës të ujit për asamblenë dhe për altarin e Zotit, në vendin që ai do të zgjidhte deri në ditën e sotme.</para>
<chapter number="10" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kur Adoni-Tsedek, mbret i Jeruzalemit, mësoi që Jozueu kishte pushtuar Ain dhe kishte vendosur shfarosjen e tij, dhe kishte bërë në Ai dhe kundër mbretit të tij po atë që kishte bërë në Jeriko kundër</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>u frikësua shumë, sepse Gabaoni ishte një qytet i madh, si një qytet mbretëror dhe ishte më i madh se Ai; tërë banorët e tij ishin trima.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prandaj Adoni-Tsedek, mbret i Jeruzalemit, dërgoi t'u thotë sa vijon Hohamit, mbretit të Hebronit, Pramit, mbretit të Jarmuthit, Jafias, mbretit të Lakishit dhe Debirit, mbretit të Eglonit:</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>"Ngjituni tek unë dhe më ndihmoni të sulmoj Gabaonin, sepse ka bërë paqe me Jozueun dhe me bijtë e Izraelit".</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kështu pesë mbretërit e amorenjve, mbreti i Jeruzalemit, mbreti i Herbonit, mbreti i Jarmuthit, mbreti i Lakishit dhe mbreti i Eglonit, u mblodhën, u ngjitën me të gjithë ushtritë e tyre, ngritën kampin e tyre përballë Gabaonit dhe e sulmuan.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atëherë gabaonitët i çuan fjalë Jozueut, që ndodhej në kampin e Gilgalit: "Mos u moho ndihmën shërbëtorëve të tu; nxito të ngjitesh te ne, na shpëto dhe na ndihmo, sepse të gjithë mbretërit e amorenjve që banojnë në krahinën malore janë mbledhur kundër nesh".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kështu Jozueu u ngjit në Gilgal, ai vetë me gjithë luftëtarët, të gjithë luftëtarë trima.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Zoti i tha Jozueut: "Mos ki frikë nga ata, sepse i kam lënë në duart e tua; asnjë prej tyre nuk do të jetë në gjendje të të rezistojë".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu Jozueu u lëshua mbi ta papritmas, sepse kishte marshuar tërë natën nga Gilgali.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kështu Zoti i theu para Izraelit, u shkaktoi një disfatë të madhe pranë Gabaonit, i ndoqi nëpër rrugën që ngjitet në Beth-Horon dhe i mundi deri në Azekah dhe Makedah.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ndërsa iknin përpara Izraelit dhe ndodheshin në tatëpjetën e Beth-Horonit, Zoti hodhi kundër tyre nga qielli gurë të mëdhenj deri në Azekah, dhe ata vdiqën; ata që vdiqën nga breshëri i gurëve ishin më shumë se ata që bijtë e Izraelit vranë me shpatë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ditën që Zoti i dorëzoi amorenjtë në duart e bijve të Izraelit, Jozueu i foli Zotit dhe në prani të Izraelit tha: "O Diell, ndalu mbi Gabaonin, dhe ti, hënë, në luginën e Ajalonit!".</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kështu dielli u ndal dhe hëna qëndroi në vend derisa mbaroi hakmarrja e popullit kundër armiqve të tij. A nuk është shkruar kjo në librin e të Drejtit? Kështu dielli u ndal në mes të qiellit dhe nuk u nxitua të perëndojë pothuajse një ditë të tërë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dhe nuk pati kurrë, as më parë dhe as më vonë, një ditë si ajo kur Zoti plotësoi dëshirën e zërit të një njeriu, pse Zoti luftoi për Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj Jozueu dhe i tërë Izraeli bashkë me të u kthyen në kampin e Gilgalit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por ata pesë mbretër kishin ikur me vrap dhe ishin fshehur në shpellën e Makedahut.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Këtë ia thanë Jozueut: "Pesë mbretërit u gjetën të fshehur në shpellën e Makedahut".</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Atëherë Jozueu tha: "Rrokullisni gurë të mëdhenj te hyrja e shpellës dhe vini njerëz që t'i ruajnë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ju ndërkaq mos u ndalni, por ndiqni armiqtë tuaj dhe goditni prapavijat e tij; mos i lejoni të hyjnë në qytetet e tyre, sepse Zoti, Perëndia juaj, i ka lënë në duart tuaja".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur Jozueu dhe bijtë e Izraelit mbaruan së shfarosuri armiqtë e tyre me një kërdi të madhe derisa i zhdukën krejt, dhe ata që shpëtuan kërkuan strehë në qytetet e fortifikuara,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>tërë populli u kthye shëndoshë e mirë pranë Jozueut në kampin e Makedahut. Askush nuk guxoi të flasë kundër ndonjërit prej bijve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Jozueu ta: "Hapni hyrjen e shpellës, nxirrni jashtë saj të pesë mbretërit dhe m'i sillni".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kështu vepruan; nxorën nga shpella të pesë mbretërit dhe i çuan tek ai, domethënë mbreti i Jeruzalemit, mbreti i Hebronit, mbreti i Jarmuthit, mbreti i Lakishit dhe mbreti i Eglonit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Kur u nxorën jashtë këta mbretër dhe u çuan tek Jozueu, ky thirri tërë njerëzit e Izraelit dhe u tha krerëve të luftëtarëve që kishin shkuar bashkë me të: "Afrohuni dhe vini këmbët tuaja mbi qafën e këtyre mbretërve". Ata u afruan dhe vunë këmbët e tyre mbi qafën e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj Jozueu u tha: "Mos kini frikë, mos u tmerroni, tregohuni të fortë dhe trima, sepse kështu do të veprojë Zoti me të gjithë armiqtë tuaj kundër të cilëve duhet të luftoni".</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pas kësaj Jozueu i rrahu dhe i bëri të vdesin, pastaj i vari në pesë pemë, ku mbetën të varur deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Në perëndim të diellit, Jozueu urdhëroi t'i ulnin nga drurët dhe t'i hidhnin në shpellën ku ishin fshehur; pastaj në hyrje të shpellës vunë gurë të mëdhenj, që kanë mbetur aty deri sot.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Po atë ditë Jozueu mori Makedahun dhe i vrau me shpatë të gjithë bashkë me mbretin e tij; vendosi t'i shfarosë të gjithë personat që gjendeshin aty; nuk la asnjë të gjallë dhe e trajtoi mbretin e</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pastaj Jozueu dhe tërë Izraeli bashkë me të kaluan nga Makedahu në Libnah dhe e sulmuan këtë vend.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Zoti e dha edhe këtë qytet me gjithë mbretin e tij në duart e Izraelit; dhe Jozueu i vrau me shpatë të gjithë banorët e tij; nuk la asnjë njeri të gjallë dhe e trajtoi mbretin ashtu si kishte trajtuar mbretin e Jerikos.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pastaj Jozueu, dhe tërë Izraeli bashkë me të, kaloi nga Libnahu në Lakish; vendosi kampin e vet kundër tij dhe e sulmoi.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dhe Zoti e dha Lakishin në duart e Izraelit, që e pushtoi ditën e dytë dhe vrau me shpatë të gjithë personat që gjendeshin aty, pikërisht ashtu si kishte vepruar në Libnah.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Atëherë Horami, mbreti i Gezerit, shkoi në ndihmë të Lakishit; por Jozueu e mundi atë dhe popullin e tij dhe nuk la asnjë të gjallë.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pastaj Jozueu dhe tërë Izraeli bashkë me të kaluan nga Lakishi në Eglon; e ngritën kampin e tyre kundër tij dhe e sulmuan.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>E pushtuan po atë ditë dhe i vranë banorët me shpatë. Po atë ditë Jozueu vendosi të vriteshin gjithë personat që gjendeshin në vend, ashtu si kishte vepruar në Lakish.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Pastaj Jozueu dhe tërë Izraeli bashkë me të kaluan nga Egloni në Hebron dhe e sulmuan këtë.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>E pushtuan dhe vranë me shpatë mbretin e tij, të gjitha qytetet dhe tërë personat që gjendeshin aty, nuk lanë asnjë njeri të gjallë, pikërisht ashtu si kishin vepruar në Eglon; por aty vendosi të shfarosen të gjithë personat që gjendeshin në vend.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Pastaj Jozueu dhe i tërë Izraeli bashkë me të u kthyen në drejtim të Debirit dhe e sulmuan.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Shtinë në dorë mbretin dhe të gjithë qytetet e tij; i vranë me shpatë dhe shfarosën të gjithë njerëzit që gjendeshin në vend; nuk mbeti asnjë i gjallë. Ai e trajtoi Debirin dhe mbretin e tij ashtu si kishte trajtuar Hebronin, Libnahun dhe mbretin e tij.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Jozueu goditi, pra, gjithë vendin, krahinën malore, Negevin, ultësirën, shpatet e maleve, gjithë mbretërit e tyre; vendosi të shfarosë çdo gjë të gjallë, ashtu si kishte urdhëruar Zoti, Perëndia i Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Kështu Jozueu i mundi nga Kadesh-Barnea deri në Gaza dhe nga tërë vendi i Goshenit deri në Gabaon.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Në një herë të vetme Jozueu kapi tërë ata mbretër dhe vendet e tyre, sepse Zoti, Perëndia i Izraelit, luftonte për Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Pastaj Jozueu dhe tërë Izraeli bashkë me të u kthyen në kampin e Gilgalit.</para>
<chapter number="11" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kur Jabini, mbret i Hatsorit, i mësoi këto ngjarje, u dërgoi lajmëtarë Johabit, mbretit të Madonit, mbretit të Shimronit dhe atij të Akshafit,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>mbretërve që ndodheshin në veri të zonës malore, në Arabah, në jug të Kinerethit, në ultësirën dhe mbi lartësitë e Dorit, në perëndim,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>kanaanenjve që ishin në lindje dhe në perëndim, amorenjve, hitenjve, perezenjve dhe jebusenjve në krahinën malore, hivenjve në këmbët e malit Hermon në vendin e Mitspahut.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kështu ata dolën, ata vetë me tërë ushtritë e tyre, një turmë shumë e madhe si rëra që është mbi bregun e detit dhe me kuaj e qerre në një numër shumë të madh.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kështu tërë këta mbretër u bashkuan dhe erdhën në afërsitë e ujërave të Meromit për të ngritur një kamp të përbashkët dhe për të luftuar kundër Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por Zoti i tha Jozueut: "Mos u tremb nga ata, sepse nesër në këtë orë ke për t'i parë të gjithë të vrarë para Izraelit. Do të presësh leqet e këmbëve të kuajve të tyre dhe do të djegësh qerret e tyre".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Jozueu, pra, dhe gjithë luftëtarët bashkë me të, marshuan papritmas kundër tyre afër ujërave të Meromit dhe i sulmuan;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>dhe Zoti i dha në duart e izraelitëve, të cilët i mundën dhe i ndoqën deri në Sidonin e madh, deri në ujërat e Misrefothit dhe në luginën e Mitspahut, në drejtim të lindjes; i mundën deri në atë pikë sa nuk lanë të gjallë asnjë prej tyre.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Jozueu i trajtoi si i kishte thënë Zoti preu leqet e këmbëve të kuajve të tyre dhe ua dogji qerret.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Në po atë periudhë Jozueu u kthye dhe pushtoi Hatsorin, vrau mbretin e tij me shpatë, sepse në të kaluarën Hatsori kishte qenë kryeqyteti i tërë këtyre mbretërive.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Vrau me shpatë tërë njerëzit që gjendeshin aty, duke vendosur shfarosjen e tyre; pastaj i vuri flakën Hatsorit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kështu Jozueu pushtoi tërë qytetet e këtyre mbretërive, zuri mbretërit e tyre dhe i vrau me shpatë, duke vendosur shfarosjen e tyre, ashtu si kishte urdhëruar Moisiu, shërbëtori i Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por Izraeli nuk u vuri flakën asnjërit prej qyteteve që ngriheshin në kodrinat, me përjashtim të Hatsorit, i vetmi qytet që Jozueu dogji.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Bijtë e Izraelit morën për vete tërë plaçkën e këtyre qyteteve dhe bagëtinë, por vranë tërë njerëzit dhe nuk lanë shpirt të gjallë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun, shërbëtorin e tij, kështu Moisiu urdhëroi Jozueun, dhe ky nuk la pas dore asgjë nga tërë ato që Zoti i kishte urdhëruar Moisiut.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Kështu Jozueu shtiu në dorë tërë atë vend, krahinën malore, tërë Negevin, tërë vendin e Goshenit, ultësirën, Arabahun, krahinën malore të Izraelit dhe ultësirat e tij,</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>nga mali Holak, që ngrihet në drejtim të Seirit, deri në Baal-Gad në luginën e Libanit në këmbët e malit Hermon; zuri tërë mbretërit e tyre, i goditi dhe i vrau.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jozueu luftoi gjatë kundër të gjithë këtyre mbretërve.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nuk pati qytet që të bënte paqe me bijtë e Izraelit, me përjashtim të hivenjve që banonin në Gabaon; i pushtuan të gjitha me luftë.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Në fakt ishte Zoti vetë që fortësonte zemrën e tyre që të bënin luftë kundër Izraelit, me qëllim që Izraeli të vendoste shfarosjen e tyre pa asnjë mëshirë për ta, por t'i zhdukte nga faqja e dheut ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Po në këtë periudhë Jozueu u nis në marshim dhe shfarosi anakitët e krahinës malore, ata të Hebronit, të Debirit, të Anabit, të të gjithë krahinës malore të Judës dhe të të gjithë krahinës malore të Izraelit; Jozueu vendosi shfarosjen e tyre të plotë bashkë me qytetet e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nuk mbetën më anakitë në vendin e bijve të Izraelit; mbetën disa prej tyre vetëm në Gaza, në Gath dhe në Ashod.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kështu Jozueu shtiu në dorë tërë vendin, pikërisht ashtu siç i kishte thënë Zoti Moisiut; Jozueu ia la pastaj si trashëgim Izraelit, sipas ndarjeve të tyre në fise. Dhe kështu vendi pati një pushim nga lufta.</para>
<chapter number="12" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Këta janë mbretërit e vendit të mundur nga bijtë e Izraelit, që pushtuan territorin e tyre matanë Jordanit, në drejtim të lindjes, nga përroi Arnon deri në malin Hermon dhe tërë Arabahun lindor;</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Sihoni, mbret i amorenjve, që banonte në Heshbon dhe sundonte nga Aroeri, që gjendet mbi brigjet e lumit të Harnonit, nga gjysma e lumit dhe nga gjysma e Galaadit deri në lumin Jakob, që është kufi me bijtë e Anonit;</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe në pjesën lindore të Arabahut nga deti i Kinerethit deri në detin e Arabahut, nga Deti i Kripur deri në Beth-Jeshimoth, dhe në jug deri në shpatet e Pisgahut.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj territori i Ogut, mbretit të Bashanit, një nga gjigantët që kishin shpëtuar dhe që banonte në Ashtaroth dhe në Edrej,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>dhe që sundonte mbi malin Hermon, mbi Salkahun, mbi tërë Bashanin deri në kufirin e geshuritëve dhe maakathitëve, dhe mbi gjysmën e Galaadit deri në kufirin e Sihonit, mbretit të Heshbonit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Moisiu, shërbëtori i Zotit, dhe bijtë e Izraelit i mundën; pastaj Moisiu, shërbëtori i Zotit ua dha në zotërim vendin e tyre rubenitëve, gaditëve dhe gjysmës së fisit të Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Këta janë përkundrazi mbretërit e vendit që Jozueu dhe bijtë e Izraelit i mundën këtej Jordanit, në perëndim, nga Baal-Gadi në luginën e Libanit deri në malin Halak që ngrihet mbi Seir, vend që Jozueu</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>në krahinën malore, në ultësirën, në Arabah, në shpatet e maleve, në shkretëtirë dhe në Negev; vendi i hitenjve, i amorenjve, i kanaanenjve, i perezenjve, i hivenjve dhe i jebusenjve;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>mbreti i Jerikos, një; mbret i Ait, afër Bethelit, një;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>mbreti i Jeruzalemit, një; mbreti i Hebronit, një;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>mbreti i Jarmuthit, një; mbreti i Lakishit, një;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>mbreti i Eglonit, një; mbreti i Gezerit, një;</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>mbreti i Debirit, një; mbreti i Gederit, një;</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>mbreti i Hormahut, një; mbreti i Aradit, një;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>mbreti i Libnahut, një; mbreti i Adulamit, një;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>mbreti i Makedahut, një; mbreti i Bethelit, një;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>mbreti i Tapuahut, një; mbreti i Heferit, një;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>mbreti i Afekut, një; mbreti i Sharonit, një;</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>mbreti i Madonit, një; mbreti i Hatsorit, një;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>mbreti i Shirom-Meronit, një; mbreti i Akshafit, një;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>mbreti i Taanakut, një; mbreti i Megidos, një;</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>mbreti i Kedeshit, një; mbreti i Jokneamit, në Karmel, një;</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>mbreti i Dorit, mbi lartësinë e Dorit, një; mbreti i popujve të Gilgalit, një;</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>mbreti i Tirtsahut, një. Gjithsej tridhjetë e një mbretër.</para>
<chapter number="13" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Por Jozueu ishte plak dhe në moshë të shtyrë; dhe Zoti i tha: "Ti je plak dhe i shtyrë në moshë, dhe të mbetet një pjesë shumë e madhe e vendit për të pushtuar.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ky është vendi që mbetet akoma: tërë territori i filistenjve dhe gjithë ai i geshuritëve,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>nga Shikori që rrjedh në lindje të Egjiptit, deri në kufirin e Ekronit nga veriu (krahinë që konsiderohet kanaanease), tokat e pesë princave të filistenjve, domethënë të Gazës, të Ashdodit, të Ashkalonit, të Gathit, të Ekronit dhe të avenjve gjithashtu,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>në jug, tërë vendi i kanaanenjve, dhe Mearahu që u përket sidonëve deri në Afek, deri në kufirin e amorenjve;</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>vendi i giblitëve dhe tërë Libani në drejtim të lindjes, nga Baal-Gadi në këmbët e malit Hermon deri në hyrje të Hamathit;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>tërë banorët e krahinës malore të Libanit deri në ujërat e Misrefothit, dhe gjithë sidonët. Unë do t'i dëboj para bijve të Izraelit; ti ndërkaq ndaje me short vendin midis izraelitëve si trashëgimi, ashtu si të kam urdhëruar.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ndaje, pra, këtë vend si trashëgimi midis nëntë fiseve dhe gjysmës së fisit të Manasit,</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>bashkë me të cilët rubenitët dhe gaditët kanë marrë trashëgiminë e tyre, që Moisiu u dha atyre matanë Jordanit, në lindje, ashtu siç ua kishte dhënë Moisiu, shërbëtor i Zotit;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>nga Aroeri që ndodhet në brigjet e përroit Arnon dhe nga qyteti që është në mes të luginës, tërë rrafshnaltën e Medebas deri në Dibon;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>tërë qytetet e Sihonit, mbretit të amorenjve, që mbretëronte në Heshbon, deri në kufirin e bijve të Amonit;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Galaadin, territorin e geshuritëve dhe të maakathitëve, tërë malin Hermon dhe tërë Bashanin deri në Salkah;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>tërë mbretërinë e Ogut, në Bashan, që mbretëronte në Ashtaroth dhe në Edrei dhe ishte i vetmi gjigant i mbetur gjallë. Në fakt Moisiu i kishte mundur dhe dëbuar.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por bijtë e Izraelit nuk i përzunë geshuritët dhe maakathitët; kjo është arsyeja pse geshuritët dhe maakathitët banojnë në mes të Izraelit deri në ditët e sotme.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vetëm fisit të Levit, Moisiu nuk i kishte dhënë asnjë trashëgimi; flijimet e bëra me zjarr për nder të Zotit, Perëndisë së Izraelit, përfaqësonin trashëgiminë e tij, ashtu si u kishte thënë ai.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kështu Moisiu i kishte dhënë fisit të bijve të Rubenit pjesën që u përkiste, sipas familjeve të tyre;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>territori i tyre niste nga Aroeri që ndodhet mbi brigjet e përroit Arnon dhe nga qyteti që gjendet në mes të luginës, tërë rrafshnalta pranë Medebës,</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Heshboni dhe tërë qytetet e tij që ndodhen në rrafshnaltën: Diboni, Bamoth-Baali, Beth-Baal-Meoni,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Jahtsahu, Kedemothi, Mefaathi,</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kirjathaimi, Sibmahu, Tsereth-Hashahari mbi malin e luginës,</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Beth-Peori, shpatet e Pisgahut dhe Beth-Jeshimothi;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>të gjitha qytetet e rrafshnaltës dhe tërë mbretëria e Sihonit, mbretit të amorenjve që mbretëronte në Heshbon, të cilin Moisiu e mundi me princat e Midianit: Evi, Rekem, Tsur, Hur dhe Reba, princa vasalë të Sihonit, që banonin në atë vend.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Bijtë e Izraelit vranë gjithashtu me shpatë Balaamin, birin e Beorit, shortarin, bashkë me të tjerët që u vranë në radhët e midianitëve.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Territori i bijve të Rubenit kufizohej me Jordanin. Kjo ishte trashëgimia e bijve të Rubenit në bazë të familjeve të tyre, së bashku me qytetet dhe fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Moisiu i kishte dhënë gjithashtu fisit të Gadit, bijve të Gadit, pjesën e tyre, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Territori i tyre përfshinte Jazerin, të gjitha qytetet e Galaadit, gjysmën e vendit të bijve të Amonit deri në Aroer, që ngrihet përballë Rabahut,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>dhe nga Heshboni deri në Ramath-Mitspah dhe Betonim, dhe nga Mahanaimi deri në kufirin e Debirit,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>dhe në luginë, Beth-Harami, Beth-Nimrahi, Sukothi dhe Tsafoni, pjesa që mbeti nga mbretëria e Sihonit, mbretit të Heshbonit, që ka Jordanin për kufi, deri në skajin e Detit të Kinerethit, matanë Jordanit, në drejtim të lindjes.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e bijve të Gadit, sipas familjeve të tyre, me qytetet dhe fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Moisiu i kishte dhënë gjithashtu gjysmës së fisit të Manasit, bijve të Manasit, pjesën e tyre, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Territori i tyre përfshinte Mahanaimin, tërë Bashanin, tërë mbretërinë e Ogut, mbretit të Bashanit, tërë fshatrat e Jairit që ndodhen në Bashan, gjithsej shtatëdhjetë qytete.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Gjysma e Galaadit, Ashtarothit dhe Edreit, qytete të mbretërisë së Ogut në Bashan, kaluan në dorë të bijve të Makirit, birit të Manasit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Këto janë pjesët që Moisiu u kishte ndarë si trashëgimi në fushat e Moabit, matanë Jordanit, në bregun përballë Jerikos, në lindje.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Por fisit të Levit Moisiu nuk i la asnjë trashëgimi; Zoti, Perëndia i Izraelit, ishte trashëgimia e tij, ashtu siç u kishte thënë ai vetë.</para>
<chapter number="14" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Këto janë territoret që bijtë e Izraelit morën si trashëgimi në vendin e Kanaanit, dhe që prifti Eleazar, Jozueu, bir i Nunit, dhe kryetarët e familjeve të fiseve të bijve të Izraelit u ndanë atyre si trashëgimi.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Trashëgimia e tyre u vendos me short, ashtu si u kishte urdhëruar Zoti me anë të Moisiut nëntë fiseve dhe gjysmës së fisit,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>sepse dy fiseve të tjera dhe gjysmës së fisit, Moisiu u kishte dhënë trashëgiminë e tyre matanë Jordanit; por nuk u kishte dhënë asnjë trashëgimi levitëve,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>sepse bijtë e Jozefit formonin dy fise, atë të Manasit dhe atë të Efraimit; levitëve nuk iu dha asnjë pjesë në vend, por vetëm disa qytete për të banuar bashkë me kullota për bagëtinë e tyre dhe pasuritë që kishin.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bijtë e Izraelit vepruan ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun dhe e ndanë vendin.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atëherë bijtë e Judës u paraqitën para Jozueut në Gilgal; dhe Kalebi, bir i Jefunehut, Kenizeu, i tha: "Ti e di atë që Zoti i tha Moisiut, njeriut të Perëndisë, lidhur me mua dhe me ty në Kadesh-Barnea.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Unë isha dyzet vjeç kur Moisiu, shërbëtori i Zotit, më dërgoi në Kadesh-Barnea për të vëzhguar vendin; unë i paraqita një raport ashtu si ma thoshte zemra.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ndërsa vëllezërit e mi që kishin ardhur me mua e shkurajuan popullin, unë ndoqa plotësisht Zotin, Perëndinë tim.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Atë ditë Moisiu bëri këtë betim: "Toka që ke shkelur me këmbë do të jetë trashëgimia jote dhe e bijve të tu përgjithnjë, sepse ke ndjekur plotësisht Zotin, Perëndinë tim".</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dhe ja, tani Zoti më ka ruajtur të gjallë, siç e kishte thënë, këto dyzet e pesë vjet që kur Zoti i tha këto fjalë Moisiut, ndërsa Izraeli endej nëpër shkretëtirë; dhe ja, sot u bëra tetëdhjetë e pesë vjeç.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por sot jam akoma i fortë si ditën që Moisiu më nisi; po atë fuqi që kisha atëherë e kam edhe tani, qoftë për të luftuar, qoftë për të shkuar dhe për të ardhur.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prandaj ma jep këtë mal për të cilin foli Zoti atë ditë; sepse ti vetë e dëgjove atë ditë që aty ishin anakimët dhe kishte qytete të mëdha dhe të fortifikuara. Në rast se Zoti do të jetë me mua, unë do t'i dëboj, ashtu si ka thënë Zoti".</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Atëherë Jozueu e bekoi dhe i dha si trashëgimi Hebronin Kalebit, djalit të Jefunehut.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Për këtë arsye Hebroni ka mbetur pronë e Kalebit, birit të Jefunehut, Kenizeu, deri në ditën e sotme, sepse ai ka ndjekur plotësisht Zotin, Perëndinë e Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Më parë Hebroni quhej Kirjath-Arba, Arba pati qenë njeriu më i madh në radhët e anakimëve. Dhe vendi nuk pati më luftë.</para>
<chapter number="15" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pjesa që iu dha me short fisit të bijve të Judës, sipas familjeve të tyre, shtrihej deri në kufirin e Edomit, në shkretëtirën e Tsinit, në skajin jugor.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kufiri i tyre jugor fillonte në skajin e Detit të Kripur, nga kepi që drejtohet në jug,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe zgjatej në jug në drejtim të të përpjetës së Akrabimit, kalonte nëpër Tsin, pastaj ngjitej në drejtim të Adarit dhe kthente nga ana e Karkaas;</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>kalonte pastaj nga Atsmoni dhe vazhdonte deri në përruan e Egjiptit, dhe mbaronte në det. "Ky do të jetë", tha Jozueu, "kufiri juaj në jug".</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kufiri në lindje ishte Deti i Kripur deri në grykëderdhjen e Jordanit. Kufiri verior fillonte me mëngën e detit pranë grykëderdhjes së Jordanit;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>pastaj kufiri ngjitej në drejtim të Beth-Oglahut, kalonte në veri të Beth-Arabahut dhe ngjitej deri në gurin e Bohanit, birit të Rubenit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj nga Lugina e Akorit kufiri ngjitej në Debir, kthehej prapa në veri në drejtim të Gilgalit, që ndodhet përballë së përpjetës të Adumumit, në jug të luginës; pastaj kufiri kalonte në ujërat e En-Shemeshit dhe mbaronte në En-Roguel.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kufiri pas kësaj ngjitej nëpër luginën e birit të Hinomit deri te shpatet jugore të qytetit të jebusenjve (që është Jeruzalemi). Pastaj kufiri ngjitej deri në majën e malit që ndodhet përballë luginës së Hinomit në perëndim, që mbetet në skajin e luginës të Refaimit në veri.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nga maja e malit kufiri shtrihej deri në burimin e ujërave të Neftoahut, vazhdonte në drejtim të qyteteve të malit Efron dhe pastaj kthente deri në Baalah, që është Kirjath-Jearimi.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nga Baalahu kufiri kthente pastaj në perëndim të malit Seir, kalonte mbi faqen veriore të malit Jearim (që është Kesaloni), zbriste në Beth-Shemesh dhe kalonte nëpër Timah.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj kufiri arrinte anën veriore të Ekronit, kthente nga Shikroni, kalonte nëpër malin e Baalahut, shtrihej deri në Jabneel dhe mbaronte në det.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kufiri në perëndim ishte Deti i Madh. Këta ishin rreth e qark kufijtë e bijve të Judës sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kalebit, birit të Jefunehut, Jozueu i dha një pjesë në mes të bijve të Judës, ashtu siç e kishte porositur Zoti; Kirjath-Arba, që është Hebroni (Arba ishte ati i Anakut).</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dhe Kalebi dëboi që andej tre djemtë e Anakut, Sheshain, Ahimanin dhe Talmain, pasardhës të Anakut;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Që këtej ai u ngrit kundër banorëve të Debirit (që më parë quhej Kirjath-Sefer).</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dhe Kalebi tha: "Atij që do të sulmojë Kirjath-Seferin dhe do ta shtjerë në dorë, unë do t'i jap për grua vajzën time Aksah".</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atëherë Othnieli, bir i Kenazit, vëllai i Kalebit, e shtiu në dorë, dhe Kalebi i dha për grua bijën e tij Aksah.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kur ajo erdhi të banojë me të, i mbushi mendjen Othnielit t'i kërkonte atit të saj një fushë. Atëherë ajo zbriti nga gomari dhe Kalebi i tha: "Çfarë do?".</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Ajo iu përgjigj: "Më bëj një dhuratë; mbasi më ke dhënë tokë në Negev, më jep edhe burime ujore". Kështu ai i dhuroi burimet e sipërme dhe burimet e poshtme.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e fisit të bijve të Judës, sipas familjeve të tyre;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>qytetet e vendosura në skajin e fisit të bijve të Judës, në drejtim të kufirit të Edomit, në Negev ishin: Kabtseeli, Ederi dhe Jaguri,</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kinahu, Dimonahu, Adadahu,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kadeshi, Hatsori, Ithnami,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zifi, Telemi, Bealothi,</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Hatsor-Hadattahu, Kerioth-Hetsroni (domethënë në Hatsori),</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amami, Shema, Moladahu,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Hatsar-Gadahu, Heshmoni, Beth-Peleti,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Hatsar-Shuali, Beer-Sheba, Bizjothjahu,</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Baala, Ijimi, Etsemi,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Eltoladi, Kesili, Hormahu,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Tsiklagu, Madmanahu, Sansanahu,</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Lebaothi, Shilhimi, Aini, Rimoni; gjithsej njëzet e nëntë qytete me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Në ultësirë: Eshaoli, Tsoreahu, Ashnahu,</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Zanoahu, En-Ganimi, Tapuahu, Enami;</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Jarmuthi, Adulami, Sosohu, Azekahu,</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Shaaraimi, Adithaimi, Gederahu dhe Gederothaimi: katërmbëdhjetë qytete me gjithë fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Tsenani, Hadashahu, Migdal-Gadi,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Dileani, Mitspahu, Joktheeli,</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Lakishi, Bokskathi, Egloni,</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Kaboni, Lahmasi, Kitlishi,</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Gederothi, Beth-Dagoni, Naamahu dhe Makedahu; gjashtëmbëdhjetë qytete me gjithë fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Libnahu, Etheri, Ashani;</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Jiftahu, Ashna, Netsibi;</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Kejlahu, Akzibi dhe Mareshahu: nëntë qytete me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ekroni me qytetet dhe fshatrat e tij;</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>nga Ekroni deri në det, çdo gjë që ishte afër Ashdodit me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Ashdodi me gjithë qytetet dhe fshatrat e tij; Gaza me qytetet dhe fshatrat e tij deri në përroin e Egjiptit dhe në detin e Madh me bregun e tij.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Në zonën malore: Shanoiri, Jatiri dhe Sokohu,</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Danahu, Kirjath-Sanahu, domethënë Debiri,</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Anabi, Esthemothi, Animi,</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Gosheni, Holoni dhe Gilohu: njëmbëdhjetë qytete bashkë me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>Arabi, Dumahu, Esheani,</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>Janumi, Beth-Tapuahu, Afekahu,</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>Humtahu, Kirjath-Arba (domethënë Hebroni) dhe Tsiori: nëntë qytete me gjithë fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>Maoni, Karmeli, Zifi dhe Jutahu,</para>
<para style="p"><verse number="56" style="v"/>Jizreeli, Jokdeami, Zanoahu,</para>
<para style="p"><verse number="57" style="v"/>Kaini, Gibeahu dhe Timnahu: dhjetë qytete me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="58" style="v"/>Halhuli, Beth-Tsuri, Gedori,</para>
<para style="p"><verse number="59" style="v"/>Maarathi, Beth-Anothi dhe Eltekoni: gjashtë qytete me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="60" style="v"/>Kirjath-Baal (domethënë Kirjath-Jearimi) dhe Rabahu: dy qytete bashkë me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="61" style="v"/>Në shkretëtirë: Beth-Arabahu, Midini, Sekakahu,</para>
<para style="p"><verse number="62" style="v"/>Nibshani, qyteti i kripës dhe Engedi: gjashtë qytete me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="63" style="v"/>Për sa u përket jebusenjve që banonin në Jeruzalem, bijtë e Judës nuk mundën t'i dëbojnë; kështu që jebusenjtë kanë banuar në Jeruzalem bashkë me bijtë e Judës deri në ditën e sotme.</para>
<chapter number="16" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pjesa që iu dha me short bijve të Jozefit shtrihej nga Jordani pranë Jerikos, në drejtim të ujërave të Jerikos në lindje, deri në shkretëtirën që ngjitet nga Jeriko në Bethel nëpër krahinën malore.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Kufiri vijonte pastaj nga Betheli në Luc dhe kalonte në Ataroth nëpër kufirin e arkenjve,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe zbriste në perëndim në drejtim të kufirit të jafletenjve deri në kufirin e Beth-Horonit të poshtëm dhe deri në Gezer, duke mbaruar në det.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kështu bijtë e Jozefit, Manasi dhe Efraimi, patën secili trashëgiminë e vet.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Këto qenë kufijtë e bijve të Efraimit, sipas familjeve të tyre. Kufiri i trashëgimisë së tyre, në lindje, ishte Atrothi deri në Beth-Horonin e sipërm;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>kufiri shtrihej deri në det në veri të Mikmethathit, pastaj kthente nga lindja deri në Tanaath-Shiloh dhe i kalonte përpara në lindje të Janoahut.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nga Janoahu zbriste pastaj në Ataroth dhe Naarah dhe zgjatej deri në Jeriko, për të mbaruar në Jordan.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nga Tapuah kufiri shtrihej në perëndim deri në përruan Kanah dhe mbaronte në det. Kjo qe trashëgimia e fisit të Efraimit, sipas familjeve të tyre,</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>bashkë me qytetet e rezervuara për bijtë e Efraimit në mes të trashëgimisë së bijve të Manasit, të gjitha qytetet bashkë me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por ata nuk i dëbuan kanaanenjtë që banonin në Gezer; kështu kanaanenjtë kanë banuar në mes të Efraimit deri ditën e sotme, por u bënë skllevër.</para>
<chapter number="17" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kjo qe pjesa që i ra me short fisit të Manasit, sepse ai ishte i parëlinduri i Jozefit, Maikirit, të parëlindurit të Manasit dhe atë i Galaadit, iu caktua Galaadi dhe Bashani, sepse ishte luftëtar.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ju dha me short gjithashtu një pjesë bijve të tjerë të Manasit, sipas familjeve të tyre: bijve të Abiezerit, bijve të Helekut, bijve të Asrielit, bijve të Heferit, bijve të Shemidit. Këta ishin fëmijët meshkuj të Manasit, birit të Jozefit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Tselofehadi, bir i Heferit, bir i Galaadit, bir i Makirit, bir i Manasit, nuk pati djem, por vetëm vajza, të cilat quheshin Mahlah, Noah, Higlah, Milkah dhe Tirtsah.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ato u paraqitën para priftit Eleazar, para Jozueut, birit të Nunit, dhe para princave, duke thënë: "Zoti urdhëroi Moisiun që të na japë një trashëgimi në mes të vëllezërve tanë". Dhe Jozueu u dha një trashëgimi në mes të vëllezërve të atit të tyre, sipas urdhrit të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kështu i ranë dhjetë pjesë Manasit, përveç vendit të Galaadit dhe të Bashanit që ndodheshin matanë Jordanit;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>në fakt bijat e Manasit morën një trashëgimi në mes të bijve të tij, dhe vendi i Galaadit iu caktua bijve të tjerë të Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kufiri i Manasit shtrihej nga Asheri në Mikmethsah, që ndodheshin përballë Sikemit, pastaj kthente nga e djathta në drejtim të banorëve të En-Tapuahut.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Vendi i Tapuahut i përkiste Manasit; por Tapuahu në kufi të Manasit ishte pronë e bijve të Efraimit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pastaj kufiri zbriste në përruan Kanah, në jug të përroit; këto qytete që ishin pronë e Efraimit ngriheshin në mes të qyteteve të Manasit; por kufiri i Manasit ndodhej në krahun verior të përroit dhe mbaronte në det.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Territori në jug i përkiste Efraimit, kurse ai në veri ishte pronë e Manasit, dhe deti ishte kufiri i tyre; në veri kufizoheshin me Asherin dhe në lindje me Isakarin.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Përveç kësaj, në territorin e Isakarit dhe në atë të Asherit Manasi zotëronte: Beth-Shean me fshatrat e tij, Ibleam me fshatrat e tij, banorët e Dorit me fshatrat e tij, banorët e En-Dorit me fshatrat e tij, banorët e Tanaakut me fshatrat e tij, banorët e Megidos me fshatrat e tij, tri krahina kodrinore.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por bijtë e Manasit nuk mundën t'i pushtojnë ato qytete, sepse kanaanenjtë ishin të vendosur të rrinin në atë vend.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por bijtë e Izraelit u bënë të fortë, nënshtruan kanaanenjtë dhe i robëruan, por nuk i dëbuan krejt.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Atëherë bijtë e Jozefit i folën Jozueut dhe i thanë: "Pse na dhe si trashëgimi vetëm një pjesë, vetëm një hise, kur ne jemi një popull i madh që Zoti e ka bekuar deri sot?".</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Jozueu u tha atyre: "Në rast se jeni një popull i madh në numër, shkoni në pyll dhe hapni tokë të re që të keni tokë në vendin e perezenjve dhe të gjigantëve, sepse krahina malore e Efraimit është tepër e paktë për ju".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por bijtë e Jozefit iu përgjigjën: "Krahina malore nuk na mjafton; dhe të gjithë kanaanenjtë që banojnë në krahinën fushore kanë qerre të hekurta, si ata që janë në Beth-Shean dhe në fshatrat e tij, ashtu dhe ata që banojnë në luginën e Jezreelit".</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Atëherë Jozueu i foli shtëpisë së Jozefit, Efraimit dhe Manasit, dhe tha: "Ti je një popull i madh në numër dhe ke një forcë të madhe; nuk do të kesh vetëm një pjesë,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>por edhe krahina malore do të jetë jotja; ndonëse është pyll, ti do ta shpyllëzosh dhe do të jetë jotja deri në skajet e tij më të largëta, sepse ti do t'i dëbosh kanaanenjtë megjithëse kanë qerre të hekurta dhe janë të fortë".</para>
<chapter number="18" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj tërë asambleja e bijve të Izraelit u mblodh në Shiloh, dhe aty ngritën çadrën e mbledhjes. Vendi u ishte nënshtruar atyre.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por kishte midis bijve të Izraelit shtatë fise, që nuk e kishin marrë akoma trashëgiminë e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu Jozueu u tha bijve të Izraelit: "Deri kur nuk do të kujdeseni të shkoni të merrni vendin që Zoti, Perëndia i etërve tuaj, ju ka dhënë?</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Zgjidhni midis jush tre burra për çdo fis dhe unë do t'i nis. Ata do të ngrihen, do ta përshkojnë vendin, do të bëjnë përshkrimin e tij në bazë të pjesës së tyre të trashëgimisë dhe pastaj do të kthehen tek unë.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ata do ta ndanë në shtatë pjesë: Juda do të mbetet në territorin e tij në jug dhe shtëpia e Jozefit në territorin e tij në veri.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Ju do të bëni, pra, përshkrimin e vendit në shtatë pjesë; do ta sillni tek unë dhe unë do të hedh shortin për ju këtu, para Zotit, Perëndisë tonë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por levitët nuk duhet të kenë asnjë pjesë në mes tuaj, sepse priftëria e Zotit është trashëgimia e tyre; dhe Gadi, Rubeni dhe gjysma e fisit të Manasit kanë marrë trashëgiminë e tyre matanë Jordanit në lindje, që Moisiu, shërbëtori i Zotit, u ka dhënë atyre".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ata njerëz, pra, u ngritën dhe u nisën; dhe Jozueu i urdhëroi ata që niseshin për të përshkruar vendin, duke u thënë: "Shkoni, përshkoni vendin dhe bëni përshkrimin e tij; pastaj kthehuni tek unë, dhe këtu unë do të hedh shortin për ju para Zotit në Shiloh".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu ata njerëz u nisën, e përshkuan vendin dhe bënë në një libër përshkrimin e shtatë pjesëve të tij sipas qyteteve; pastaj u kthyen tek Jozueu në kampin e Shilohut.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Atëherë Jozueu hodhi shortin për ta në Shiloh para Zotit dhe e ndau vendin midis bijve të Izraelit, sipas ndarjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>U hodh në short pjesa e fisit të bijve të Beniaminit, sipas familjeve të tyre; territori që u ra në short kishte kufijtë e tij midis bijve të Judës dhe bijve të Jozefit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nga ana veriore kufiri i tyre fillonte me Jordanin, ngjitej në shpatin në veri të Jerikos, kalonte krahinën malore në drejtim të perëndimit dhe mbaronte në shkretëtirën e Beth-Avenit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Që andej kufiri ngjitej në Luc, mbi shpatin në jug të Lucit (që është Betheli); pastaj zbriste në Ataroth-Adar, pranë malit që ndodhet në jug të Beth-Horonit të poshtëm.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pastaj kufiri shtrihej, duke kthyer në krahun perëndimor drejt jugut të malit që ngrihej përballë Beth-Horonit, në jug, dhe mbaronte në Kirjath-Baal (që është Kiriath-Jearimi), qytet i bijve të Judës. Ky ishte krahu perëndimor.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ana jugore fillonte në skajin e Kiriath-Jearimit. Kufiri zgjatej në drejtim të perëndimit derisa prekte burimin e ujërave të Neftoahut;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>pastaj kufiri zbriste në skajin e malit që ndodhet përballë luginës së birit të Hinomit, që është në luginën e gjigantëve, në veri, dhe zbriste nëpër luginën e Hinomit, në anën jugore të qytetit të jebusenjve, deri në En-Rogel.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pastaj kthente në drejtim të veriut dhe arrinte në En-Shemesh; shtrihej në drejtim të Gelilothit, që ndodhet përballë së përpjetës të Adumimit, dhe zbriste në gurin e Bohanit, birit të Rubenit;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>pas kësaj kalonte në shpatin verior përballë Arabahut dhe zbriste në drejtim të tij.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kufiri kalonte pastaj nga shpati verior i Beth-Hoglahut dhe mbaronte në kepin verior të Detit të Kripur, në skajin jugor të Jordanit. Ky ishte kufiri në jug.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Jordani shërbente si kufi nga ana lindore. Kjo ishte trashëgimia e bijve të Beniaminit në bazë të kufijve rreth e qark, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Qytetet e fiseve të bijve të Beniaminit, sipas familjeve të tyre, ishin Jeriko, Beth-Hoglahu, Emek-Ketsitsi,</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Beth-Arabahu, Tsemaraimi, Betheli,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Avimi, Parahu, Ofrahu,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Kefar-Haamoni, Ofni dhe Geba: dymbëdhjetë qytete me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gabaoni, Ramahu, Beerothi,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Mitspehu, Kefirahu, Motsahu,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Rekemi, Irpeeli, Taralahu,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Tselahu, Efeli, Gebusi (që është Jeruzalemi), Gibeathi dhe Kirjathi: katërmbëdhjetë qytete me gjithë fshatrat e tyre. Kjo që trashëgimia e bijve të Beniaminit, sipas familjeve të tyre.</para>
<chapter number="19" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pjesa e dytë që u hodh me short i takoi Simeonit, fisit të bijve të Simeonit sipas familjeve të tyre. Trashëgimia e tyre ndodhej në mes të trashëgimisë së bijve të Judës.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Trashëgimia e tyre përfshinte Beer-Sheban (Sheban), Moladahun,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Hatsar-Shualin, Balahun, Etsemin,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Eltoladin, Bethulin, Hormahun,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tsiklagun, Beth-Markabothin, Hatsar-Susahin,</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Beth-Lebaothin dhe Sharuhenin: trembëdhjetë qytete me fshatrat e tyre;</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ainin, Rimonin, Etherin dhe Ashanin: katër qytete me fshatrat e tyre,</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>dhe të gjitha fshatrat që ndodheshin rreth këtyre qyteteve, deri në Baalath-Beer, Ramah të Negevit. Kjo përfaqësonte trashëgiminë e fisit të bijve të Simeonit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Trashëgiminë e bijve të Simeonit e morën bijtë e Judës, sepse pjesa e bijve të Judës ishte tepër e madhe për ata; kështu bijtë e Simeonit e patën trashëgiminë e tyre në mes të trashëgimisë së bijve të Judës.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pjesa e tretë që u hodh me short u ra bijve të Zabulonit, sipas familjeve të tyre. Territori i trashëgimisë së tyre shtrihej deri në Sarid.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kufiri i tyre ngjitej në perëndim në drejtim të Maralahut dhe arrinte në Dabesheth dhe pastaj në përruan që rrjedh përballë Jokneamit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nga Saridi kthente në lindje në drejtim të lindjes, deri në kufirin e Flakëve të Taborit, pastaj shtrihej në drejtim të Daberathit, duke arritur deri në Jafia.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Që këtej kalonte në lindje deri në Gath-Hefer dhe Eth-Katsin, pastaj shtrihej deri në Rimon dhe arrinte në Neath.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pas kësaj kufiri kthente në drejtim të veriut nga ana e Hanathonit dhe mbaronte në luginën e Jiftah-Elit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ai përfshinte gjithashtu Katahun, Nahalalin, Shimronin, Idalahin dhe Betlemin: dymbëdhjetë qytete me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e bijve të Zabulonit, sipas familjeve të tyre, këto qytete bashkë me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Pjesa e katërt që u hodh me short i ra Isakarit, bijve të Isakarit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Territori i tyre shkonte deri në Jezreel, Kesuloth, Shunem,</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Hafaraim, Shion, Anaharath,</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Rabith, Kishion, Abets,</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Remeth, En-Ganim, En-Hadah dhe Beth-Patsets.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pastaj kufiri arrinte deri në Tabor, Shahatsimah dhe Beth-Shemesh, dhe mbaronte në Jordan: gjashtëmbëdhjetë qytete me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e fisit të bijve të Isakarit, sipas familjeve të tyre, qytetet bashkë me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pjesa e pestë që u hodh me short u ra bijve të Asherit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Ky territor përfshinte Helkathin, Halin, Betenin, Akshafin,</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Alamelekun, Amadin dhe Mishalin. Kufiri i tyre arrinte, në drejtim të perëndimit, malin Karmel dhe Shihor-Libnathin.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pastaj kthente nga lindja, në drejtim të Beth-Dagonit, arrinte në Zabulon dhe në luginën e Jiftah-Elit në veri të Beth-Emekut dhe të Nejelit, dhe zgjatej në drejtim të Kabulit në të majtë,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>dhe në drejtim të Ebronit, Rehobit, Hamonit dhe Kanahut deri në Sidonin e Madh.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pastaj kufiri kthente në drejtim të Ramahut deri në qytetin e fortifikuar të Tirit, kthente nga ana e Hosas dhe mbaronte në det nga ana e territorit të Akzibit.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ai përfshinte gjithashtu Umahun, Afekun dhe Rehobin: njëzet e dy qytete me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e fisit të bijve të Asherit, sipas familjeve të tyre, këto qytete bashkë me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pjesa e gjashtë që u hodh me short u ra bijve të Neftalit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Kufiri i tyre shtrihej nga Helefi, nga lisi në Zaananim, nga Adami-Nekebi dhe Jabneeli deri në Lakum dhe mbaronte në Jordan.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pastaj kufiri kthente në perëndim në drejtim të Aznoth-Taborit, dhe që këtej vazhdonte deri në Hukok; arrinte në Zabulon nga ana e jugut, në Asher nga perëndimi dhe në Juda të Jordanit nga ana e lindjes.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Qytetet e fortifikuara ishin: Tsidimi, Tseri, Hamathi, Rakathi, Kinerethi,</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Adamahu, Ramahu, Hatsori,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Kedeshi, Edrei, En-Hatsori,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Jironi, Migdal-Eli, Horemi, Beth-Anathi dhe Beth-Shemeshi: nëntëmbëdhjetë qytete bashkë me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e fisit të bijve të Neftalit, sipas familjeve të tyre, qytetet me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Pjesa e shtatë që u hodh me short i ra fisit të bijve të Danit, sipas familjeve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Territori i trashëgimisë së tyre përfshinte Tsorahun, Eshtaolin, Ir-Shemeshin,</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Shaalabinin, Aijalonin, Jithlahun,</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Elonin, Timnathahun, Ekronin,</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Eltekehun, Gibethonin, Baalathin,</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Jehudin, Bene-Berakun, Gath-Rimonin,</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Me-Jarkon dhe Rakonin me territorin që shtrihej përpara Jafos.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Por territori i bijve të Danit u shtri matanë këtyre kufijve, sepse bijtë e Danit shkuan për të luftuar kundër Leshemit; e pushtuan dhe vranë me shpatë banorët e tij; kështu e pushtuan, u vendosën aty dhe i vunë emrin Dan, nga emri i atit të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Kjo qe trashëgimia e fisit të bijve të Danit, sipas familjeve të tyre, këto qytete me fshatrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Kur bijtë e Izraelit përfunduan ndarjen e trashëgimisë së vendit sipas kufijve të tij, i dhanë Jozueut, birit të Nunit, një trashëgimi në mes të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Sipas urdhrit të Zotit, i dhanë qytetin që ai kërkoi, Timnath-Serahun, në krahinën malore të Efraimit. Ai ndërtoi qytetin dhe banoi në të.</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Këto janë trashëgimitë që prifti Eleazar, Jozueu, bir i Nunit, dhe kryetarët e familjeve të fiseve të bijve të Izraelit ndanë me short në Shiloh, përpara Zotit, në hyrje të çadrës së mbledhjes. Kështu ata përfunduan ndarjen e vendit.</para>
<chapter number="20" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Zoti i foli Jozueut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: "Vendosuni në qytetet e strehimit, për të cilat ju fola me anë të Moisiut,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>me qëllim që të mund të strehohet vrasësi që ka vrarë dikë pa dashje dhe pa paramendim; ato do të shërbejnë si vend strehimi për t'i shpëtuar hakmarrësit të gjakut.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kur vrasësi do të ikë në një nga këto qytete, do të ndalet në hyrje të portës së qytetit dhe do t'ua parashtrojë rastin e tij pleqve të atij qyteti; këta do ta presin në qytetin e tyre, do t'i gjejnë vend dhe ai do të banojë me ta.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Në rast se hakmarrësi i gjakut do ta ndjekë, ata nuk do t'ia dorëzojnë vrasësin, sepse ai ka vrarë të afërmin e tij pa paramendim, pa e urryer më parë.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Vrasësi do të qëndrojë në atë qytet derisa, me vdekjen e kryepriftit që do të jetë në funksion ato ditë, do të dalë në gjyq para asamblesë. Atëherë vrasësi mund të kthehet dhe të hyjë në qytetin e tij dhe në shtëpinë e tij, në qytetin nga i cili kishte ikur"".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ata, pra, caktuan Kedeshin në Galile, në zonën malore të Neftalit, Sikemin në krahinën malore të Efraimit dhe Kiriath-Arbën (që është Hebroni), në krahinën malore të Judës.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dhe matanë Jordanit, në lindje të Jerikos, caktuan Betserin në shkretëtirën e rrafshnaltës të fisit të Rubenit, Ramothin në Galaad të fisit të Gadit dhe Golanin në Bashan të fisit të Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Këto ishin qytetet që iu caktuan tërë bijve të Izraelit dhe të huajit që banonte midis tyre, në mënyrë që kushdo që kishte vrarë dikë pa dashje të mund të strehohej dhe të mos vritej nga hakmarrësi i gjakut, para se të dilte përpara asamblesë.</para>
<chapter number="21" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Kryetarët e familjeve të levitëve u paraqitën para priftit Eleazar, Jozueut, birit të Nunit, dhe kryetarëve të familjeve të fiseve të bijve të Izraelit,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>dhe u folën në Shilon, në vendin e Kanaanit, duke u thënë: "Zoti urdhëroi, me anë të Moisiut, që të na jepeshin disa qytete për të banuar me kullota për bagëtinë tonë".</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kështu bijtë e Izraelit u dhanë levitëve, duke i marrë nga trashëgimia e tyre, qytetet që vijojnë bashkë me toka për kullotë, sipas urdhrit të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>U hodh shorti për familjet e kehathitëve; dhe bijve të priftit Aaron, që ishin levitë, u ranë në short trembëdhjetë qytete nga fisi i Judës, nga fisi i Simeonit dhe nga fisi i Beniaminit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Bijve të tjerë të Kehathit u ranë në short dhjetë qytete nga familjet e fisit të Efraimit, nga fisi i Danit dhe nga gjysma e fisit të Manasit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Bijve të Gershonit u ranë në short trembëdhjetë qytete nga fisi i Isakarit, nga fisi i Neftalit dhe nga gjysmë fisi i Manasit në Bashan.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Bijve të Merarit, sipas familjeve të tyre, u ranë dymbëdhjetë qytete nga fisi i Rubenit, nga fisi i Gadit dhe nga fisi i Zabulonit.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Bijtë e Izraelit ua dhanë, pra, me short këto qytete me gjithë kullotat e tyre levitëve, ashtu si kishte urdhëruar Zoti me anë të Moisiut.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu ata dhanë, duke i marrë nga fisi i bijve të Judës dhe nga fisi i bijve të Simeonit, qytetet e përmendura këtu,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>që ranë në dorë të bijve të Aaronit që u përkisnin familjeve të kehathitëve, bij të Levit, sepse hiseja e parë që u hodh me short u ra atyre.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ata morën, pra, Kirjath-Arbën, domethënë Hebronin (Arba ishte ati i Anakut), në krahinën malore të Judës, me tokat e saj për kullotë rreth e qark;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>por territorin e qytetit dhe fshatrat e tij ia dhanë Tsalebit, birit të Jenufehut, si pronë të tij.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Përveç kësaj u dhanë bijve të priftit Aaron Hebronin (si qytet strehimi për vrasësin) me të gjitha tokat për kullotë, Libnahun me tokat për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jatirin me tokat për kullotë, Eshtemoan me tokat për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Holonin me tokat për kullotë, Debirin me tokat për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Ainin me tokat e tij për kullotë, Jutahun me tokat e tij për kullotë dhe Beth-Shemeshin me tokat e tij për kullotë: nëntë qytete që u morën nga këto dy fise.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nga fisi i Beniaminit, Gabaonin me tokat e tij për kullotë, Gebën me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anatothin me tokat e tij për kullotë dhe Almonin me tokat e tij për kullotë: katër qytete.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Shuma e qyteteve të priftërinjve, bij të Aaronit, ishte trembëdhjetë qytete me tokat e tyre për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Familjeve të bijve të Kehathit, domethënë levitëve që mbeteshin, bij të Kehathit, u ranë qytete që u morën nga fisi i Efraimit.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Atyre iu dha Sikemi (si qytet për strehimin e vrasësit) me gjithë tokat për kullotë në krahinën malore të Efraimit, Gezeri me gjithë tokat për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kibtsaimi me tokat e tij për kullotë dhe Beth-Horoni me tokat e tij për kullotë: katër qytete.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nga fisi i Danit: Eltekehu me tokat për kullotë, Gibethoni me gjithë tokat për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aijaloni me gjithë tokat për kullotë, Gath-Rimoni me gjithë tokat për kullotë: katër qytete.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nga gjysma e fisit të Manasit: Taanaku me tokat e tij për kullotë, Gath-Rimoni me tokat e tij për kullotë: dy qytete.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Të gjitha këto dhjetë qytete me tokat e tyre për kullotë u ranë familjeve të bijve të tjerë të Kehathit.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Bijve të Gershonit, që u përkisnin familjeve të levitëve, u dhanë, duke i marrë nga gjysma e fisit të Manasit, Golanin në Bashan (si qytet për strehimin e vrasësit), me gjithë tokat për kullotë, dhe Beeshterahun me tokat e tij për kullotë: dy qytete;</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>nga fisi i Isakarit, Kishionin me tokat e tij për kullotë, Daberathin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jarmuthin me tokat e tij për kullotë, En-Ganimin me tokat e tij për kullotë: katër qytete;</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>nga fisi i Asherit, Mishalin me tokat e tij për kullotë, Abdonin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Helkathin me tokat e tij për kullotë dhe Rehobin, me tokat e tij për kullotë: katër qytete;</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>dhe nga fisi i Neftalit, Kadeshin në Galile (si qytet strehimi për vrasësin), me gjithë tokat e tij për kullotë, Hamoth-Dorin me tokat e tij për kullotë, dhe Kartanin me tokat e tij për kullotë; tri qytete.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Shuma e qyteteve të gershonitëve, sipas familjeve të tyre, ishte trembëdhjetë qytete me tokat e tyre për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Familjeve të bijve të Merarit, domethënë levitëve të tjerë, iu dhanë, duke i marrë nga fisi i Zabulonit, Jokneamin me tokat e tij për kullotë, Kartahin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dimnahun me tokat e tij për kullotë dhe Nahalalin me tokat e tij për kullotë: katër qytete;</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>nga fisi i Rubenit, Betserin me tokat e tij për kullotë, Jatsahun me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Kedmothin me tokat e tij për kullotë dhe Mefaathin me tokat e tij për kullotë: katër qytete;</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>dhe nga fisi i Gadit, Ramothin në Galaad (si qytet strehimi për vrasësin), me tokat e tij për kullotë, Mahanaimin me tokat e tij për kullotë,</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Heshbonin me tokat e tij për kullotë dhe Jazerin me tokat e tij për kullotë: gjithsej katër qytete.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Shuma e qyteteve që iu dhanë me short bijve të Merarit, sipas familjeve të tyre që përbënin familjet e levitëve të tjerë, ishin dymbëdhjetë qytete.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Shuma e qyteteve të levitëve në mes të zotërimeve të bijve të Izraelit ishte dyzet qytete me tokat e tyre për kullotë.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Secili nga këto qytete kishte rreth e qark toka për kullotë; e njëjta gjë ishte në çdo qytet.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Kështu Zoti i dha Izraelit tërë vendin që ishte betuar t'ua jepte etërve të tyre, dhe bijtë e Izraelit e pushtuan dhe banuan në të.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Zoti u siguroi pushim rreth e qark, siç u ishte betuar etërve të tyre; asnjë nga armiqtë e tyre nuk mundi t'u bëjë ballë; Zoti i dorëzoi tërë armiqtë në duart e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Nuk ra për tokë asnjë nga fjalët që Zoti i pati thënë shtëpisë së Izraelit; të tëra u vërtetuan.</para>
<chapter number="22" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Jozueu thirri rubenitët, gaditët dhe gjysmën e fisit të Manasit dhe u tha atyre:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Ju keni zbatuar të gjitha ato që Moisiu, shërbëtori i Zotit, ju kishte urdhëruar dhe i jeni bindur zërit tim lidhur me ato që ju kam porositur.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ju nuk keni braktisur vëllezërit tuaj gjatë kësaj kohe të gjatë deri më sot dhe keni zbatuar urdhrat që Zoti, Perëndia juaj, ju ka porositur.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dhe tani që Zoti, Perëndia juaj, i ka lënë të pushojnë vëllezërit tuaj, ashtu siç u kishte premtuar, kthehuni dhe shkoni në çadrat tuaja në vendin që ju përket, dhe që Moisiu, shërbëtori i Zotit, ju ka caktuar matanë Jordanit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vetëm kini kujdes të zbatoni urdhërimet dhe ligjin që Moisiu, shërbëtori i Zotit, ju ka dhënë, duke e dashur Zotin, Perëndinë tuaj, duke ecur në të gjitha rrugët e tij, duke zbatuar të gjitha urdhërimet e tij, duke qëndruar sa më afër tij dhe duke i shërbyer me gjithë zemër dhe me gjithë shpirt".</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Jozueu i bekoi dhe u dha urdhër të largohen, dhe ata u kthyen në çadrat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Moisiu i kishte dhënë gjysmës së fisit të Manasit një trashëgimi në Bashan, kurse Jozueu i dha gjysmës tjetër një trashëgimi midis vëllezërve të tyre, nga kjo anë e Jordanit, në perëndim. Kështu, kur Jozueu i ktheu në çadrat e tyre, i bekoi,</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>dhe u foli atyre, duke thënë: "Ju po ktheheni në çadrat tuaja me pasuri të mëdha, me një numër të madh bagëtish, me argjend, me flori, me bronz, me hekur e një numër të madh rrobash; ndani me vëllezërit plaçkën e armiqve tuaj".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu bijtë e Rubenit, bijtë e Gadit dhe gjysma e fisit të Manasit u kthyen, duke i lënë bijtë e Izraelit në Shilon, në vendin e Kanaanit, për të shkuar në vendin e Galaadit, pronë e tyre dhe që e kishin marrë sipas urdhrit të dhënë nga Zoti me anë të Moisiut.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pasi arritën në brigjet e Jordanit që ndodhet në vendin e Kanaanit, bijtë e Rubenit, bijtë e Gadit dhe gjysma e fisit të Manasit ndërtuan një altar, pranë Jordanit, një altar me pamje të madhërishme.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Bijtë e Izraelit dëgjuan se thuhej: "Ja, bijtë e Rubenit, bijtë e Gadit dhe gjysma e fisit të Manasit kanë ndërtuar një altar në kufijtë e vendit të Kanaanit, në brigjet e Jordanit, në anën e pushtuar nga bijtë e Izraelit".</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Kur bijtë e Izraelit e mësuan këtë gjë, tërë asambleja e bijve të Izraelit u mblodh në Shilon për të bërë luftë kundër tyre.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Atëherë bijtë e Izraelit u dërguan bijve të Rubenit, bijve të Gadit dhe gjysmës së fisit të Manasit, në vendin e Galaadit, Finehasin, birin e priftit Eleazar,</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>dhe bashkë me të dhjetë princa, një princ për çdo shtëpi atërore të fiseve të ndryshme të Izraelit; secili prej tyre ishte kreu i një shtëpie atërore midis ndarjeve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ata shkuan te bijtë e Rubenit, te bijtë e Gadit dhe te gjysma e fisit të Manasit në vendin e Galaadit dhe folën me ta, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>"Kështu thotë tërë asambleja e Zotit: "Ç'është kjo shkelje që keni kryer kundër Perëndisë së Izraelit, duke mos e ndjekur më sot Zotin, duke ndërtuar një altar për të ngritur krye sot kundër Zotit?</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Mos qe vallë gjë e vogël paudhësia e Peorit, nga e cila nuk jemi larë ende deri më sot dhe që solli një fatkeqësi mbi asamblenë e Zotit,</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>që ju shtyn sot të mos e ndiqni Zotin? Sepse, po të jetë se sot ngrini krye kundër Zotit, nesër ai do të zemërohet kundër tërë asamblesë së Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Në qoftë se e konsideroni të papastër vendin që zotëroni, mund të kaloni në vendin që është pronë e Zotit, ku ndodhet tabernakulli i Zotit, dhe të banoni midis nesh; por mos ngrini krye kundër Zotit dhe kundër nesh, duke ndërtuar një altar përveç atij të Zotit, Perëndisë tonë.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur Akani, bir i Zerahut, kreu një shkelje në gjërat e caktuara të shfarosen, a nuk tërhoqi vallë zemërimin e Zotit mbi gjithë asamblenë e Izraelit? Dhe ai njeri nuk qe i vetmi që gjeti vdekjen në paudhësinë e tij"".</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Atëherë bijtë e Rubenit, bijtë e Gadit dhe gjysma e fisit të Manasit u përgjigjën dhe u thanë krerëve të ndarjeve të Izraelit:</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>"Zoti Perëndia i perëndive, Zoti Perëndia i perëndive! Ai e di, bile edhe Izraeli do ta mësojë. Në qoftë se e bëmë për rebelim ose për mosbesnikëri ndaj Zotit, mos na kurseni në këtë ditë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Në rast se kemi ndërtuar një altar për të mos e ndjekur më Zotin ose për të ofruar mbi të holokaustet apo blatime ushqimore, ose për të bërë mbi të flijime falënderimi, le të na kërkojë llogari vetë Zoti!</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por në të vërtetë ne e bëmë këtë me frikë, për një arsye, duke menduar që në të ardhmen pasardhësit tuaj mund t'u thoshin pasardhësve tanë: "Çfarë ju lidh me Zotin, Perëndinë e Izraelit?</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Zoti e ka vënë Jordanin si kufi midis jush dhe nesh, o bij të Rubenit, o bij të Gadit; ju nuk keni asnjë pjesë te Zoti". Kështu pasardhësit tuaj mund t'i largojnë pasardhësit tanë nga frika e Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Prandaj thamë: "Le të ndërtojmë një altar, jo për holokauste as për flijime,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>por që të shërbejë si dëshmi midis jush dhe nesh dhe midis pasardhësve tanë pas nesh, në mënyrë që të mund të kryejmë shërbimin e Zotit përpara tij, me holokaustet tona, flijimet tona dhe ofertat tona të falënderimit, me qëllim që pasardhësit tuaj të mos u thonë një ditë pasardhësve tanë: Ju nuk keni asnjë pjesë tek Zoti".</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Prandaj thamë: Në rast se ndodh që një ditë të na thonë këtë neve ose pasardhësve tanë, atëherë do të përgjigjemi: Shikoni formën e altarit të Zotit që ndërtuan etërit tanë, jo për holokauste as për flijime, por që të shërbejë si dëshmitar midis nesh dhe jush.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nuk na ka shkuar mendja të ngremë krye kundër Zotit dhe as të heqim dorë nga bindja ndaj Zotit, duke ndërtuar një altar për holokaustet, për blatimet e ushqimit ose për flijimet, përveç altarit të Zotit, Perëndisë tonë, që ndodhet përpara tabernakullit të tij!".</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Kur prifti Finehas dhe princat e asamblesë, krerët e ndarjeve të Izraelit që ishin me të, dëgjuan fjalët që thanë bijtë e Rubenit, bijtë e Gadit dhe bijtë e Manasit, mbetën të kënaqur.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Atëherë Finehasi, bir i priftit Eleazar, u tha bijve të Rubenit, të Gadit dhe të Manasit: "Sot pranojmë që Zoti është midis nesh, sepse ju nuk keni kryer këtë shkelje ndaj Zotit; kështu i keni shpëtuar bijtë e Izraelit nga dora e Zotit".</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Pastaj Finehasi, bir i priftit Eleazar dhe princat i lanë bijtë e Rubenit dhe të Gadit, dhe vendin e Galaadit, dhe u kthyen në vendin e Kanaanit pranë bijve të Izraelit, të cilëve u treguan ngjarjen.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Kjo gjë u pëlqeu bijve të Izraelit, dhe bijtë e Izraelit bekuan Perëndinë, dhe nuk folën më të shkojnë për të luftuar kundër bijve të Rubenit dhe të Gadit dhe të shkatërronin vendin në të cilin ata banonin.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Dhe bijtë e Rubenit dhe të Gadit e quajtën "Dëshmitar" këtë altar, sepse thanë: "Ai është dëshmitar midis nesh që Zoti është Perëndia".</para>
<chapter number="23" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Shumë kohë mbas pushimit që Zoti i kishte siguruar Izraelit nga të gjithë armiqtë që e rrethonin, Jozueu, tanimë i plakur dhe me moshë të shtyrë,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>mblodhi tërë Izraelin, pleqtë e tij, krerët, gjykatësit dhe oficerët e tij, dhe u tha: "Unë jam plak dhe i shtyrë në moshë,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ju i patë të gjitha ato që Zoti, Perëndia juaj, u ka bërë të gjitha kombeve, për shkakun tuaj, sepse ka qenë vetë Zoti, Perëndia juaj, që ka luftuar për ju.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dhe ja, unë kam ndarë midis jush me short, si trashëgimi për fiset tuaja, kombet që mbeten, bashkë me tërë kombet që kam shfarosur, nga Jordani deri në Detin e Madh, në perëndim.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe Zoti, Perëndia juaj, do t'i dëbojë ai vetë para jush; kështu ju do të shtini në dorë vendin e tyre, ashtu si ju ka premtuar Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Jini, pra, shumë të vendosur në zbatimin dhe vënien në praktikë të ligjit të Moisiut, pa u shmangur as djathtas as majtas,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>pa u përzier me kombet që mbeten midis jush; nuk do të përmendni as emrin e perëndive të tyre dhe nuk do të betoheni për ta; nuk do t'i shërbeni dhe nuk do të bini përmbys para tyre;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>por do të lidheni ngushtë me Zotin, Perëndinë tuaj, siç keni bërë deri sot.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Në fakt Zoti ka dëbuar para jush kombe të mëdhenj dhe të fuqishëm; dhe askush nuk ka mundur t'ju bëjë ballë deri më sot.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Një i vetëm nga ju do të ndjekë njëmijë prej tyre, sepse Zoti, Perëndia juaj, është ai që lufton për ju, siç e ka premtuar.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Tregoni, pra, kujdes të madh për shpirtrat tuaj, për ta dashur Zotin, Perëndinë tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por në rast se i shmangeni dhe bashkoheni me mbeturinat e këtyre kombeve që kanë mbetur midis jush dhe bashkoheni me anë martesash me ta dhe përziheni me ta dhe ata me ju,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>dijeni me siguri që Zoti, Perëndia juaj, nuk ka për të vazhduar t'i dëbojë këto kombe para jush; por ata do të bëhen për ju një kurth, një kamxhik në ijët tuaja dhe hala në sytë tuaja, derisa ju të zhdukeni nga ky vend i mirë që Zoti, Perëndia juaj, ju ka dhënë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Dhe ja, unë po iki sot në rrugën e gjithë botës; pranoni, pra, me gjithë zemër e me gjithë shpirt që nuk ka rënë për tokë asnjë nga fjalët e mira që Zoti, Perëndia juaj, ka thënë lidhur me ju; të tëra u vërtetuan për ju; as edhe një nuk ra për tokë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe ka për të ndodhur që, ashtu si për të gjitha gjërat e mira që Zoti, Perëndia juaj, ju kishte premtuar ju kanë dalë, kështu Zoti do të sjellë mbi ju tërë fatkeqësitë, derisa t'ju zhdukë nga ky vend i mirë që Perëndia juaj, Zoti ju ka dhënë.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Në rast se shkelni besëlidhjen që Zoti, Perëndia juaj, ju ka urdhëruar, dhe shkoni t'u shërbeni perëndive të tjera dhe bini përmbys para tyre, atëherë zemërimi i Zotit do të ndizet kundër jush dhe ju do të zhdukeni shpejt nga vendi i mirë që Ai ju ka dhënë".</para>
<chapter number="24" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Jozueu mblodhi të gjitha fiset e Izraelit në Sikem, dhe thirri pleqtë e Izraelit, krerët, gjykatësit dhe oficerët e tij, që u paraqitën përpara Perëndisë.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Dhe Jozueu i tha tërë popullit: "Kështu flet Zoti, Perëndia i Izraelit: "Në kohërat e kaluara, etërit tuaj, si Terahu, ati i Abrahamit dhe i Nahorit, banonin matanë lumit dhe u shërbenin perëndive të tjera.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Unë mora atin tuaj Abrahamin nga ana tjetër e lumit, e bëra të kalojë nëpër gjithë vendin e Kanaanit, shumëzova pasardhësit e tij dhe i dhashë Isakun.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Isakut i dhashë Jakobin dhe Esaun; Esaut i dhashë si trashëgimi malin e Seirit; por Jakobi dhe bijtë e tij zbritën në Egjipt.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pastaj dërgova Moisiun dhe Aaronin dhe godita Egjiptin me atë që bëra në mes të tij; pastaj ju nxora jashtë.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kështu nxora nga Egjipti etërit tuaj, dhe ju arritët në det. Egjiptasit i ndoqën etërit tuaj me qerre dhe me kalorës deri në Detin e Kuq.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por ata i klithën Zotit, dhe ai vendosi një errësirë të dendur midis jush dhe egjiptasve; pastaj hodha mbi ta detin, që i mbuloi; dhe sytë tuaj panë atë që u bëra egjiptasve. Pastaj qëndruat për një kohë të gjatë në shkretëtirë.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Unë ju çova në vendin e amorenjve, që banonin matanë Jordanit; ata luftuan kundër jush dhe unë jua dhashë në dorë; ju pushtuat vendin e tyre dhe unë i shpartallova para jush.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pastaj Balaku, bir i Tsiporit, mbret i Moabit, u ngrit për të luftuar Izraelin; dhe dërgoi të thërrasë Balaamin, djalin e Beorit, që t'ju mallkonte;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>por unë nuk desha të dëgjoj Balaamin; prandaj ai ju bekoi me të madhe, dhe ju çlirova nga duart e Balakut.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kaluat pastaj Jordanin dhe arritët në Jeriko; banorët e Jerikos luftuan kundër jush; kështu bënë amorenjtë, perezenjtë, kanaanenjtë, hitenjtë, girgasenjtë, hivenjtë dhe jebusenjtë; por unë jua dorëzova në dorë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Dhe çova para jush grerëzat, që i bënë të ikin para jush, ashtu si kishte ndodhur me dy mbretërit e amorenjve; por kjo nuk ishte meritë e shpatës ose e harkut tënd.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dhe ju dhashë një tokë për të cilën nuk kishit punuar dhe qytete që nuk i kishit ndërtuar, dhe ju banuat në to; dhe tani hani frytin e vreshtave dhe të ullishteve që nuk keni mbjellë".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prandaj tani t'ia kini frikën Zotit dhe shërbejeni me ndershmëri dhe besnikëri; hiqni perënditë të cilëve u shërbyen etërit tuaj matanë lumit dhe në Egjipt, dhe vihuni në shërbim të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe në rast se ju duket një gjë e keqe t’i shërbeni Zotit, zgjidhni sot kujt doni t’i shërbeni, o perënditë të cilëve u shërbyen etërit tuaj matanë lumit, o perënditë e amorenjve, në vendin e të cilëve ju banoni sot; sa për mua dhe për shtëpinë time do t’i shërbejmë Zotit".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Atëherë populli u përgjigj dhe tha: "Larg qoftë që ne të braktisim Zotin për t'u shërbyer perëndive të tjera!</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Sepse Zoti, Perëndia ynë, është ai që na nxori ne dhe etërit tanë nga vendi i Egjiptit, nga shtëpia e skllavërisë, që ka bërë mrekulli të mëdha para syve tanë dhe që na ka mbrojtur gjatë gjithë rrugës që bëmë dhe midis gjithë popujve në mes të të cilëve kemi kaluar;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>dhe Zoti ka dëbuar para nesh tërë popujt dhe amorenjtë që banonin në këtë vend; prandaj ne do t'i shërbejmë Zotit, sepse ai është Perëndia ynë".</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Por Jozueu i tha popullit: "Ju nuk mund t'i shërbeni Zotit, sepse ai është një Perëndi i shenjtë, një Perëndi ziliqar; ai nuk do t'i falë shkeljet dhe mëkatet tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur ta braktisni Zotin dhe t'u shërbeni perëndive të huaja, ai do të kthehet për t'ju bërë keq dhe për t'ju konsumuar pas aq të mirave që ju ka bërë".</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dhe populli i tha Jozueut: "Jo, ne do t'i shërbejmë Zotit".</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Atëherë Jozueu i tha popullit: "Ju jeni dëshmitarë kundër vetvetes, pse keni zgjedhur për vete Zotin për t'i shërbyer!". Ata iu përgjigjën: "Jemi dëshmitarë!".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Jozueu tha: "Hiqni, pra, perënditë e huaja që janë në mes tuaj dhe përuleni zemrën tuaj Zotit, Perëndisë së Izraelit!".</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Populli iu përgjigj Jozueut: "Ne do t'i shërbejmë Zotit, Perëndisë tonë, dhe do t'i bindemi zërit të tij".</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Kështu Jozueu lidhi atë ditë një besëlidhje me popullin, dhe i dha statutet dhe dekretet në Sikem.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Pastaj Jozueu shkroi këto gjëra në librin e ligjit të Perëndisë; dhe mori një gur të madh dhe e vendosi aty, poshtë lisit, pranë shenjtërores së Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Jozueu i tha pastaj tërë popullit: "Ja, ky gur do të jetë një dëshmitar kundër nesh, sepse ai i dëgjoi tërë fjalët që na tha Zoti; ai, pra, do të shërbejë si dëshmitar kundër jush, me qëllim që të mos e mohoni Perëndinë tuaj".</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pastaj Jozueu e ktheu popullin në vendin ku ishte më parë, secili në trashëgiminë e vet.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pas këtyre gjërave Jozueu, bir i Nunit dhe shërbëtor i Zotit, vdiq në moshën njëqind e dhjetë vjeç,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>dhe e varrosën në territorin e pronës së tij në Timnath-Serah, që ndodhet në krahinën malore të Efraimit, në veri të malit Gaash.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Izraeli i shërbeu Zotit gjatë gjithë jetës së Jozueut dhe gjatë gjithë jetës së pleqve që jetuan pas Jozueut dhe që dinin tërë veprat që Zoti kishte bërë për Izraelin.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Eshtrat e Jozefit, që bijtë e Izraelit kishin sjellë nga Egjipti, i varrosën në Sikem, në pjesën e arës që Jakobi ua kishte blerë bijve të Hamorit, atit të Sikemit, për njëqind pjesë argjendi, dhe që ishte pronë e bijve të Jozefit.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Pastaj vdiq edhe Eleazari, bir i Aaronit, dhe e varrosën në malin, që ishte pronë e birit të tij Finehas dhe që ia kishin dhënë në krahinën malore të Efraimit.</para>
</usx>