<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
<book code="LEV" style="id">Levitiku (ALBB)</book>
<para style="h">Levitiku</para>
<para style="toc1">Levitiku</para>
<para style="toc2">Levitiku</para>
<para style="toc3">Lev</para>
<para style="mt1">Levitiku</para>
<chapter number="1" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti thirri Moisiun dhe i foli nga çadra e mbledhjes, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Kur dikush nga ju sjell një ofertë për Zotin, sillni si fli tuajën një kafshë të marrë nga kopeja e bagëtisë së trashë ose të imët.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Në rast se oferta e tij është një holokaust i një koke bagëtie nga kopeja, le të ofrojë një mashkull pa të meta; ta çojë në hyrjen e çadrës së mbledhjes me vullnetin e tij përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Do të vërë pastaj dorën e tij mbi kokën e holokaustit, që do të pranohet në vend të tij, për të shlyer dënimin në vend të tij.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pastaj do të therë demin e vogël para Zotit; dhe priftërinjtë, bijtë e Aaronit, do të sjellin gjakun dhe do ta spërkatin rreth e qark altarit, që ndodhet në hyrje të çadrës së mbledhjes;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>do ta rrjepë holokaustin dhe do ta presë në copa.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dhe bijtë e priftit Aaron do të vënë zjarr mbi altar dhe do të sistemojnë drutë mbi zjarrin.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pastaj priftërinjtë, bijtë e Aaronit, do të vendosin copat, kokën dhe dhjamin mbi drutë e vëna mbi zjarrin që gjendet mbi altarin;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>por do t'i lajnë me ujë zorrët dhe këmbët, dhe prifti do të tymosë çdo gjë mbi altar, si një holokaust, një flijim që është bërë me zjarr me erë të këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Në qoftë se oferta e tij është një holokaust nga kopeja: dele ose dhi, të ofrojë një mashkull pa të meta.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Do ta therë nga krahu verior i altarit, përpara Zotit; dhe priftërinjtë, bijtë e Aaronit, do të spërkasin gjakun e tij rreth e qark altarit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pastaj do ta presë në copa bashkë me kokën dhe dhjamin e tij, dhe prifti do t'i vërë mbi drutë që ndodhen mbi zjarrin që është mbi altar;</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>por do t'i lajë zorrët dhe këmbët me ujë, dhe prifti do të paraqesë çdo gjë dhe do ta tymosë mbi altar. Ky është një holokaust, një flijim i bërë me zjarr me erë të këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Në qoftë se ofrimi i tij për Zotin është një holokaust zogjsh, të sjellë turtuj ose pëllumba të rinj.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Prifti do t'i paraqesë në altar, do t'u këpusë kokën, do t'i tymosë këto mbi altar, dhe gjaku i tij do të rrjedhë mbi një krah të altarit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj do t'u heqë gushën me gjithë puplat dhe do t'i hedhë pranë altarit, në drejtim të lindjes, në vendin e hirit.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do t'i thyejë pastaj duke i mbajtur nga krahët, por pa i ndarë në dy pjesë, dhe prifti do t'i tymosë mbi altar, mbi drutë e vëna mbi zjarr. Ky është një holokaust, një flijim i bërë me zjarr me erë të këndshme për Zotin".</para>
<chapter number="2" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>"Kur dikush i sjell si fli Zotit një blatim, oferta e tij të jetë nga maja e miellit; le të derdhë vaj mbi të dhe t'i vërë temjan sipër.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do t'ia çojë priftërinjve, bijve të Aaronit; prifti do të marrë prej saj një grusht majë mielli dhe vaji me gjithë temjanin dhe do ta tymosë mbi altar si kujtim. Është një flijim i bërë me zjarr me erë të këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ajo që mbetet nga blatimi do të jetë për Aaronin dhe bijtë e tij; është një gjë shumë e shenjtë e bërë me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Kur çon si fli një blatim ushqimesh të pjekura në furrë, do të jetë me kulaç prej maje mielli, pa maja, të zëna me vaj dhe me revani pa maja të lyer me vaj.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por në qoftë se ofrimi jote është një blatim ushqimi të pjekur në skarë, do të jetë prej majës së miellit të përzier me vaj dhe pa maja.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do ta ndash në copa dhe do të derdhësh vaj mbi të; është një blatim ushqimor.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por në rast se flija jote është një blatim ushqimi i gatuar në tigan, do të jetë prej majës së miellit me vaj.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do t'i çosh Zotit blatimin ushqimor të përgatitur me këto gjëra; do t'i paraqitet priftit, që do ta çojë në altar.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Prifti do të marrë nga blatimi pjesën që do të shërbejë si kujtim dhe do ta tymosë mbi altar. Është një flijim i bërë me zjarr me erë të këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ajo që mbetet nga blatimi i ushqimit do të jetë për Aaronin dhe bijtë e tij; është një gjë shumë e shenjtë ndër flijimet e bëra me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Çdo blatim ushqimor që do t'i çoni Zotit do të jetë pa maja, sepse nuk do të tymosni asgjë që përmban maja ose mjaltë, si flijim që bëhet me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mund t'ia çoni Zotit si një blatim të prodhimeve të para, por ato nuk do të vihen mbi altarin si oferta me erë të këndshme.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Çdo blatim ushqimor që do të ofrosh, do ta ndreqësh me kripë; nuk do ta lësh mangët kripën nga blatimet e tua, sipas besëlidhjes me Perëndinë. Mbi të gjitha ofertat e tua do të ofrosh kripë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Në rast se i ofron Zotit një blatim ushqimesh nga prodhimet e tua të para, do të ofrosh si blatim ushqimor të prodhimeve të tua të para kallinj të thekur në zjarr, kokrra gruri të shtypura nga kallinj të plotë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe do të vësh mbi to vaj dhe temjan; është një blatim ushqimor.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pas kësaj prifti do të tymosë si kujtim një pjesë të grurit dhe një pjesë të vajit, së bashku me tërë temjanin. Është një flijim i bërë me zjarr për Zotin".</para>
<chapter number="3" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>"Kur një njeri ofron një flijim falënderimi, po të jetë se ofron një bagëti të trashë të marrë nga kopeja, qoftë mashkull apo femër, do ta ofrojë pa të meta përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do të vërë dorën mbi kokën e ofertës së tij dhe do ta therë në hyrje të çadrës së mbledhjes; pastaj priftërinjtë, bijtë e Aaronit, do të shpërndajnë gjakun rreth e qark mbi altarin.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nga ky flijim falënderimi do të paraqesë, si flijim të bërë me zjarr për Zotin, dhjamin që mbulon zorrët dhe të gjithë dhjamin që rri ngjitur me zorrët,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>të dy veshkat dhe dhjamin që është mbi ato rreth ijëve, por do të shkëpusë bulën me dhjamë të mëlçisë së zezë që ndodhet mbi veshkat.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pas kësaj bijtë e Aaronit do ta tymosin në altarin mbi holokaustin, që ndodhet mbi drutë e vëna mbi zjarr. Është një flijim i bërë me zjarr me erë të këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Në rast se oferta e tij, si flijim falënderimi për Zotin, është një bagëti e imët, qoftë mashkull apo femër, do ta ofrojë pa të meta.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Në rast se paraqet si flijim të vetin një qengj, do ta ofrojë përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do të vërë dorën e tij mbi kokën e ofertës së tij dhe do ta therë në hyrje të çadrës së mbledhjes; pastaj bijtë e Aaronit do ta shpërndajnë gjakun rreth e qark mbi altarin.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nga flijimi i falënderimit do të paraqitet, si flijim i bërë me zjarr për Zotin, dhjami i tij; ai do të shkëpusë tërë bishtin e majmë afër shtyllës kurrizore, dhjamin që mbulon zorrët dhe të gjithë dhjamin që rri ngjitur me zorrët,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>të dy veshkat dhe dhjamin që është mbi to rreth ijëve, por do të shkëpusë bulën e majme të mëlçisë mbi veshkat.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj prifti do ta tymosë mbi altarin si ushqim. Është një ofertë e bërë me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Në rast se oferta e tij është një dhi, do ta ofrojë para Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do të vërë dorën e tij mbi kokën e saj dhe do ta therë në hyrje të çadrës së mbledhjes; pastaj bijtë e Aaronit do të shpërndajnë gjakun rreth e qark mbi altarin.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prej saj do të paraqesë, si flijim të bërë me zjarr për Zotin, dhjamin që mbulon zorrët dhe tërë dhjamin që rri ngjitur me zorrët,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>të dy veshkat dhe dhjamin që është mbi to rreth ijëve, por do të shkëpusë bulën e majme të mëlçisë mbi veshkat.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj prifti do t'i tymosë mbi altar si ushqim. Është një ofertë e bërë me zjarr me erë të këndshme. E tërë yndyra i përket Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Ky është një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaj, në të gjitha vendet ku do të banoni: nuk do të hani as yndyrë, as gjak".</para>
<chapter number="4" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Në rast se dikush kryen mëkat nga padituria kundër çfarëdo urdhërimi, duke bërë diçka që nuk duhet të bënte,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>në rast se mëkaton prifti që ka qenë vajuar, duke e bërë kështu popullin fajtor, t'i ofrojë Zotit për mëkatin e kryer një dem të vogël pa të meta, si flijim për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Do ta çojë demin e vogël në hyrje të çadrës së mbledhjes përpara Zotit; do të vërë dorën e tij mbi kokën e demit të vogël dhe do ta therë demin e vogël përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pastaj prifti që ka qenë vajosur do të marrë gjak nga demi i vogël dhe do ta çojë atë në çadrën e mbledhjes;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>prifti do të ngjyejë gishtin e tij në gjak dhe do të spërkasë pak nga ky gjak shtatë herë para Zotit, përballë velit të shenjtërores.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj prifti do të vërë pak nga ai gjak mbi brirët e altarit të temjanit të parfumuar para Zotit, që ndodhet në çadrën e mbledhjes; do të derdhë mbetjen e gjakut të demit të vogël mbi bazën e altarit të holokausteve, që ndodhet në hyrje të çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do të heqë prej tij tërë dhjamin e flisë së mëkatit të demit të vogël: dhjamin që mbulon zorrët dhe tërë dhjamin që rri ngjitur me zorrët,</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>të dy veshkat dhe dhjamin që ndodhet mbi ta rreth ijëve, por do të shkëputë bulën e majme të mëlçisë mbi veshkat,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>ashtu siç veprohet për demin e vogël të flijimit të falënderimit; pastaj prifti do t'i tymosë ato mbi altarin e holokausteve.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por lëkurën e demit të vogël dhe tërë mishin e tij, së bashku me kokën e tij, këmbët e tij, zorrët e tij dhe fëlliqësirat e tij,</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>gjithë demin e vogël, do ta çojë jashtë kampit, në një vend të pastër, ku hidhet hiri; dhe do ta djegë mbi dru me zjarr; do të digjet aty ku hidhet hiri.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Në rast se gjithë asambleja e Izraelit kryen mëkat nga padituria, dhe kjo gjë mbahet e fshehtë nga sytë e asamblesë, ajo ka bërë diçka që Zoti e ka ndaluar të bëhet dhe kështu është bërë fajtore;</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>kur mëkati i bërë do të bëhet i njohur, asambleja do të ofrojë si fli për mëkatin një dem të vogël dhe do ta çojë përpara çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pleqtë e asamblesë do të vënë duart e tyre mbi kokën e demit të vogël përpara Zotit; pastaj demi i vogël do të theret përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj prifti që ka qenë vajuar do të sjellë pak gjak nga demi i vogël në çadrën e mbledhjes;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>pas kësaj prifti do të ngjyejë gishtin e tij në gjak dhe do ta spërkasë atë shtatë herë përpara Zotit, përballë velit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Do të vërë pak nga ai gjak mbi brirët e altarit që është përpara Zotit, në çadrën e mbledhjes; dhe do të derdhë mbetjen e gjakut në bazën e altarit të holokaustit, që është në hyrjen e çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Së këtejmi do të heqë tërë dhjamin dhe do ta tymosë mbi altar.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do të veprojë me këtë dem të vogël ashtu siç pat vepruar me demin e vogël të ofruar për mëkatin; do të bëjë të njëjtën gjë. Kështu prifti do të bëjë shlyerjen për anëtarët e asamblesë dhe këta do të jenë të falur.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pastaj do ta çojë demin e vogël jashtë kampit dhe do ta djegë ashtu siç ka djegur demin e parë të vogël. Ky është flijimi i mëkatit për asamblenë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Në rast se një ndër krerët ka kryer një mëkat dhe nga padituria ka bërë një nga gjërat që Zoti, Perëndia e tij, e ka ndaluar të bëhet, duke u bërë, pra, fajtor,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>kur ai bëhet i vetëdijshëm për mëkatin që ka kryer, do të çojë si ofertë të tij një cjap mashkull, pa të meta.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do të vërë dorën mbi kokën e cjapit dhe do ta therë në vendin ku theren holokaustet përpara Zotit. Është një flijim për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj prifti do të marrë me gishtin e tij pak gjak nga flijimi për mëkatin dhe do ta vërë mbi brirët e altarit të holokausteve, dhe do të derdhë gjakun e cjapit mbi bazën e altarit të holokaustit;</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>pastaj do të tymosë tërë dhjamin e tij mbi altar, si dhjamin e flijimit të falënderimit. Kështu prifti do të bëjë shlyerjen për atë, dhe mëkati do t'i falet.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Në rast se dikush nga populli kryen një mëkat nga padituria kundër çfarëdo urdhërimi të Zotit, duke bërë një diçka që nuk duhet të bënte, duke u bërë, pra, fajtor,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>kur ai bëhet i vetëdijshëm për mëkatin që ka kryer, do të sjellë si ofertë një dhi femër, pa të meta, për mëkatin e kryer.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do të vërë dorën mbi kokën e flisë për mëkatin dhe do ta therë flinë për mëkatin në vendin e holokaustit.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pastaj prifti do të marrë me gishtin e tij pak nga gjaku i tij dhe do ta vërë mbi brirët e altarit të holokaustit, dhe do të derdhë mbetjen e gjakut të tij mbi bazën e altarit.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Do të marrë tërë dhjamin e tij, ashtu si mori dhjamin nga flijimi i falënderimit; pastaj prifti do ta tymosë atë mbi altar si një erë të këndshme për Zotin. Kështu prifti do të bëjë shlyerjen dhe ai do të falet.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Në qoftë se ai sjell një qengj si fli të tij për mëkatin, duhet të sjellë një femër pa të meta.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Do të vërë dorën mbi kokën e flisë për mëkatin dhe do ta therë si fli për mëkatin në vendin ku theren holokaustet.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Pastaj prifti do të marrë me gishtin e tij pak gjak nga gjaku i flisë për mëkatin dhe do ta vërë mbi brirët e altarit të holokaustit, dhe do të derdhë mbetjen e gjakut të tij mbi bazën e altarit.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Do të marrë tërë dhjamin, siç merret dhjami i qengjit të flijimit të falënderimit; pastaj prifti do ta tymosë mbi altar, mbi flijimet e bëra me zjarr për Zotin. Kështu prifti do të kryejë shlyerjen për shkak të mëkatit që ka kryer, dhe ai do të jetë falur".</para>
<chapter number="5" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>"Në qoftë se dikush kryen një mëkat, pasi të jetë betuar botërisht se do të dëshmojë, kur ai është dëshmitar, sepse e ka parë faktin ose i është bërë i njohur, po të jetë se nuk e kallëzon, do të mbajë fajin.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ose kur dikush prek diçka të papastër, qoftë edhe në mënyrë të pandërgjegjshme, si kërmën e një kafshe të papastër ose kërmën e një kafshe shtëpiake të papastër apo kërmën të një rrëshqanori të papastër, do të mbetet ai vetë i papastër dhe fajtor.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ose kur prek një papastërti njerëzore, qoftë edhe në mënyrë të pandërgjegjshme, çfarëdo gjë me anë të të cilit njeriu bëhet i papastër kur e pranon, është fajtor.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ose në se dikush në mënyrë të pandërgjegjshme, duke folur pa u menduar thellë me buzët e tij, betohet se do të bëjë një të mirë apo një të keqe, çfarëdo gjë që një njeri mund të thotë me mendjelehtësi me një betim, kur e pranon gabimin, është fajtor për secilën nga këto gjëra.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Prandaj në se dikush është bërë fajtor në një nga këto gjëra, do të pranojë mëkatin që ka kryer;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>do t'i çojë pra Zotit, si fli të fajit të tij për mëkatin që ka kryer, një femër të kopesë, një dele apo një dhi, si flijim për mëkatin; dhe prifti do të bëjë për të shlyerjen për shkak të mëkatit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Në qoftë se nuk ka mjetet për të siguruar një dele, do t'i çojë Zotit, si fli për mëkatin e kryer, dy turtuj ose dy pëllumba të rinj: njërin si flijim për mëkatin dhe tjetrin si holokaust.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Do t'ia çojë priftit, i cili do të ofrojë së pari atë të mëkatit; do t'i këpusë kokën pranë qafës, por pa e ndarë plotësisht;</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>pastaj do të spërkasë pak gjak të flijimit për mëkatin mbi faqen e altarit, dhe mbetja e gjakut do të derdhet në bazën e altarit. Ky është një flijim për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Me zogun tjetër do të bëjë një holokaust, sipas normave të caktuara. Kështu prifti do të bëjë për atë person shlyerjen e mëkatit që ka kryer, dhe ai do t'i falet.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por në rast se i mungojnë mjetet për të siguruar dy turtuj ose dy pëllumba të rinj, atëherë kush ka mëkatuar do të sjellë si ofertë të dhjetën pjesë të një efe në majë mielli, si flijim për mëkatin; nuk do të vërë mbi të as vaj as temjan, sepse është një flijim për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do ta çojë miellin te prifti dhe ky do të marrë një grusht prej tij si kujtim, dhe do ta tymosë mbi altarin sipër flijimeve të bëra me zjarr për Zotin. Është një flijim për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kështu prifti do të shlyejë për të mëkatin që ai ka kryer në një nga këto gjëra, dhe ai do t'i jetë falur. Mbetja do t'i takojë priftit, si në blatimin e ushqimit".</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>"Në qoftë se dikush kryen ndonjë shkelje dhe mëkaton nga padituria kundër gjërave të shenjta të Zotit, atëherë do t'i çojë Zotit ofertën e tij për shkeljen, një dash pa të meta të marrë nga kopeja, të cilin ti e çmon në sikla argjendi, sipas siklit të shenjtërores, si ofertë për shkeljen.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dhe do ta lajë dëmin e shkaktuar ndaj gjësë së shenjtë, duke shtuar një të pestën e vlerës, dhe do t'ia japë priftit; kështu prifti do të bëjë për të shlyerjen me dashin e ofertës për shkeljen, dhe shkelja do t'i falet.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Në qoftë se dikush mëkaton dhe, në mënyrë të pandërgjegjshme, kryen një diçka që Zoti ka ndaluar të bëhet, është gjithashtu fajtor dhe i detyruar të vuajë dënimin.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai do t'i sjellë priftit si ofertë për shkeljen, një dash pa të meta, të marrë nga kopeja, sipas vlerësimit tënd. Kështu prifti do të bëjë për të shlyerjen për mëkatin e tij nga padituria, të cilin e ka kryer në mënyrë të pandërgjegjshme dhe ky do t'i jetë falur.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kjo është një ofertë për shkeljen; ai është me siguri fajtor përpara Zotit".</para>
<chapter number="6" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Në qoftë se dikush mëkaton dhe bën një shkelje kundër Zotit, duke u sjellë në mënyrë të gënjeshtërt me fqinjin e tij lidhur me një depozitë, ose me një peng apo për një vjedhje, ose ka mashtruar fqinjin e tij,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>o sepse ka gjetur një gjë të humbur dhe ka gënjyer lidhur me të dhe është betuar në mënyrë të rreme, për çfarëdo gjë njeriu mund të mëkatojë në veprimet e tij,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>atëherë, në qoftë se ka mëkatuar dhe është fajtor, ai duhet të rikthejë atë që ka vjedhur, apo gjënë e zhvatur me mashtrim, ose depozitën që i është besuar apo sendin e humbur që ka gjetur,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>ose të gjitha ato për të cilat është betuar në mënyrë të rreme. Jo vetëm do t'i kthejë plotësisht, por do t'u shtojë një të pestën dhe do t'ia dorëzojë të zotit në po atë ditë të ofertës së tij për shkeljen.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj do t'i sjellë priftit ofertën e tij për shkeljen përpara Zotit: një dash pa të meta, të marrë nga kopeja sipas vlerësimit tënd, si ofertë për shkeljen.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kështu prifti do të bëjë shlyerjen për të përpara Zotit, dhe do t'i falet çdo faj për të cilin është bërë fajtor".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>"Jepu këtë urdhër Aaronit dhe bijve të tij, dhe u thuaj atyre: Ky është ligji i holokaustit. holokausti do të mbetet mbi mangallin sipër altarit tërë natën, deri në mëngjes; dhe zjarri i altarit do të mbahet i ndezur.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prifti do të veshë tunikën e tij prej liri dhe do të veshë mbi trup pantallonat; dhe do të mbledhë hirin e holokaustit, që zjarri ka konsumuar mbi altar, dhe do ta vendosë pranë altarit.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Pastaj do të heqë rrobat e tij dhe do të veshë të tjera, dhe do ta çojë hirin jashtë kampit në një vend të pastër.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Zjarri mbi altar do të mbahet i ndezur dhe nuk do të lihet të shuhet; prifti do të djegë dru mbi të çdo mëngjes, do të vendosë sipër holokaustin dhe do të tymosë sipër dhjamin e flijimeve të falënderimit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Zjarri duhet të digjet vazhdimisht mbi altarin dhe nuk duhet të shuhet.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ky është ligji i blatimit të ushqimit. Bijtë e Aaronit do ta paraqesin përpara Zotit përballë altarit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Njëri prej tyre do të marrë nga ai një grusht maje mielli me vajin e tij dhe me gjithë temjanin që ndodhet mbi blatimin e ushqimit dhe do ta tymosë mbi altar me erë të këndshme, si një kujtim për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aaroni dhe bijtë e tij do të hanë atë që ka për të mbetur; do të hahet pa maja në vend të shenjtë; ata do ta hanë në oborrin e çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Të mos piqet me maja; është pjesa që u dhashë atyre nga flijimet e mia të bëra me zjarr. Është gjë shumë e shenjtë, ashtu si flijimi për mëkatin dhe si flijimi për shkeljen.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Çdo mashkull ndër bijtë e Aaronit do të mund të hajë. Është një ligj i përjetshëm për gjithë brezat tuaj, që lidhet me flijimet e bëra me zjarr për Zotin. Kushdo që prek këto gjëra duhet të jetë i shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>"Kjo është oferta që Aaroni dhe bijtë e tij do t'i bëjnë Zotit ditën në të cilën janë vajuar: një e dhjeta e efës maje mielli, si blatim i zakonshëm i ushqimit, gjysmën në mëngjes dhe gjysmën në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Ajo do të përgatitet me vaj mbi një skarë; do ta çosh të përzier mirë dhe do të ofrosh copat e pjekura të blatimit të ushqimit, si erë e këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Prifti, njërit prej bijve të tij që është vajuar për t'i zënë vendin, do t'i bëjë këtë ofertë; sipas ligjit të përjetshëm, do të tymoset e tëra.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Çdo blatim i ushqimit të priftit do të tymoset i tëri; ai nuk do të hahet".</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>"Folu Aaronit dhe bijve të tij dhe u thuaj atyre: Ky është ligji i flijimit për mëkatin. Në vendin ku theret holokausti, të theret flia për mëkatin përpara Zotit. Është gjë shumë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Prifti që e ofron për mëkatin, do ta hajë; duhet të hahet në një vend të shenjtë, në oborrin e çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Kushdo që prek mishin e saj bëhet i shenjtë; dhe në qoftë se pak nga gjaku i tij bie mbi një rrobë, ajo duhet të lahet në vend të shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por ena prej balte në të cilën është pjekur do të thyhet; dhe në rast se është pjekur në një enë prej bronzi, kjo do të fërkohet mirë dhe do të shpëlahet me ujë.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Çdo mashkull midis priftërinjve do të mund të hajë prej tij; është gjë shumë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por nuk do të hahet asnjë fli për mëkatin, gjaku i së cilës është çuar në çadrën e mbledhjes për të shlyer mëkatin në shenjtërore. Ajo do të digjet me zjarr".</para>
<chapter number="7" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>"Ky është ligji i ofertës për shkeljen, (është gjë shumë e shenjtë).</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Në vendim ku theret holokausti, do të theret flia për shkeljen; dhe gjaku i saj do të spërkatet rreth e qark altarit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prej saj do të paraqitet tërë dhjami: do të hiqet bishti i majmë, dhjami që mbulon zorrët,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>të dy veshkat, dhjami që është mbi to rreth ijëve dhe bula e dhjamur e mëlçisë së zezë mbi veshkat.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Pastaj prifti do t'i tymosë mbi altar, si një flijim i bërë me zjarr për Zotin. Ky është një flijim për shkeljen.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Çdo mashkull midis priftërinjve do të mund të hajë nga ajo; do të hahet në vend të shenjtë; është gjë shumë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Flijimi për shkeljen është si flijimi i mëkatit; i njëjti ligj vlen për të dy rastet; flia me të cilën prifti bën shlyerjen i takon atij.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dhe prifti, që ofron holokaustin e dikujt, do të marrë për vete lëkurën e holokaustit që ka ofruar.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kështu çdo blatim i ushqimit i pjekur në furrë, apo i përgatitur në tigan ose mbi skarë, do të jetë i priftit që e ka ofruar.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dhe çdo blatim i ushqimit i përzier me vaj ose i thatë i përket tërë bijve të Aaronit, si për njërin si për tjetrin.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ky është ligji i flijimit të falënderimit, që do t'i çohet Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Në qoftë se dikush e ofron për dhënie hiri, do të ofrojë me flijimin e dhënies së hirit kulaç pa maja të përzier me vaj, revani pa maja të përzier me vaj dhe kulaç me majë mielli të përzier me vaj.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Bashkë me kuleçtë e bukës pa maja, si ofertë të tij do të paraqesë, me flijimin e dhënies së hirit, flijimin e tij të falënderimit.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nga çdo ofertë ai do të ofrojë një kulaç si një blatim të lartë për Zotin; ai do të jetë i priftit që ka spërkatur gjakun e flijimit të falënderimit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mishi i flijimit të dhënies së hirit i paraqitur si falënderim do të hahet po atë ditë gjatë së cilës ofrohet; nuk do të lihet asgjë prej tij deri në mëngjes.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por në qoftë se flijimi që dikush ofron është një kushtim ose një ofertë spontane, do të hahet ditën në të cilën paraqitet flijimi; ajo që tepron duhet të hahet të nesërmen.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por ajo që mbetet nga mishi i flijimit do të digjet me zjarr ditën e tretë.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Në qoftë se në ditën e tretë hahet nga mishi i flijimit të falënderimit, ai nuk do të pranohet dhe nuk do t'i llogaritet; do të jetë një veprim i neveritshëm; dhe ai që ha, do të mbajë fajin e mëkatit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mishi, që prek çfarëdo gjë të papastër nuk do të hahet; do të digjet me zjarr. Sa për mishin tjetër, kushdo që është i pastër do të mund të hajë nga ai.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por personi, që duke qenë i papastër, ha mish nga flijimi i falënderimit që i përket Zotit, do të shfaroset nga populli i tij.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Përveç kësaj në se dikush prek çfarëdo gjë të papastër (një papastërti njerëzore, një kafshë të papastër ose çfarëdo gjë të neveritshme dhe të ndyrë) dhe ha mish nga flijimi i falënderimit që i përket Zotit, ai do të shfaroset nga populli i tij".</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Nuk do të hani asnjë yndyrë të lopës apo të deles apo të dhisë.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhjami i një kafshe që ka ngordhur në mënyrë të natyrshme dhe dhjami i një kafshe të shqyer mund të shërbejë për çdo përdorim tjetër, por nuk do të hani aspak;</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>sepse kushdo që në fakt ha dhjamin e një kafshe që ofrohet si flijim i bërë me zjarr për Zotin, ai që ha nga ky mish do të shfaroset nga populli i tij.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Përveç kësaj nuk do të hani asnjë gjak, as të zogjve, as të katërkëmbëshve, në asnjë nga banesat tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Kushdo që ha çfarëdo lloj gjaku, do të shfaroset nga populli i tij".</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Kush i ofron Zotit flijimin e tij të falënderimit do t'ia çojë ofertën e tij Zotit, duke e hequr nga flijimi i tij i falënderimit.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Do t'i çojë me duart e tij ofertat e bëra me zjarr për Zotin; do të çojë dhjamin bashkë me gjoksin, për të tundur gjoksin si ofertë e tundur përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Prifti do ta tymosë dhjamin mbi altar, ndërsa gjoksi do të jetë i Aaronit dhe i bijve të tij.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Do t'i jepni priftit gjithashtu, si një ofertë të lartë, kofshën e djathtë të flijimeve tuaja të falënderimit.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ai nga bijtë e Aaronit që ofron gjakun dhe dhjamin e flijimeve të falënderimit do të ketë, si pjesë të tij, kofshën e djathtë.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Sepse nga flitë e falënderimit të ofruara nga bijtë e Izraelit unë marr gjoksin e ofertës së tundur dhe kofshën e ofertës së lartë, dhe ua jap priftit Aaron dhe bijve të tij, si një detyrim i përjetshëm nga ana e bijve të Izraelit".</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Kjo është pjesa e caktuar e Aaronit dhe bijve të tij nga flijimet e bëra me zjarr për Zotin, ditën që do të paraqiten për t'i shërbyer Zotit si priftërinj.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Këtë ka urdhëruar Zoti për bijtë e Izraelit t'u jepnin atyre ditën që i vajosi, si një ligj i përjetshëm brez pas brezi.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Ky është ligji i holokaustit, i blatimit të ushqimit, i flijimit për mëkatin, i flijimit për shkeljen, i shenjtërimit dhe i flijimit të falënderimit,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>ligji që Zoti i dha Moisiut mbi malin Sinai, ditën që i urdhëroi bijtë e Izraelit t'i paraqisnin ofertat e tyre Zotit në shkretëtirën e Sinait.</para>
<chapter number="8" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Merr Aaronin dhe bijtë e tij bashkë me të, rrobat, vajin e vajosjes, demin e vogël të flijimit për mëkatin, dy deshtë dhe shportën e bukëve të ndorme,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe mblidhe gjithë asamblenë në hyrje të çadrës së mbledhjes".</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Atëherë Moisiu bëri ashtu si e kishte urdhëruar Zoti, dhe asambleja u mblodh në hyrje të çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe Moisiu i tha asamblesë: "Kjo është ajo që Zoti ka urdhëruar të bëhet".</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Moisiu e afroi Aaronin dhe bijtë e tij dhe i lau me ujë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj i veshi Aaronit tunikën, i ngjeshi brezin, i veshi mantelin, i vendosi efodin, dhe i ngjeshi brezin e punuar artistikisht nga efodi me të cilin i fiksoi në trup efodin.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>I vuri gjithashtu pektoralin dhe mbi të vendosi Urimin dhe Thumimin.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pastaj i vuri çallmën mbi krye dhe në pjesën e përparme të çallmës vendosi pllakën e artë, diademën e shenjtë, ashtu siç e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pastaj Moisiu mori vajin e vajosjes, vajosi tabernakullin dhe të gjitha gjërat që ndodheshin aty, duke i shenjtëruar në këtë mënyrë.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Me pak vaj spërkati shtatë herë altarin, vajosi altarin dhe tërë pajisjet e tij, si dhe legenin dhe bazën e tij, për t'i shenjtëruar.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pas kësaj derdhi pak nga vaji i vajosjes mbi kokën e Aaronit dhe e vajosi për ta shenjtëruar.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pastaj Moisiu i afroi bijtë e Aaronit, i veshi me tunika, iu ngjeshi breza dhe u vuri mbulesa të kokës, ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pastaj afroi demin e vogël të flijimit për mëkatin dhe Aaroni dhe bijtë e tij vunë duart e tyre mbi kokën e demit të vogël të flijimit për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj Moisiu e theri, mori gjak prej tij, e vuri me gisht mbi brirët e altarit rreth e qark dhe e pastroi altarin; pastaj derdhi gjakun në bazën e altarit dhe e shenjtëroi për të bërë mbi të shlyerjen.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj mblodhi gjithë dhjamin që ishte mbi zorrët, bulën e majme të mëlçisë dhe të dy veshkat me dhjamin e tyre, dhe Moisiu i tymosi mbi altar.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Por demin e vogël, lëkurën e tij, mishin dhe fëlliqësirat e tij i dogji me zjarr jashtë kampit, ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Pastaj paraqiti dashin e holokaustit dhe Aaroni dhe bijtë e tij vunë duart e tyre mbi kokën e dashit.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Moisiu e theri dhe spërkati gjakun rreth e qark altarit.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Pastaj e preu dashin në copa dhe Moisiu tymosi kokën, copat dhe dhjamin.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Pasi i lau zorrët dhe këmbët me ujë, Moisiu e tymosi tërë dashin mbi altar. Ishte një holokaust me një erë të këndshme, një flijim i bërë me zjarr për Zotin, ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pastaj paraqiti dashin e dytë, dashin e shenjtërimit, dhe Aaroni dhe bijtë e tij vunë duart e tyre mbi kokën e dashit.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj, pra, e theri, mori pak nga gjaku i tij dhe e vuri në skajin e veshit të djathtë të Aaronit dhe mbi gishtin e madh të dorës së tij të djathtë dhe mbi gishtin e madh të këmbës së tij të djathtë.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pastaj Moisiu i afroi bijtë e Aaronit dhe vuri pak gjak në skajin e veshit të tyre të djathtë, mbi gishtin e madh të dorës së tyre të djathtë dhe mbi gishtin e madh të këmbës së tyre të djathtë; dhe Moisiu spërkati mbetjen e gjakut rreth e qark mbi altar.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj mori dhjamin, bishtin e majmë, tërë dhjamin që ishte mbi zorrët, bulën e majme të mëlçisë, të dy veshkat dhe dhjamin e tyre, dhe kofshën e djathtë;</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>dhe nga shporta e bukëve të ndorme, që ndodhej para Zotit mori një kulaç pa maja, një kulaç buke me vaj dhe një revani, dhe i vuri mbi dhjamin dhe mbi kofshën e djathtë.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Pastaj i vuri tërë këto gjëra në duart e Aaronit dhe në duart të bijve të tij dhe i tundi si ofertë e tundur përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pastaj Moisiu i mori nga duart e tyre dhe i tymosi mbi altarin sipër holokaustit. Ishte një flijim shenjtërimi me erë të këndshme, një flijim i bërë me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Pastaj Moisiu mori gjoksin dhe e tundi si një ofertë të tundur përpara Zotit; kjo ishte pjesa e dashit të shenjtërimit që i takoi Moisiut, si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Moisiu mori pastaj ca vaj të vajosjes dhe ca gjak që ndodhej mbi altar dhe i spërkati mbi Aaronin, mbi rrobat e tij, mbi bijtë e tij dhe mbi rrobat e bijve të tij me të; kështu shenjtëroi Aaronin, rrobat e tij, bijtë e tij dhe rrobat e bijve të tij me të.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Pastaj Moisiu i tha Aaronit dhe bijve të tij: "Piqeni mishin në hyrje të çadrës së mbledhjes dhe hajeni aty me bukën që është në shportën e shenjtërimit, siç kam urdhëruar, duke thënë: "Aaroni dhe bijtë e tij do të hanë".</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Atë që tepron nga mishi dhe nga buka do ta digjni me zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Shtatë ditë me radhë nuk do të dilni nga hyrja e çadrës së mbledhjes, derisa të plotësohen ditët e shenjtërimit tuaj, sepse do të nevojiten shtatë ditë për të plotësuar shenjtërimin tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ashtu siç është vepruar në këtë ditë, kështu ka urdhëruar Zoti të bëhet për të bërë shlyerjen për ju.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Do të qëndroni pra shtatë ditë në hyrje të çadrës së mbledhjes, ditë e natë, dhe do të respektoni urdhërimin e Zotit, që të mos vdisni; sepse kështu më kishte qenë urdhëruar".</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Kështu Aaroni dhe bijtë e tij bënë tërë ato gjëra që Zoti kishte urdhëruar me anë të Moisiut.</para>
<chapter number="9" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Ndodhi në ditën e tetë që Moisiu thirri Aaronin, bijtë e tij dhe pleqtë e Izraelit,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>dhe i tha Aaronit: "Merr një viç për flijimin për mëkatin dhe një dash për një holokaust, që të dy pa të meta, dhe ofroji para Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pastaj do t'u flasësh bijve të Izraelit, duke u thënë: Merrni një cjap për flijimin për mëkatin, një viç dhe një qengj, që të dy motakë, pa të meta, për një holokaust,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>një dem të vogël dhe një dash për flijimin e falënderimit, për t'i flijuar përpara Zotit, dhe një ofertë ushqimesh, të përziera me vaj, sepse sot Zoti do t'ju shfaqet".</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Dhe kështu ata sollën përpara çadrës së mbledhjes atë që Moisiu kishte urdhëruar; dhe tërë asambleja u afrua dhe qëndroi në këmbë përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atëherë Moisiu tha: "Kjo është ajo që Zoti ju ka urdhëruar; bëjeni dhe lavdia e Zotit do t'ju shfaqet".</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj Moisiu i tha Aaronit: "Afroju altarit; paraqit flijimin tënd për mëkatin dhe holokaustin tënd, dhe bëj shlyerjen për vete dhe për popullin; paraqit gjithashtu ofertën e popullit dhe bëj shlyerjen për ata, siç ka urdhëruar Zoti".</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Kështu Aaroni iu afrua altarit dhe theri viçin e flijimit për mëkatin, që e kishte për vete.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pastaj bijtë e tij i paraqitën gjakun dhe ai ngjeu gishtin e tij në gjak dhe e vuri atë mbi brirët e altarit, dhe derdhi mbetjen e gjakut në bazën e altarit;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>por dhjamin, veshkat dhe bulën e majme të mëlçisë të flijimit për mëkatin, i tymosi mbi altar ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mishin dhe lëkurën përkundrazi i dogji jashtë kampit.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pastaj theri holokaustin; bijtë e Aaronit i dhanë gjakun dhe ai e spërkati rreth e qark mbi altarin.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Pastaj i dhanë holokaustin e bërë copë-copë dhe kokën; dhe ai i tymosi mbi altar.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Lau zorrët dhe këmbët dhe i tymosi bashkë me holokaustin mbi altar.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj paraqiti ofertën e popullit. Mori cjapin, që ishte flia për mëkatin e popullit, e theri dhe e ofroi për mëkatin, si ofertë të parë.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj paraqiti holokaustin dhe e ofroi sipas rregullit të caktuar.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Paraqiti pas kësaj blatimin e ushqimit; mori një grusht prej tij dhe e tymosi mbi altar, përveç holokaustit të mëngjesit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Theri edhe demin e vogël dhe dashin, si flijim falënderimi për popullin. Bijtë e Aaronit i dhanë gjakun dhe ai e spërkati rreth e qark mbi altarin.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>I paraqitën dhjamin e kaut, të dashit, bishtin e majmë, dhjamin që mbulon zorrët, veshkat dhe bulën e majme të mëlçisë;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>vunë dhjamin mbi gjokset, dhe ai tymosi dhjamin mbi altar;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>por gjokset dhe kofshën e djathtë Aaroni i tundi përpara Zotit si ofertë e tundur, sipas mënyrës që kishte urdhëruar Moisiu.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Pastaj Aaroni ngriti duart e tij drejt popullit dhe e bekoi; mbasi bëri flijimin për mëkatin, holokaustin dhe flijimin e falënderimit, zbriti nga altari.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj Moisiu dhe Aaroni hynë në çadrën e mbledhjes; pastaj dolën dhe bekuan popullin. Atëherë lavdia e Zotit iu shfaq tërë popullit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Pastaj një zjarr doli nga prania e Zotit dhe konsumoi mbi altar holokaustin dhe dhjamin; tërë populli e pa, shpërtheu në britma gëzimi dhe u përul me fytyrë për tokë.</para>
<chapter number="10" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Nadabi dhe Abihu, bij të Aaronit, morën secili temjanicën e vet, i vunë brenda zjarr, vendosën mbi të temjanin dhe ofruan para Zotit një zjarr të palejueshëm, që ai nuk ua kishte urdhëruar.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Atëherë një zjarr doli nga prania e Zotit dhe i përpiu ata; dhe ata vdiqën përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prandaj Moisiu i tha Aaronit: "Kjo është ajo për të cilën foli Zoti, duke thënë: "Unë do të jem shenjtëruar nga ata që më afrohen mua dhe do të jem përlëvduar përpara tërë popullit"". Dhe Aaroni heshti.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj Moisiu thirri Mishaelin dhe Eltsafanin, bij të Uzielit, ungj i Aaronit, dhe u tha atyre: "Afrohuni dhe largoni vëllezërit tuaj nga pjesa e përparme e shenjtërores, jashtë kampit".</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kështu ata u afruan dhe i larguan ata të veshur me tunikat e tyre, jashtë kampit, siç kishte thënë Moisiu.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj Moisiu u tha Aaronit, Eleazarit dhe Ithamarit, bij të tij: "Mos e zbuloni kokën tuaj dhe mos i grisni rrobat tuaja që të mos vdisni, dhe që Zoti të mos zemërohet kundër tërë asamblesë; por vëllezërit tuaj, e tërë shtëpia e Izraelit, të mbajnë zi për zjarrin që ka ndezur Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Mos u largoni nga hyrja e çadrës së mbledhjes që të mos vdisni, sepse vaji i vajosjes së Zotit është mbi ju". Dhe ata bënë ashtu si kishte thënë Moisiu.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Zoti i foli akoma Aaronit, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>"Mos pini verë as pije dehëse as ti as bijtë e tu, kur do të hyni në çadrën e mbledhjes, që të mos vdisni; do të jetë një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaj,</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>me qëllim që të mundni të dalloni midis të shenjtit dhe profanit, midis të papastrit dhe të pastrit,</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>dhe të mundni t'u mësoni bijve të Izraelit të gjitha ligjet, që Zoti u ka dhënë atyre me anë të Moisiut".</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pastaj Moisiu i tha Aaronit, dhe Eleazarit dhe Ithamarit, bijve që i kishin mbetur Aaronit: "Merrni blatimin e ushqimit që tepron nga flijimet e bëra me zjarr për Zotin dhe hajeni pa maja pranë altarit, sepse është gjë shumë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do ta hani në vend të shenjtë, sepse është pjesa që të përket ty dhe bijve të tu nga flijimet e bëra me zjarr për Zotin, sepse kështu më ishte urdhëruar.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Gjoksin dhe kofshën e ofertës së tundur do t'i hani ti dhe bijtë e tu dhe bijat e tua bashkë me ty, në një vend të pastër, sepse janë pjesa që të përket ty dhe bijve të tu, dhe që ju është dhënë juve nga flijimet e falënderimit të bijve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Bashkë me ofertat e dhjamit të bëra me zjarr, do të çohen kofsha e ofertës së lartë dhe gjoksi i ofertës së tundur para Zotit; edhe kjo të përket ty dhe bijve të tu, si një statut i përhershëm, si ka urdhëruar Zoti".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pastaj Moisiu hetoi me kujdes për cjapin e flijimit për mëkatin; dhe ja, ishte djegur; prandaj u zemërua kundër Eleazarit dhe kundër Ithamarit, bijtë e Aaronit që kishin mbetur, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>"Pse nuk e hëngrët flijimin për mëkatin në vend të shenjtë, sepse është gjë shumë e shenjtë, dhe Zoti ua ka dhënë me qëllim që të sillni padrejtësinë e asamblesë, që të bëni shlyerjen për ta përpara Zotit?</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dhe ja, gjaku i flisë nuk u çua brenda vendit të shenjtë; ju duhet ta kishit ngrënë në vend të shenjtë, si kisha urdhëruar".</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Aaroni i tha pastaj Moisiut: "Ja, sot ata më kanë ofruar flijimin e tyre për mëkatin dhe holokaustin e tyre përpara Zotit, dhe më kanë ndodhur gjëra të tilla; po të kisha ngrënë sot viktimën e flijimit për mëkatin, a do t'i pëlqente kjo syve të Zotit?".</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur Moisiu i dëgjoi këto, mbeti i kënaqur.</para>
<chapter number="11" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Pastaj Zoti i foli Moisiut dhe Aaronit, duke u thënë atyre:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Foluni bijve të Izraelit dhe u thoni: Këto janë kafshët që do të mund të hani nga tërë kafshët që janë mbi tokë.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Mund të hani çdo kafshë dythundrake që e ka këmbën të ndarë dhe ripërtypet.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por nga ripërtypësit dhe nga dythundrakët nuk do të hani këto: devenë sepse përtypet, por nuk është dythundrake; për ju është e papastër;</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>baldosën, sepse ripërtypet, por nuk është dythundrake; për ju është e papastër;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>lepurin, sepse ripërtypet, por nuk është dythundrak; për ju është i papastër;</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>derrin, sepse është dythundrak dhe e ka këmbën të ndarë, por nuk është ripërtypës; për ju është i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nuk do të hani nga mishi i tyre dhe nuk do të prekni trupat e tyre të pajetë; për ju janë të papastër.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Midis gjithë kafshëve që ndodhen në ujë mund të hani këto: mund të hani të gjithë ato që kanë pendë e luspa në ujë, si në dete ashtu dhe në lumenj.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por të gjitha ato që nuk kanë as pendë as luspa, si në dete, ashtu dhe në lumenj, tërë ato që lëviznin në ujë dhe të gjitha ato që jetojnë në ujë janë të neveritshme për ju.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Do të jenë të neveritshme për ju; nuk do të hani mishin e tyre dhe do keni neveri për trupin e tyre të pajetë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Çdo gjë që në ujë nuk ka pendë dhe luspa do të jetë e neveritshme për ju.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Midis zogjve do të keni neveri këta; nuk duhet t'i hani, sepse janë të neveritshëm: shqiponjën, shqiponjën e detit dhe fajkuan peshkatar;</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>qiftin dhe çdo lloj fajkoi;</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>çdo lloj korbi;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>strucin, hutën, pulëbardhën dhe çdo lloj krahathatë;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>bufin, karabullakun e detit, ibisin;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>mjellmën, pelikanin, hutën;</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>lejlekun, çdo lloj çafke, pupëzën dhe lakuriqin e natës.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Do të keni neveri për çdo insekt me krahë që ecën me katër këmbë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por nga të gjitha insektet me krahë që ecin me katër këmbë, mund të hani ato që i kanë kofshët mbi këmbët për të kërcyer në tokë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nga këta mund të hani çdo lloj karkaleci, çdo lloj bulku dhe çdo lloj akridi.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Çdo lloj tjetër insekti me krahë që ka katër këmbë do të jetë i neveritshëm për ju.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Këto kafshë do t'ju bëjnë të papastër; kushdo që prek trupin e tyre të pajetë do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Kushdo mbart trupat e tyre të pajetë, do të lajë rrobat dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Çdo kafshë dythundrake që nuk e ka këmbën të ndarë dhe nuk ripërtypet është e papastër për ju; kushdo që do ta prekë do të bëhet i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ndër të gjitha kafshët katërkëmbëshe, ata që ecin mbi shputën e këmbëve janë të papastër për ju; kushdo që prek trupin e tyre të pajetë do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Kushdo që transporton trupin e tyre të pajetë do të lajë rrobat e tij dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje. Për ju ata janë të papastër.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ndër kafshët që zvarriten mbi tokë, këta janë të papastër për ju: urithi, miu dhe çdo lloj hardhje,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>gekoja, varani, hardhuca, kërmilli dhe kameleoni.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Këto kafshë midis tërë atyre që zvarriten janë të papastra për ju; kushdo që i prek kur kanë ngordhur, do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Çdo gjë mbi të cilën një prej tyre bie kur kanë ngordhur do të jetë e papastër; qoftë kjo një vegël prej druri, apo rroba, apo lëkurë, apo thes apo çfarëdo sendi tjetër i përdorur për punë, duhet të futet në ujë dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje; pastaj do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Çdo enë prej argjile brenda të cilës një prej tyre bie, do ta thyeni; dhe gjithçka që ndodhet në të do të jetë i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Çdo ushqim që hahet mbi të cilin bie uji i kësaj ene do të bëhet i papastër; dhe çdo gllënjkë që mund të merret prej tij do të jetë e papastër.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Çdo gjë mbi të cilën bie një pjesë e trupit të tyre të ngordhur, qoftë furra apo furnela, do të copëtohet; ata janë të papastër dhe do të konsiderohen të papastër nga ana juaj.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Por një burim apo një cisternë, ku mblidhet uji do të jetë i pastër, por çdo gjë që prek trupat e tyre të pajetë do të jetë e papastër.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Dhe në rast se një pjesë e trupave të tyre të pajetë bie mbi çfarëdo lloj fare që të mbillet, kjo do të mbetet e pastër;</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>por në rast se vihet ujë mbi farën dhe një pjesë e trupave të pajetë të tyre bie mbi të, ajo është e papastër për ju.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Në rast se ngordh një kafshë që ju lejohet ta hani, ai që do të prekë trupin e pajetë të saj do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ai që ha nga ky trup i ngordhur do të lajë rrobat e tij dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje; po kështu ai që transporton këtë trup të ngordhur do të lajë rrobat e tij dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Çdo gjë që hiqet zvarrë mbi tokë është një gjë e neveritshme; nuk duhet ta hani.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Ndër të gjitha kafshët që hiqen zvarrë mbi tokë, nuk do të hani asnjërën prej atyre që ecin mbi bark, që lëvizin me katër këmbë, ose të atyre që kanë shumë këmbë, sepse kjo është e neveritshme.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Mos u bëni të neveritshëm me asnjë nga këto kafshë që zvarriten; mos u bëni të papastër me to, në mënyrë që të ndoteni.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sepse unë jam Zoti, Perëndia juaj; shenjtërohuni, pra, dhe jini të shenjtë, sepse unë jam i shenjtë; mos u infektoni me asnjë prej këtyre kafshëve që zvarriten mbi tokë.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Sepse unë jam Zoti që ju bëri të dilni nga vendi i Egjiptit, për të qenë Perëndia juaj; jini pra të shenjtë sepse unë jam i shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Ky është ligji përkatës i katërkëmbëshve, zogjve dhe i çdo qenieje të gjallë që lëviz në ujë, dhe i çdo qenieje që hiqet zvarrë mbi tokë,</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>me qëllim që të dini të dalloni midis asaj që është e pastër dhe asaj që është e papastër, dhe midis kafshës që mund të hahet dhe të asaj që nuk duhet të hahet".</para>
<chapter number="12" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu kështu bijve të Izraelit: Në qoftë se një grua mbetet me barrë dhe lind një mashkull, do të jetë e papastër për shtatë ditë, do të jetë e papastër si në ditët e zakoneve të saj.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ditën e tetë do të rrethpritet mishi i lafshës së djalit.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Pastaj ajo do të rrijë akoma tridhjetë e tre ditë për të pastruar gjakun e saj; nuk do të prekë asnjë send të shenjtë dhe nuk do të hyjë në shenjtëroren, derisa të plotësohen ditët e pastrimit të saj.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Por në rast se lind një vajzë, ajo do të jetë e papastër dy javë si në kohën e zakoneve të saj; dhe do të rrijë gjashtëdhjetë ditë për t'u pastruar nga gjaku.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kur të plotësohen ditët e pastrimit të saj, pavarësisht në se është fjala për një djalë apo vajzë, do t'i çojë priftit, në hyrje të çadrës së mbledhjes, një qengj motak si holokaust dhe një pëllumb të ri o një turtull, si flijim për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj prifti do t'i ofrojë para Zotit dhe do të bëjë shlyerjen për të; dhe ajo do të jetë pastruar nga rrjedha e gjakut të saj. Ky është ligji për gruan që lind një mashkull apo një femër.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Dhe në rast se i mungojnë mjetet për të ofruar një qengj, do të marrë dy turtuj ose dy pëllumba të rinj, njërin si holokaust dhe tjetrin si flijimin e mëkatit. Prifti do të bëjë shlyerjen për të, dhe ajo do të jetë e pastër".</para>
<chapter number="13" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti u foli akoma Moisiut dhe Aaronit, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Kur një njeri ka mbi lëkurën e trupit të tij një ënjtje apo një kore ose një njollë të shndritshme, dhe bëhet mbi lëkurën e trupit të tij një shenjë e plagës së lebrës, ai do t'i çohet priftit Aaron apo njërit prej bijve të tij priftërinj.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prifti do të shqyrtojë plagën mbi lëkurën e trupit; në qoftë se qimja e plagës është bërë e bardhë dhe plaga duket më e thellë se lëkura e trupit, kemi të bëjmë me plagë të lebrës; prifti, pasi ta shqyrtojë, do ta shpallë të papastër atë njeri.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Por në qoftë se njolla e shndritshme mbi lëkurën e trupit është e bardhë dhe nuk duket se është më e thellë se lëkura, dhe qimja e saj nuk është bërë e bardhë, prifti do ta izolojë për shtatë ditë atë që ka plagën.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ditën e shtatë, prifti do ta ekzaminojë përsëri; dhe në qoftë se plaga duket se është ndalur dhe nuk është përhapur mbi lëkurë, prifti do ta izolojë edhe shtatë ditë të tjera.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Prifti do ta shqyrtojë përsëri ditën e shtatë; dhe, po të shikojë që plaga është zvogëluar dhe nuk është përhapur mbi lëkurë, prifti do ta shpallë të pastër: ishte vetëm një puçërr me qelb. Ai do të lajë rrobat e tij dhe do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por në rast se puçrra është zgjeruar mbi lëkurën pasi ai iu paraqit priftit për t'u shpallur i pastër, ai do të kontrollohet përsëri nga prifti;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>prifti do ta kontrollojë; dhe në rast se shikon që puçrra është zgjeruar mbi lëkurë, prifti do ta shpallë atë të papastër; është lebër.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kur te një njeri shfaqet një plagë e lebrës, ai do t'i çohet priftit.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Prifti do ta ekzaminojë; dhe në qoftë se ënjtja mbi lëkurë është e bardhë dhe e ka zbardhur qimen, dhe në ënjtje ka pak mish të gjallë,</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>kemi një lebër kronike mbi lëkurën e trupit të tij dhe prifti do ta shpallë atë të papastër; nuk do ta izolojë, sepse është i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por në qoftë se lebra përhapet edhe më mbi lëkurë në mënyrë që të mbulojë tërë lëkurën e atij që ka plagën, nga koka deri te këmbët, kudo që shikon prifti,</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>prifti do ta kontrollojë; dhe në qoftë se lebra ka mbuluar tërë trupin e tij, do ta shpallë të pastër atë që ka plagën; është bërë i tëri i bardhë, pra, është i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por ditën që do të dalë mbi të mish i gjallë, ai do të shpallet i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Kur prifti ka për të parë mishin e gjallë, do ta shpallë atë të papastër; mishi i gjallë është i papastër; është lebër.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por në rast se mishi i gjallë ndryshon përsëri dhe bëhet i bardhë, ai duhet të shkojë te prifti;</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>dhe prifti do ta kontrollojë; dhe në qoftë se plaga është bërë e bardhë, prifti do të shpallë të pastër atë që ka plagën; ai është i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kur mbi lëkurën e trupit zhvillohet një ulcerë, dhe ajo është shëruar,</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>dhe në vendin e ulcerës formohet një ënjtje e bardhë ose një njollë e shndritshme e bardhë-kuqalashe, kjo duhet t'i tregohet priftit.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prifti do ta ekzaminojë; në qoftë se njolla duket më e thellë se lëkura dhe qimja e saj është bërë e bardhë, prifti do ta shpallë atë të papastër; është plagë lebre që ka shpërthyer në ulcerë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Por në rast se prifti, duke e ekzaminuar, sheh që në njollë nuk ka qime të bardha dhe që ajo nuk është më e thellë se lëkura dhe është pakësuar, ai do ta izolojë shtatë ditë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Në rast se njolla zgjerohet mbi lëkurë, prifti do ta shpallë të papastër; është një plagë lebre.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Por në rast se njolla ka mbetur në vend dhe nuk është zgjeruar, ajo është mbresë e ulcerës dhe prifti do ta shpallë të pastër.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Në rast se dikush pëson mbi lëkurën e tij një djegie të shkaktuar nga zjarri, dhe mishi i gjallë i djegies bëhet një njollë e shndritshme, e bardhë-kuqalashe, ose e bardhë,</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>prifti do ta shqyrtojë; dhe në qoftë se qimja e njollës është bërë e bardhë dhe njolla duket më e thellë se lëkura, është lebër që ka shpërthyer në djegien. Prifti do ta shpallë të papastër; është plagë lebre.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por në rast se prifti, duke shqyrtuar, sheh që nuk ka qime të bardhë në njollë dhe që kjo nuk është më e thellë se lëkura, por është pakësuar, prifti do ta izolojë shtatë ditë atë njeri.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Ditën e shtatë, prifti do ta kontrollojë; dhe në qoftë se njolla është përhapur edhe më mbi lëkurë, prifti do ta shpallë të papastër; është plagë lebre.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Në qoftë se njolla e shndritshme ka mbetur përkundrazi në të njëjtin vend dhe nuk është përhapur mbi lëkurë, por është pakësuar, është një ënjtje shkaktuar nga djegia; prifti do ta shpallë të pastër, sepse është mbresa e djegies.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Kur një burrë apo një grua ka një plagë në kokë apo në mjekër,</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>prifti do të ekzaminojë plagën; në rast se duket më e thellë se lëkura dhe në të ka qime të verdha dhe të holla, prifti do ta shpallë atë të papastër; është qere, domethënë lebër e kokës apo e mjekrës.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Në qoftë se përkundrazi prifti shqyrton plagën e qeres, dhe kjo nuk duket më e thellë se lëkura dhe në të nuk ka qime të zeza, prifti do ta izolojë shtatë ditë atë që ka plagën e qeres.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ditën e shtatë prifti do të kontrollojë plagën dhe, po të jetë se qerja nuk është përhapur dhe nuk ka në të qime të verdha, dhe qerja nuk duket më e thellë se lëkura,</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>ai person do të rruhet, por nuk do të rruajë pjesën e prekur nga qerja; dhe prifti do ta izolojë shtatë ditë të tjera atë që ka qeren.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ditën e shtatë prifti do të kontrollojë qeren; dhe në qoftë se qerja nuk është përhapur mbi lëkurë dhe nuk duket më e thellë se lëkura, prifti do ta shpallë të pastër; ai do të lajë rrobat e tij dhe do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Por në qoftë se, pasi është shpallur i pastër, qerja është përhapur mbi lëkurë,</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>prifti do ta kontrollojë atë; në qoftë se qerja është përhapur mbi lëkurë, prifti nuk duhet të kërkojë qimen e verdhë; ai është i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Por në qoftë se qerja duket se është ndaluar dhe në të janë rritur qime të zeza, qerja është shëruar; ai është i pastër dhe prifti do ta shpallë të pastër.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Në rast se një burrë apo një grua ka mbi lëkurën e trupit të tij njolla të shndritshme, veçanërisht njolla të shndritshme bardhoshe,</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>prifti do t'i shqyrtojë; dhe në qoftë se njollat e shndritshme mbi lëkurën e trupit të tyre kanë një ngjyrë të bardhë të zbehtë, është një erupsion të lëkurës; ai është i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Në rast se një njeriu i bien flokët e kokës, është tullac, por është i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Në rast se i bien flokët mbi ballë, është tullac mbi ballë, por i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Por në rast se në pjesën tullace të kokës ose të ballit shfaqet një plagë e bardhë-kuqalashe, është lebër, që ka shpërthyer mbi kokë apo mbi ballë.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Prifti do ta shqyrtojë; dhe në qoftë se ënjtja e plagës mbi pjesën tullace të kokës apo të ballit është e bardhë-kuqalashe, njëlloj si lebra mbi lëkurën e trupit,</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>është lebros; është i papastër, dhe prifti do ta shpallë atë të papastër, për shkak të plagës mbi kokën e tij.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Lebrosi, i prekur nga kjo plagë, do të veshë rroba të grisura dhe do ta mbajë kokën të zbuluar; do të mbulojë mjekrën e tij dhe do të bërtasë: "papastër, papastër".</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Do të jetë i papastër tërë kohën që do të ketë plagën; është i papastër; do të jetojë vetëm; do të banojë jashtë kampit.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Në qoftë se ka një plagë lebre mbi një palë rroba, qoftë rrobë leshi apo një rrobë liri,</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>një stof o një punë me shtiza, prej liri ose leshi, në lëkurë apo në çfarëdo sendi prej lëkure,</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>në se plaga është e gjelbëruar ose kuqalashe mbi rrobat apo mbi lëkurën, mbi stofin ose mbi punën e bërë me shtiza, ose mbi çfarëdo tjetër sendi të punuar me lëkurë, është plagë lebre, dhe do t'i tregohet priftit.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Prifti do të shqyrtojë plagën dhe do të izolojë shtatë ditë atë që ka plagën.</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Ditën e shtatë do të ekzaminojë plagën; dhe në qoftë se plaga është përhapur mbi rrobat, o mbi stofën, o mbi trikotazhin, o mbi lëkurën apo mbi çfarëdo sendi të punuar me lëkurë, është një plagë lebre të keqe; është një gjë e papastër.</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>Ai do t'i djegë këto rroba o stofin ose trikotazhin prej leshi a prej liri ose çfarëdo sendi të bërë me lëkurë, mbi të cilin ndodhet plaga, sepse është një lebër e keqe; do të digjen në zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>Por në rast se prifti ekzaminon plagën, dhe kjo nuk është përhapur mbi rrobat o mbi stofin, o mbi trikotazhin ose mbi çdo send prej lëkure,</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>prifti do të urdhërojë që të lahet sendi mbi të cilin është kjo plagë, dhe do ta izolojë personin për shtatë ditë të tjera.</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>Prifti do të ekzaminojë plagën, mbasi të jetë larë; në qoftë se plaga nuk ka ndryshuar ngjyrë, edhe sikur të mos jetë përhapur, është gjë e papastër; do ta djegësh në zjarr; ajo vazhdon të hajë nga brenda apo nga jashtë.</para>
<para style="p"><verse number="56" style="v"/>Në qoftë se prifti e ekzaminon dhe plaga, pasi është larë, është përmirësuar, do ta shkulë nga rrobat, a nga lëkura, a nga stofi apo nga trikotazhi.</para>
<para style="p"><verse number="57" style="v"/>Por në rast se duket ende mbi rrobat, stofin, trikotazhin, ose mbi çdo send tjetër prej lëkure, është një e keqe që po përhapet; do të djegësh me zjarr sendin mbi të cilin ndodhet plaga.</para>
<para style="p"><verse number="58" style="v"/>Rrobat, o stofi, o trikotazhi ose çdo send tjetër i bërë me lëkurë që ke larë dhe nga i cili është zhdukur plaga, do të lahet një herë të dytë dhe do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="59" style="v"/>Ky është ligji për plagën e lebrës mbi një palë rroba leshi ose prej liri, mbi stofin apo trikotazh ose çfarëdo sendi të bërë prej lëkure, për ta shpallur të pastër apo për ta shpallur të papastër".</para>
<chapter number="14" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Ky është ligji lidhur me lebrosin për ditën e pastrimit të tij. Ai do t'i çohet priftit.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Prifti do të dalë nga kampi dhe do ta vizitojë atë dhe në qoftë se plaga e lebrës i është shëruar të lebrosurit,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>prifti do të urdhërojë të merren për atë që do të pastrohet dy zogj të gjallë dhe të pastër, dru cedri, nga skarlati dhe hisopi.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Prifti do të urdhërojë që të theret një nga zogjtë në një enë prej argjili me ujë të rrjedhshëm.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Pastaj do të marrë zogun e gjallë, drurin e cedrit, skarlatin dhe hisopin, dhe do t'i zhytë, me zogun e gjallë, në gjakun e zogut të therur në ujë të rrjedhshëm.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Do ta spërkatë pastaj shtatë herë mbi atë që duhet të pastrohet nga lebra; do ta shpallë atë të pastër dhe do ta lërë të shkojë të lirë zogun e gjallë nëpër fusha.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ai që duhet të pastrohet do të lajë rrobat e tij, do të rruajë tërë qimet e tij, do të lahet në ujë dhe do të jetë i pastër. Pas kësaj mund të hyjë në kamp, por do të qëndrojë shtatë ditë jashtë çadrës së tij.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ditën e shtatë do të rruajë tërë qimet e kokës së tij, të mjekrës së tij dhe të vetullave të tij; do të rruajë shkurt të gjitha qimet e tij. Do të lajë rrobat e tij dhe do të lajë trupin e tij në ujë dhe do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ditën e tetë do të marrë dy qengja pa të meta, një qengj femër njëvjeçar pa të meta, tri të dhjeta efe majë mielli, të përziera me vaj, si një ofertë ushqimi, dhe një log vaji;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>dhe prifti që kryen pastrimin do të paraqesë atë që duhet të pastrohet dhe të gjitha këto gjëra para Zotit në hyrje të çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pastaj prifti do të marrë një qengj dhe do ta ofrojë si flijim riparimi, me logun e vajit, dhe do t'i tundë si një ofertë e tundur para Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do ta therë pastaj qengjin në vendin ku theren flijimet për mëkatin dhe holokaustet, në vendin e shenjtë, sepse si flijim riparimi i përket priftit, kështu është flijimi për mëkatin; është gjë shumë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Prifti do të marrë pak gjak nga flijimi i riparimit dhe do ta vërë në skajin e veshit të djathtë të atij që duhet të pastrohet, mbi gishtin e madh të dorës së tij të djathtë dhe mbi gishtin e madh të këmbës së tij të djathtë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj prifti do të marrë pak vaj nga logu dhe do ta derdhë mbi pëllëmbën e dorës së tij të majtë;</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>pastaj prifti do të ngjyejë gishtin e dorës së tij të djathtë në vajin që ka në dorën e majtë dhe me gishtin do të spërkatë shtatë herë pak vaj përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Dhe nga mbetja e vajit që ka në dorë, prifti do të vërë pak në skajin e veshit të djathtë të atij që duhet të pastrohet, mbi gishtin e madh të dorës së tij të djathtë dhe mbi gishtin e madh të këmbës së tij të djathtë, në vendin ku ka vënë gjakun e flijimit të riparimit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Mbetjen e vajit që ka në dorë, prifti do ta vërë mbi kokën e atij që duhet të pastrohet; kështu prifti do të bëjë për të shlyerjen përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pastaj prifti do të ofrojë flijimin për mëkatin dhe do të bëjë shlyerjen për atë që do të pastrohet nga papastërtia e tij; pas kësaj do të therë holokaustin.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prifti do të ofrojë holokaustin dhe blatimin e ushqimit mbi altar; kështu ai do të ketë mundësi të bëjë për të shlyerjen dhe ai do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Në rast se ky person është i varfër dhe nuk mund t'i sigurojë këto gjëra, do të marrë vetëm një qengj për ta ofruar si flijim për shkeljen e kryer, si një ofertë të tundur, për të bërë shlyerjen</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>dhe dy turtuj apo dy pëllumba të rinj, sipas mundësive të tij; njëri do të jetë për flijimin për mëkatin dhe tjetri për holokaustin.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Ditën e tetë do t'i çojë, për pastrimin e tij, këto gjëra priftit në hyrje të çadrës së mbledhjes përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhe prifti do të marrë qengjin e flijimit për shkeljen dhe logun e vajit, dhe do t'i tundë si një ofertë e tundur përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj do të therë qengjin e flijimit për shkeljen e kryer. Prifti do të marrë pak gjak nga flijimi për shkeljen dhe do ta vërë në skajin e veshit të djathtë të atij që do të pastrohet mbi gishtin e madh të dorës së tij të djathtë dhe mbi gishtin e madh të këmbës së tij të djathtë.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Prifti do të derdhë pak vaj mbi pëllëmbën e dorës së tij të majtë.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dhe me gishtin e dorës së tij të djathtë, prifti do të spërkasë shtatë herë pak nga vaji që ka në dorën e tij të majtë përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pastaj prifti do të vërë pak nga vaji që ka në dorë mbi skajin e veshit të djathtë të atij që duhet të pastrohet, mbi gishtin e tij të madh të dorës së djathtë dhe mbi gishtin e madh të këmbës së tij të djathtë, në vendin ku ka vënë gjakun e flijimit të shkeljes.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mbetjen e vajit që ka në dorë, prifti do ta vërë mbi kokën e atij që do të pastrohet, për të bërë shlyerjen për atë përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Pastaj do të ofrojë një nga turtujt a një nga të dy pëllumbat e rinj, sipas mundësive të tij;</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>do të ofrojë atë që ka mundur të sigurojë, njërin si flijim për mëkatin dhe tjetrin si holokaust, bashkë me blatimin e ushqimit; kështu prifti do të bëjë shlyerjen përpara Zotit për atë që do të pastrohet.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ky është ligji për atë që është prekur nga plaga e lebrës dhe nuk ka mjetet për të siguruar atë që kërkohet për pastrimin e tij".</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Zoti u foli akoma Moisiut dhe Aaronit, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>"Kur do të hyni në vendin e Kanaanit që unë ju jap në pronësi, në rast se dërgoj plagën e lebrës në një shtëpi të vendit që është prona juaj,</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>i zoti i shtëpisë do të shkojë t'ia deklarojë priftit, duke thënë: "Më duket se ka një farë plage në shtëpinë time".</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atëherë prifti do të urdhërojë që të zbrazet shtëpia para se ai të hyjë për të shqyrtuar plagën, me qëllim që gjithçka që ndodhet në shtëpi të mos bëhet e papastër. Pastaj prifti do të hyjë për të ekzaminuar shtëpinë.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Do të ekzaminojë pastaj plagën; në qoftë se plaga që ndodhet mbi muret e shtëpisë ka disa zgavra të gjelbra apo të kuqërreme që duken më të thella se sipërfaqja e mureve,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>prifti do të dalë nga shtëpia, te porta dhe do ta mbyllë shtëpinë për shtatë ditë.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ditën e shtatë prifti do të kthehet dhe do ta ekzaminojë shtëpinë; në rast se plaga është përhapur në muret e shtëpisë,</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>prifti do të urdhërojë që të hiqen gurët mbi të cilët ndodhet plaga dhe t'i hedhin në një vend të papastër jashtë qytetit.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Pastaj do të urdhërojë që të kruhet pjesa e brendshme e shtëpisë rreth e qark, dhe do ta hedhin suvanë që kanë rrëzuar jashtë qytetit, në vend të papastër.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Pastaj do të marrin gurë të tjerë dhe do t'i vënë në vendin e të parëve, dhe do të marrin gëlqere tjetër për të suvatuar shtëpinë.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Por në rast se plaga shpërthen përsëri në shtëpi, mbasi janë hequr gurët dhe mbasi shtëpia është kruar dhe është suvatuar përsëri,</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>prifti do të hyjë për të kontrolluar shtëpinë; në qoftë se plaga është e përhapur në shtëpi, kemi një lebër të keqe në shtëpi; kjo është e papastër.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Prandaj do ta shembë shtëpinë dhe do t'i çojë gurët, lëndën e drurit dhe suvanë jashtë qytetit, në një vend të papastër.</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Përveç kësaj kushdo që hyn në shtëpi gjatë gjithë kohës që mbeti e mbyllur, do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Kush fle në shtëpi, do të lajë rrobat e tij; po kështu ai që ha në shtëpi do të lajë rrobat e tij.</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>Por në qoftë se prifti hyn në shtëpi dhe e kontrollon, dhe plaga nuk është përhapur në shtëpi pasi është suvatuar, prifti do ta shpallë atë të pastër, sepse plaga është shëruar.</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Pastaj, për të pastruar shtëpinë, do të marrë dy zogj, dru cedri, skarlat dhe hisop;</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>do të therë pastaj një nga zogjtë në një enë argjili me ujë të rrjedhshëm;</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>dhe do të marrë drurin e cedrit, hisopin, skarlatin dhe zogun e gjallë, dhe do t'i zhytë në gjakun e zogut të therur dhe në ujë të rrjedhshëm, dhe do ta spërkatë shtëpinë shtatë herë.</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>Kështu do ta pastrojë shtëpinë me gjakun e zogut, me ujin e rrjedhshëm, me zogun e gjallë, me drurin e cedrit, me hisopin dhe me skarlatin;</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>por do ta lërë zogun të ikë i lirë jashtë qytetit, nëpër fusha; kështu do të bëjë shlyerjen, për shtëpinë, dhe kjo do të jetë e pastër.</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>Ky është ligji për çdo plagë të lebrës dhe të qeres,</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>për lebrën e rrobave dhe të shtëpisë,</para>
<para style="p"><verse number="56" style="v"/>për ënjtjet, puçrrat me qelb dhe njollat e shndritshme,</para>
<para style="p"><verse number="57" style="v"/>për të mësuar kur një gjë është e papastër dhe kur është e pastër. Ky është ligji për lebrën".</para>
<chapter number="15" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti u foli akoma Moisiut dhe Aaronit, duke u thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Foluni bijve të Izraelit dhe u thoni atyre: Kushdo që ka një fluks nga trupi i tij, ky fluks është i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Papastërtia e tij është prodhuar nga fluksi: ai është i papastër për sa kohë fluksi i trupit të tij është ende në veprim, ashtu edhe kur fluksi në trupin e tij është ndaluar.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Çdo shtrat mbi të cilin shtrihet ai që ka fluksin do të jetë i papastër; po ashtu do të jetë e papastër çdo gjë mbi të cilën ai ulët.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kushdo që prek shtratin e tij do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet me ujë, dhe ka për të qenë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Kush ulet mbi çfarëdo gjëje mbi të cilën është ulur ai që ka fluksin, do të lajë rrobat e tij dhe veten me ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Kush prek trupin e atij që ka fluksin, do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet në ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Në qoftë se ai që ka fluksin pështyn mbi dikë që është i pastër, ky do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet në ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Çdo shalë mbi të cilën hipën ai që ka fluksin do të jetë e papastër.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Kushdo që prek çfarëdo gjëje që ka qenë nën të, do të jetë i papastër deri në mbrëmje. Kushdo që transporton këto sende do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet me ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Kushdo që prek atë që ka fluksin, pa i larë duart, duhet të lajë rrobat e tij dhe të lahet në ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ena prej balte, e prekur nga ai që ka fluksin, do të thyhet; dhe çdo enë prej druri do të lahet në ujë.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Kur ai që ka fluksin është pastruar nga fluksi i tij, do të numërojë shtatë ditë për pastrimin e tij; pastaj do të lajë rrobat e tij dhe do të lajë trupin e tij në ujë të rrjedhshëm, dhe do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ditën e tetë do të marrë dy turtuj ose dy pëllumba të rinj dhe do të vijë përpara Zotit në hyrje të çadrës së mbledhjes, dhe do t'ia japë priftit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Prifti do t'i ofrojë: njërin si flijim për mëkatin dhe tjetrin si holokaust; kështu prifti do të bëjë shlyerjen për të përpara Zotit, për shkak të fluksit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Në rast se një njeri ka një lëshim fare, ai do të lajë tërë trupin e tij në ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Çdo rrobë dhe çdo lëkurë mbi të cilat ka farë do të lahet me ujë, dhe do të jetë e papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Në rast se një burrë bie në shtrat me një grua dhe ka një lëshim fare, do të lahen që të dy me ujë dhe do të jenë të papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Në qoftë se një grua ka një fluks në trupin e saj, dhe ky është një fluks gjaku, papastërtia e saj do të zgjasë shtatë ditë; kushdo që e prek atë do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Çfarëdo gjë mbi të cilën ajo shtrihet gjatë papastërtisë së saj, do të jetë e papastër; çfarëdo gjë mbi të cilën ulet, do të jetë e papastër.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kushdo që prek shtratin e saj do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet në ujë, dhe do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kushdo që prek çfarëdo gjë mbi të cilën ajo është ulur, do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet në ujë; do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kur ajo është ulur mbi shtrat ose mbi çfarëdo gjë tjetër, kur dikush e prek atë do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Në rast se një burrë bie në shtrat me të, papastërtia e saj kalon mbi të dhe ai do të jetë i papastër për shtatë ditë; dhe çdo shtrat mbi të cilin ai shtrihet, do të jetë i papastër.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Në qoftë se një grua ka një fluks gjaku prej disa ditësh jashtë kohës së papastërtisë së zakoneve, ose fluksi vazhdon tej kohës së duhur, ajo do të jetë e papastër për gjithë ditët e fluksit të papastër, ashtu si është në ditët e papastërtisë së saj të zakoneve.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Çdo shtrat mbi të cilin shtrihet gjatë ditëve të fluksit të saj, do të jetë për të si shtrati i zakoneve të saj; dhe çdo gjë mbi të cilën ajo ulet do të ketë po atë papastërti të zakoneve të saj.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Kushdo që prek këto gjëra do të jetë i papastër; do të lajë rrobat e tij dhe do të lahet në ujë; do të jetë i papastër deri në mbrëmje.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por pas pastrimit të saj nga fluksi, do të numërojë shtatë ditë, dhe pastaj do të jetë e pastër.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ditën e tetë do të marrë dy turtuj ose dy pëllumba të rinj dhe do t'ia çojë priftit në hyrje të çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Prifti do ta ofrojë njërin prej tyre si flijim për mëkatin dhe tjetrin si holokaust; prifti do të kryejë për të shlyerjen, përpara Zotit, të fluksit që e bënte të papastër.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Kështu do t'i mbani të ndarë bijtë e Izraelit nga ajo që i ndot, që të mos vdesin për shkak të papastërtisë së tyre, duke ndotur tabernakullin tim që ndodhet midis tyre.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Ky është ligji për atë që ka një fluks dhe për atë që ka një lëshim fare, gjë që e bën të papastër,</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>dhe për gruan që vuan për shkak të zakoneve të saja periodike, për burrin ose gruan që ka një fluks dhe për burrin që bie në shtrat me një grua të papastër".</para>
<chapter number="16" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli Moisiut mbas vdekjes së dy bijve të Aaronit, që vdiqën kur u paraqitën para Zotit me zjarr të ndaluar.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Zoti i tha Moisiut: "Foli Aaronit, vëllait tënd, dhe thuaji të mos hyjë në çfarëdo kohe në shenjtërore, përtej perdes, përpara pajtuesit që ndodhet mbi arkë, që të mos vdesë, sepse unë do të shfaqem në renë mbi pajtuesin.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Aaroni do të hyjë në shenjtërore në këtë mënyrë; do të marrë një dem të vogël për flijimin për mëkatin dhe një dash për holokaustin.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Do të veshë tunikën e shenjtë prej liri dhe do të mbajë mbi trupin e tij pantallona prej liri; do të ngjeshë brezin prej liri dhe do ta vërë mbi kokë çallmën prej liri. Këto janë veshjet e shenjta; ai do t'i veshë pasi ta ketë larë trupin me ujë.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nga asambleja e bijve të Izraelit do të marrë dy cjep për flijimin e mëkatit dhe një dash për holokaustin.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Aaroni do të ofrojë demin e vogël për flijimin e mëkatit, që e ka për vete, dhe do të bëjë shlyerjen për vete dhe për shtëpinë e tij.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Pastaj do t'i marrë të dy cjeptë dhe do t'i paraqesë përpara Zotit në hyrje të çadrës së mbledhjes.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Aaroni do t'i hedhë në short dy cjeptë: njëri prej tyre do të caktohet për Zotin dhe tjetri do të shërbejë si cjap për shlyerjen e fajit.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Aaroni do të afrojë cjapin e caktuar për Zotin dhe do ta ofrojë si flijim për mëkatin;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>por cjapi i caktuar si cjap fajshlyes do të paraqitet i gjallë para Zotit, me qëllim që mbi të të bëhet shlyerja dhe për ta çuar pastaj në shkretëtirë si cjap fajshlyes.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aaroni do të ofrojë, pra, demin e vogël të flijimit për mëkatin dhe do të bëjë shlyerjen për vete dhe për shtëpinë e tij; dhe do ta therë demin e vogël të flijimit për mëkatin për vete.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Pastaj do të marrë një temjanicë plot me qymyr të ndezur të marrë nga altari përpara Zotit dhe do t'i ketë duart e tij të mbushura me temjan të parfumuar në pluhur, dhe do të çojë çdo gjë matanë velit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do ta vërë temjanin mbi zjarr përpara Zotit, me qëllim që reja e temjanit të mbulojë pajtuesin që është mbi dëshminë; kështu ai nuk do të vdesë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pastaj do të marrë ca gjak të demit të vogël dhe do ta spërkatë me gishtin e tij mbi pajtuesin nga ana lindore, do të spërkatë shtatë herë edhe pak gjak me gishtin e tij përpara pajtuesit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj do të therë cjapin e flijimit për mëkatin, që është për popullin, dhe do të çojë gjakun e tij matanë velit; dhe do të bëjë me këtë gjak atë që ka bërë me gjakun e demit të vogël; do ta spërkatë mbi pajtuesin dhe para pajtuesit.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Kështu do të bëjë shlyerjen për shenjtëroren, për shkak të papastërtive të bijve të Izraelit, të shkeljeve të tyre dhe të të gjitha mëkateve të tyre. Do të veprojë në të njëjtën mënyrë për çadrën e mbledhjes, që mbetet midis tyre, në mes të papastërtive të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Në çadrën e mbledhjes, kur ai do të hyjë në shenjtëroren për të bërë shlyerjen, nuk do të ketë njeri, derisa ai të ketë dalë dhe të ketë bërë shlyerjen për veten, për shtëpinë e tij dhe për tërë asamblenë e Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ai do të dalë drejt altarit që ndodhet para Zotit dhe do të bëjë shlyerjen për të: do të marrë ca gjak nga demi i vogël dhe ca gjak nga cjapi dhe do ta vërë mbi brirët e altarit rreth e qark.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pastaj do të spërkatë ca gjak mbi të me gishtin e tij shtatë herë me radhë; kështu do ta pastrojë dhe do ta shenjtërojë nga papastërtitë e bijve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Kur të ketë mbaruar së kryeri shlyerjen për shenjtëroren, për çadrën e mbledhjes dhe për altarin, do të afrojë cjapin e gjallë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Aaroni do të vendosë të dyja duart e tij mbi kokën e cjapit të gjallë dhe do të rrëfejë mbi të tërë padrejtësitë e bijve të Izraelit, të gjitha shkeljet e tyre, tërë mëkatet e tyre, dhe do t'i vërë mbi kokën e cjapit; pastaj do ta çojë në shkretëtirë me anë të një njeriu të zgjedhur enkas.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Cjapi do të mbartë mbi vete në tokë të vetmuar të gjitha padrejtësitë e tyre dhe ai njeri do ta lërë të shkojë në shkretëtirë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj Aaroni do të hyjë në çadrën e mbledhjes, do të zhveshë rrobat e tij prej liri që kishte veshur për të hyrë në shenjtërore dhe do t'i lërë aty.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Do të lajë trupin e tij me ujë në një vend të shenjtë, do të veshë rrobat e tij dhe do të dalë për të ofruar holokaustin e tij dhe holokaustin e popullit, dhe do të bëjë shlyerjen për vete dhe për popullin.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pastaj do të tymosë mbi altar dhjamin e flijimit për mëkatin.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ai që e ka lëshuar cjapin, e zgjedhur si cjap fajshlyes, do të lajë rrobat e tij dhe trupin e tij me ujë dhe, mbas kësaj mund të kthehet në kamp.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Do të çohen pas kësaj jashtë kampit demi i vogël i flijimit për mëkatin dhe cjapi i flijimit për mëkatin, gjaku i të cilit është çuar në shenjtërore për të bërë shlyerjen; dhe do të djegin në zjarr lëkurët, mishin dhe ndyrësitë e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Pastaj ai që i djeg do të lajë rrobat dhe trupin e tij me ujë; pas kësaj, ai mund të kthehet në kamp.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Ky do të jetë për ju një ligj i përjetshëm: në muajin e shtatë, ditën e dhjetë të muajit, do të përulni shpirtrat tuaj dhe nuk do të kryeni asnjë punë, as ai që ka lindur në vend as i huaji që banon midis jush.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Sepse atë ditë prifti do të bëjë shlyerjen për ju, për t'ju pastruar, me qëllim që të jeni të pastruar nga tërë mëkatet tuaja përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Është për ju një e shtunë madhështore pushimi dhe ju do të përulni shpirtrat tuaj; është një ligj i përjetshëm.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Prifti, që është vajosur dhe që është shenjtëruar për të shërbyer si prift në vend të atit të tij, do të bëjë shlyerjen dhe do të veshë rrobat prej liri, rrobat e shenjta.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Ai do të bëjë shlyerjen për shenjtëroren e shenjtë; do të bëjë shlyerjen për çadrën e mbledhjes dhe për altarin, do të bëjë njëkohësisht shlyerjen për priftërinjtë dhe për tërë popullin e asamblesë.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Ky do të jetë për ju një ligj i përjetshëm, për të shlyer mëkatet e bijve të Izraelit për të gjitha mëkatet e tyre, një herë në vit". Dhe Moisiu bëri ashtu siç e kishte urdhëruar Zoti.</para>
<chapter number="17" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Foli Aaronit, bijve të tij dhe të gjithë bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Kjo është ajo që Zoti ka urdhëruar, duke thënë:</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Kushdo nga shtëpia e Izraelit ther një ka ose një qengj apo një dhi brenda kampit, ose jashtë kampit,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>dhe nuk e çon në hyrjen e çadrës së mbledhjes për ta paraqitur si një ofertë për Zotin përpara tabernakullit të Zotit, do të mbahet si fajtor gjaku; ka derdhur gjak dhe ky njeri do të shfaroset në mes të popullit të tij;</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>dhe kjo me qëllim që bijtë e Izraelit, në vend që të flijojnë flitë e tyre në fusha, t'ia çojnë Zotit në hyrje të çadrës së mbledhjes, priftit, dhe t'ia ofrojnë Zotit si flijim falënderimi.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Prifti do të spërkasë gjakun mbi altarin e Zotit, në hyrje të çadrës së mbledhjes, dhe do të tymosë dhjamin me erë shumë të këndshme për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ata nuk do t'i ofrojnë më flijimet e tyre demonëve, prapa të cilëve janë poshtëruar. Ky do të jetë për ta një ligj i përjetshëm, për gjithë brezat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>U thuaj akoma: "Cilido burrë i shtëpisë së Izraelit ose nga të huajt që banojnë midis jush të ofrojë një holokaust apo një flijim,</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>dhe po të mos e çojë në hyrjen e çadrës së mbledhjes për t'ia ofruar Zotit, ky njeri do të shfaroset në mes të popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Në rast se dikush nga shtëpia e Izraelit apo nga të huajt që banojnë midis jush ha çfarëdo lloj gjaku, unë do ta kthej fytyrën time kundër atij që ha gjak dhe do ta shfaros në mes të popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sepse jeta e mishit është në gjak. Prandaj ju kam urdhëruar ta vini mbi altar për të bërë shlyerjen për jetën tuaj, sepse është gjaku që bën shlyerjen e fajit për jetën.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Prandaj u kam thënë bijve të Izraelit: asnjëri prej jush nuk ka për të ngrënë gjak; as i huaji që banon midis jush nuk ka për të ngrënë gjak".</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dhe në qoftë se ndonjë prej bijve të Izraelit ose të të huajve që banojnë midis jush zë në gjah një kafshë ose një zog që mund të hahet, do të derdhë gjakun e tij dhe do ta mbulojë me dhe;</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>sepse është jeta e çdo mishi; gjaku i tij mban jetën e tij. Prandaj u kam thënë bijve të Izraelit: "Nuk do të hani gjakun e asnjë mishi, sepse jeta e çdo mishi është gjaku i tij; kushdo që do ta hajë do të shfaroset".</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe çfarëdo personi, qoftë i lindur në vend apo i huaj, që ha një kafshë të ngordhur në mënyrë natyrale apo të shqyer, do të lajë rrobat dhe do të lahet vetë me ujë, dhe ka për të qenë i papastër deri në mbrëmje; pastaj do të jetë i pastër.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por në rast se nuk lan rrobat e tij dhe nuk lan trupin e tij, do të mbajë fajin e paudhësisë së tij".</para>
<chapter number="18" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nuk do të bëni siç bëjnë në vendin e Egjiptit, ku keni banuar, dhe nuk do të bëni siç bëjnë në vendin e Kanaanit ku po ju çoj; ju nuk do të ndiqni zakonet e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Do të zbatoni dekretet e mia dhe do të respektoni statutet e mia, duke iu përmbajtur atyre. Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do të respektoni statutet dhe dekretet e mia, me anën e të cilave, kushdo që i zbaton në praktikë, ka për të jetuar. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Asnjë nga ju nuk do t'i afrohet ndonjë të afërmi nga gjaku për të zbuluar lakuriqësinë e tij. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e atit tënd apo lakuriqësinë e nënës sate; ajo është nëna jote; nuk do të zbulosh lakuriqësinë e saj.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e gruas së atit tënd; ajo është lakuriqësia e atit tënd.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e motrës sate, bijë e atit tënd ose bijë e nënës sate, qoftë e lindur në shtëpi ose jashtë saj.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e bijës së birit tënd apo të bijës së bijës sate, sepse lakuriqësia e tyre është vetë lakuriqësia jote.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e bijës së gruas të atit tënd, e lindur nga ati yt; është motra jote; mos zbulo lakuriqësinë e saj.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e motrës së atit tënd; është një e afërme e ngushtë e atit tënd.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e motrës së nënës sate, sepse është një e afërme e ngushtë e nënës sate.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e vëllait të atit tënd; nuk do t'i afrohesh gruas së tij; ajo është halla jote.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e nuses së birit tënd; ajo është gruaja e djalit tënd; mos zbulo lakuriqësinë e saj.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e gruas së vëllait tënd; është lakuriqësia e vëllait tënd.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e një gruaje dhe të bijës së saj; nuk do të marrësh bijën e birit të saj, as bijën e bijës së saj për të zbuluar lakuriqësinë; janë të afërm të ngushtë të saj; është një incest.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nuk do të marrësh një grua bashkë me të motrën për ta bërë shemër, duke zbuluar lakuriqësinë e saj ndërsa tjetra është akoma gjallë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nuk do t'i afrohesh një gruaje për të zbuluar lakuriqësinë e saj në periudhën e papastërtisë së saj të shkaktuar nga zakonet.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nuk do të kesh marrëdhënie seksuale me gruan e fqinjit tënd për t'u ndotur me të.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Nuk do të lejosh që asnjë prej trashëgimtarëve të tu t'i ofrohet Molekut; dhe nuk do të përdhosësh emrin e Perëndisë tënd. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nuk do të kesh marrëdhënie seksuale me një burrë, ashtu si bëhet me një grua; është një gjë e neveritshme.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Nuk do të bashkohesh me asnjë kafshë duke u ndotur me të; gjithashtu asnjë grua të mos i afrohet një kafshe për t'u bashkuar me të; është një degjenerim i neveritshëm.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Mos u ndotni me asnjë nga këto gjëra, sepse me gjithë këto gjëra janë ndotur kombet që po bëhem gati t'i përzë përpara jush.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vendi është ndotur; prandaj unë do ta dënoj për paudhësinë e tij, dhe vendi do të vjellë banorët e tij.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Ju, pra, do të respektoni statutet dhe dekretet e mia dhe nuk do të kryeni asnjë nga ato gjëra të neveritshme, as ai që ka lindur në vend ashtu edhe i huaji që banon midis jush,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>(sepse të gjithë këto gjëra të neveritshme i kanë bërë banorët e vendit që ishin para jush, dhe vendi është ndotur),</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>që edhe ju, po të jetë se e ndotni, vendi të mos ju vjellë ashtu si ka vjellë kombin që ishte para jush.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sepse cilido që kryen ndonjë prej këtyre gjërave të neveritshme, personat që i kryejnë do të shfarosen në mes të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Do të respektoni, pra, urdhërimet e mia, nuk do të ndiqni asnjë nga zakonet e neveritshme që janë para jush dhe nuk do të ndoteni me to. Unë jam Zoti, Perëndia juaj".</para>
<chapter number="19" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Foli tërë asamblesë së bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Jini të shenjtë, sepse unë Zoti, Perëndia juaj, jam i shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Secili prej jush të respektojë nënën dhe atin e tij, po kështu të respektojë të shtunat e mia. Unë jam Zoti Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mos iu drejtoni idhujve dhe mos bëni perëndi me metal të shkrirë. Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Kur t'i ofroni një flijim falënderimi Zotit, do ta ofroni në mënyrë që të pëlqehet.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do të hahet po atë ditë që e ofroni dhe ditën vijuese; dhe në rast se mbetet diçka deri në ditën e tretë, do ta digjni me zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Në rast se hahet ndonjë pjesë e tij ditën e tretë është një gjë e neveritshme; flijimi nuk do të pëlqehet.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prandaj kushdo që e ha do të rëndohet me fajin e paudhësisë së tij, sepse ka përdhosur atë që është e shenjtë për Zotin; ky njeri do të shfaroset në mes të popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kur do të korrni tokat tuaja, nuk do të korrësh deri në cepat e arës sate dhe nuk do të mbledhësh kallinjtë që kanë mbetur pas korrjes sate;</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>dhe në vreshtin tënd nuk do të kthehesh prapë, as do të mbledhësh bistakët e mbetur nga vreshti yt; do t'i lësh për të varfrin dhe për të huajin. Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nuk do të vidhni, nuk do të gënjeni dhe nuk do të mashtroni njëri-tjetrin.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nuk do të bëni betim të rremë në emrin tim, nuk do të përdhosni emrin e Perëndisë tuaj. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Nuk do të mundosh fqinjin tënd dhe as do ta vjedhësh; mëditjen e punëtorit mos e mbaj te ti deri në mëngjesin vijues.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuk do të mallkosh të shurdhrin dhe nuk do të vësh asnjë pengesë para të verbrit, por do të kesh frikë nga Perëndia yt. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nuk do të bësh padrejtësi gjatë gjykimit; nuk do të tregohesh i anshëm me të varfrin as do të nderosh personat e fuqishëm; por do të gjykosh të afërmin tënd me drejtësi.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Nuk do të shkosh e të sillesh duke shpifur nëpër popullin tënd, as do të mbash qëndrim kundër jetës të të afërmit tënd. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Nuk do të urresh vëllanë tënd në zemrën tënde; qorto gjithashtu fqinjin tënd, por mos u ngarko me asnjë mëkat për shkak të tij.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Nuk do të hakmerresh dhe nuk do të mbash mëri kundër bijve të popullit tënd, por do ta duash të afërmin tënd si veten tënde. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Të respektoni statutet e mia. Nuk do të bashkosh kafshë të llojeve të ndryshme; nuk do të mbjellësh arën tënde me lloje të ndryshme farërash, nuk do të veshësh asnjë palë rroba të endura me materiale të ndryshme.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Në qoftë se dikush ka marrëdhënie seksuale me një grua që është skllave e premtuar një njeriu, por që nuk është shpenguar dhe nuk ka fituar lirinë, do të dënohen që të dy, por nuk do të dënohen me vdekje, sepse ajo nuk ishte e lirë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Burri do t'i çojë Zotit, në hyrje të çadrës së mbledhjes, një dash si fli për shkeljen;</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>dhe me dashin e flijimit për shkeljen prifti do të bëjë për të shlyerjen përpara Zotit për mëkatin që ai ka kryer; dhe mëkati që ai ka kryer do t'i falet.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Kur të hyni në vendin tuaj dhe të keni mbjellë lloj-lloj drurësh frutorë, do t'i konsideroni frutat e tyre si të parrethprera; për tre vjet do të jenë për ju si të parrethprera; prandaj nuk duhet të hahen.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por vitin e katërt të gjitha frutat e tyre do të jenë të shenjtëruara, do të jenë për lavdinë e Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Vitin e pestë do të hani frutat e tyre, me qëllim që prodhimi i tyre të mund të rritet. Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Nuk do të hani asgjë që përmban gjak. Nuk do të zbatoni asnjë lloj shortarie ose magjie.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Nuk do t'i prisni rrumbullak flokët anëve të kokës, as do të shkurtosh fundin e mjekrës sate.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nuk do të bëni asnjë prerje në mishin tuaj për një të vdekur, nuk do të bëni asnjë tatuazh mbi trupin tuaj. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Mos e ndot bijën tënde duke e bërë kurvë, që vendi të mos jepet pas kurvërisë dhe të mos mbushet me prapësi.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Të respektoni të shtunat e mia dhe do të keni respekt për shenjtëroren time. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Mos iu drejtoni mediumeve dhe magjistarëve; mos u konsultoni për të mos u ndotur me anë të tyre. Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Çohu në këmbë para atij që ka kokën të zbardhur, nderoje plakun dhe ki frikë nga Perëndia yt. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Kur një i huaj banon bashkë me ju në vendin tuaj, mos e trajtoni keq.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Të huajin që banon midis jush ta trajtoni njëlloj si ai që ka lindur midis jush; ti do ta duash si veten tënde, sepse edhe ju ishit të huaj në vendin e Egjiptit. Unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Nuk do të bëni padrejtësi në gjykime, për sa u përket masave të gjatësisë, të peshës dhe të kapacitetit.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Do të keni peshore të sakta, pesha të sakta, efa të saktë, hin të saktë. Unë jam Zoti, Perëndia juaj që ju nxori nga vendi i Egjiptit.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Do të respektoni, pra, të gjitha statutet dhe dekretet e mia dhe do t'i vini në zbatim. Unë jam Zoti.</para>
<chapter number="20" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Do t'u thuash bijve të Izraelit: Cilido nga bijtë e Izraelit ose nga të huajt që banojnë në Izrael do që t'i japë Molekut ndonjë nga trashëgimtarët e tij, do të dënohet me vdekje; populli i vendit do ta vrasë me gurë.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Unë vetë do ta kthej fytyrën time kundër këtij njeriu dhe do ta shfaros në mes të popullit të tij, sepse i ka dhënë Molekut disa nga trashëgimtarët e tij për të ndotur shenjtëroren time dhe për të përdhosur emrin tim të shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Dhe në rast se populli i vendit mbyll sytë para këtij njeriu, kur ai i jep trashëgimtarët e tij Molekut, dhe nuk e dënon me vdekje,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>do të jem unë që do ta kthej fytyrën time kundër këtij njeriu dhe kundër familjes së tij, do ta shfaros në mes të popullit të tij atë dhe tërë ata që kurvërohen me të, duke u shitur para Molekut.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Dhe në rast se një person u drejtohet mediumeve dhe magjistarëve për t'u kurvëruar pas tyre, unë do ta kthej fytyrën time kundër këtij personi dhe do ta shfaros në mes të popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Shenjtërohuni, pra, dhe qofshi të shenjtë, sepse unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Respektoni statutet e mia dhe i vini në zbatim. Unë jam Zoti që ju shenjtëron.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Kushdo që mallkon të atin ose të ëmën, do të dënohet me vdekje, sepse ka mallkuar të atin o të ëmën; gjaku i tij do të bjerë mbi të.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Në rast se ndonjëri shkel kurorën me gruan e një tjetri, në qoftë se shkel kurorën me gruan e fqinjit të tij, shkelësi dhe shkelësja e kurorës do të dënohen me vdekje.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Në qoftë se dikush bie në shtrat me gruan e atit të tij, ai zbulon lakuriqësinë e të atit; prandaj që të dy do të dënohen pa tjetër me vdekje; gjaku i tyre do të bjerë mbi ta.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Në rast se dikush bie në shtrat me nusen e birit të tij, që të dy do të dënohen me vdekje; kanë kryer një degjenerim të neveritshëm; gjaku i tyre do të bjerë mbi ta.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Në qoftë se dikush ka marrëdhënie seksuale me një burrë ashtu si ato që bëhen me një grua, që të dy kanë kryer një degjenerim të neveritshëm, do të dënohen pa tjetër me vdekje; gjaku i tyre do të bjerë mbi ta.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Në qoftë se dikush merr për grua bijën dhe nënën e saj, kemi një incest; do të digjen në zjarr si ai ashtu dhe ato, me qëllim që të mos ketë incest midis jush.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Në rast se një burrë bashkohet me një kafshë, ai do të dënohet me vdekje; do të vritet edhe kafsha.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Në rast se një grua i afrohet një kafshe për t'u bashkuar me të, do të vrasësh gruan dhe kafshën; do të dënohen pa tjetër me vdekje; gjaku i tyre do të bjerë mbi ta.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Në qoftë se dikush merr motrën e vet, bijën e atit të tij ose bijën e nënës së tij dhe sheh lakuriqësinë e saj dhe ajo sheh lakuriqësinë e tij, ky është një turp; të dy do të shfarosen në sytë e bijve të popullit të tyre; ai ka zbuluar lakuriqësinë e motrës së vet; do të mbajë dënimin e paudhësisë së tij.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Në rast se dikush bie në shtrat me një grua gjatë kohës së zakoneve të saj dhe zbulon lakuriqësinë e saj, ai ka zbuluar fluksin e saj dhe ajo ka zbuluar fluksin e gjakut të vet; që të dy do të shfarosen në mes të popullit të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Nuk do të zbulosh lakuriqësinë e motrës së nënës sate ose të motrës së atit tënd, sepse në këtë mënyrë zbulohet lakuriqësia e një të afërmi të një gjaku; që të dy do të mbajnë dënimin e paudhësisë së tyre.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Në qoftë se dikush bie në shtrat me gruan e ungjit të tij, ai zbulon lakuriqësinë e ungjit të tij; që të dy do të mbajnë dënimin për mëkatin e tyre; do të vdesin pa fëmijë.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Në qoftë se dikush merr gruan e vëllait të tij, kjo është një gjë e papastër; ai ka zbuluar lakuriqësinë e vëllait të tij; nuk do të kenë fëmijë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do të respektoni, pra, të gjitha statutet dhe dekretet e mia dhe do t'i vini në zbatim, me qëllim që vendi ku po ju çoj të banoni të mos ju vjellë jashtë.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dhe nuk do të ndiqni zakonet e kombeve që unë po bëhem gati t'i përzë përpara jush; ata i kanë bërë tërë këto gjëra, prandaj unë i urrej.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Por juve ju thashë: Ju do të shtini në dorë vendin e tyre; do t'ju jap si pronë; është një vend ku rrjedh qumësht dhe mjaltë. Unë jam Zoti, Perëndia juaj, që ju ka ndarë nga popujt e tjerë.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Do të dalloni, pra, kafshët e pastra nga ato të papastra, zogjtë e pastër nga ata të papastër, dhe nuk do bëheni të neveritshëm duke ngrënë kafshë, zogj o çfarëdo gjë që hiqet zvarrë mbi tokë dhe që unë i kam veçuar për ju si të papastra.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dhe do të jeni të shenjtë për mua, sepse unë, Zoti, jam i shenjtë, dhe ju kam ndarë nga popujt e tjerë me qëllim që të jeni të mitë.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Në qoftë se një burrë apo një grua është medium apo magjistar, ata do të dënohen pa tjetër me vdekje; do t'i vrisni me gurë; gjaku i tyre do të bjerë mbi ta".</para>
<chapter number="21" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i tha akoma Moisiut: "Folu priftërinjve, bijve të Aaronit, dhe u thuaj: Asnjë prift të mos ndotet për një të vdekur në mes të popullit të tij,</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>veç se po të jetë një i afërm i tij i një gjaku: nëna, ati, biri, bija, vëllai</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>dhe motra e tij ende e virgjër që jeton me të, dhe që nuk është martuar ende; për atë mund të ndotet.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Duke qenë një udhëheqës në mes të popullit të tij, nuk do të ndotet duke përdhosur veten e tij.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Priftërinjtë nuk do të bëjnë tonsurën mbi kokën e tyre, nuk do të rruajnë mjekrën e tyre dhe nuk do të bëjnë prerje mbi mishin e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do të jenë të shenjtë për Perëndinë e tyre dhe nuk do të përdhosin emrin e Perëndisë së tyre, sepse i ofrojnë flijime Zotit, të përgatitura me zjarr dhe bukën Perëndisë së tyre; prandaj do të jenë të shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nuk do të marrin për grua një kurvë, as edhe një grua faqenxirë; nuk do të marrin një grua të ndarë nga burri, sepse janë të shenjtë ndaj Perëndisë së tyre.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ti do ta konsiderosh priftin të shenjtë, sepse ai i ofron bukën Perëndisë tënd; ai ka për të qenë i shenjtë për ty, sepse unë, Zoti që ju shenjtëroj, jam i shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Në rast se bija e një prifti humb nderin duke u bërë kurvë, ajo turpëron të atin: ajo do të digjet me zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Por ai që është kryeprift midis vëllezërve të tij, mbi kokën e të cilit është vënë vaji i vajosjes dhe që është shenjtëruar për të veshur rrobat e shenjta, nuk do të zbulojë kokën dhe nuk do të shqyejë rrobat.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Nuk do t'i afrohet asnjë kufome; nuk do të ndotet as për të atin, as për të ëmën.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Nuk do të dalë nga shenjtërorja dhe nuk do të përdhosë shenjtëroren e Perëndisë së tij, sepse shenjtërimi i vajosjes nga ana e Perëndisë është mbi të. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Do të marrë për grua një virgjëreshë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuk do të marrë as grua të ve, as të ndarë nga burri, as grua faqenxirë, as kurvë; por do të marrë për grua një virgjëreshë nga populli i tij.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nuk do të turpërojë trashëgimtarët e tij në mes të popullit; sepse unë jam Zoti që ju shenjtëron".</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>"Foli Aaronit dhe i thuaji: Në brezat e ardhshëm asnjë burrë nga fisi yt, që ka ndonjë gjymtim, nuk do të mund të afrohet për të ofruar bukën e Perëndisë së tij;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>sepse asnjë njeri që ka ndonjë gjymtim nuk do të mund të afrohet: as i verbri, as i çali as ai që ka një fytyrë të përçudnuar, ose ka një gjymtyrë të deformuar,</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>një thyerje të këmbës apo të dorës,</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>as gungaçi as shkurtabiqi as ai që ka një njollë në sy apo një ekzemë, a zgjeben apo herdhet të shtypura.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Asnjë burrë nga fisi i priftit Aaron që ka ndonjë gjymtim nuk do të afrohet për t'i ofruar flijimet e bëra me zjarr Zotit. Ka një gjymtim; të mos afrohet për të ofruar bukën e Perëndisë së tij.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Ai do të mund të hajë bukën e Perëndisë së tij, gjëra shumë të shenjta dhe gjëra të shenjta;</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>nuk do t'i afrohet velit as edhe altarit, sepse ka një gjymtim. Nuk do të përdhosë vendet e mia të shenjta, sepse unë jam Zoti që i shenjtëroj".</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Dhe Moisiu ia tha këto gjëra Aaronit, bijve të tij dhe gjithë bijve të Izraelit.</para>
<chapter number="22" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu Aaronit dhe bijve të tij që të heqin dorë nga gjërat e shenjta që më janë shenjtëruar nga bijtë e Izraelit dhe të mos përdhosin emrin tim të shenjtë. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>U thuaj atyre: "Cilido burrë i fisit tuaj që në brezat e ardhshme do t'u afrohet në gjendje papastërtie gjërave të shenjta, që bijtë e Izraelit ia kanë shenjtëruar Zotit, do të shfaroset nga prania ime. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Asnjë burrë nga fisi i Aaronit, i sëmurë nga lebra ose me fluks qoftë, nuk do të hajë gjëra të shenjta derisa të bëhet i pastër. Gjithashtu ai që prek çfarëdo gjë që është bërë e papastër nga kontakti me një kufomë, apo ai që ka pasur një lëshim fare,</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>ose ai që ka prekur një zvarranik që e ka bërë të papastër, ose një njeri që i ka komunikuar një papastërti të çfarëdo lloji,</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>personi që ka prekur këto gjëra do të jetë i papastër deri në mbrëmje dhe nuk ka për të ngrënë gjëra të shenjta para se të ketë larë trupin e tij me ujë;</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>mbas perëndimit të diellit do të jetë i pastër dhe do të mund të hajë gjëra të shenjta, sepse janë ushqimi i tij.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Prifti nuk do të hajë mish kafshe të ngordhur në mënyrë të natyrshme apo të shqyer, për të mos u bërë i papastër. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Priftërinjtë do të respektojnë, pra, atë që kam urdhëruar, përndryshe do të mbajnë dënimin e mëkatit të tyre dhe do të vdesin sepse kanë përdhosur gjërat e shenjta. Unë jam Zoti që i shenjtëroj.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Asnjë i huaj nuk do të hajë gjëra të shenjta; as një mik i priftit, as një rrogëtar nuk do të mund të hajë gjërat e shenjta.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por në rast se prifti ble një person me paratë e tij, ky do të mund të hajë nga ky ushqim ashtu si edhe ata që kanë lindur në shtëpinë e tij; këta mund të hanë nga ushqimi i tij.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Bija e priftit që është martuar me një të huaj nuk do të hajë gjëra të shenjta të ofruara për ngritje.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por në qoftë se bija e priftit ka mbetur e ve, apo është ndarë nga burri dhe nuk ka fëmijë, dhe është kthyer të rrijë me të atin ashtu si kur ishte e re, do të mund të hajë nga buka e atit të saj; po asnjë i huaj nuk do ta hajë atë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Në qoftë se dikush ha gabimisht një gjë të shenjtë, do t'i japë priftit gjënë e shenjtë, duke i shtuar një të pestën.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Priftërinjtë nuk do të përdhosin, pra, gjërat e shenjta të bijve të Izraelit, që ata i ofrojnë Zotit për ngritje,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>dhe nuk do të bëjnë që ata të mbajnë dënimin e mëkatit për të cilin do të bëheshin fajtorë, duke ngrënë gjërat e tyre të shenjta; sepse unë, Zoti, i shenjtëroj"".</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>"Folu Aaronit, bijve të tij dhe gjithë bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Kushdo nga shtëpia e Izraelit ose nga të huajt në Izrael, që paraqet si holokaust për Zotin një ofertë për çfarëdo kushti ose çfarëdo dhurate sipas dëshirës;</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>për të qenë i mirëpritur, do të ofrojë një mashkull, pa të meta, të marrë nga qetë, nga dhentë apo nga dhitë.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Nuk do të ofroni asgjë që ka një të metë, sepse nuk do të ishte e pëlqyer.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kur dikush i ofron Zotit një flijim falënderimi, që është marrë nga kopeja apo nga tufa, qoftë për të përmbushur një kusht, qoftë si ofertë vullnetare, viktima për t'u pëlqyer duhet të jetë e përsosur; nuk duhet të ketë asnjë të metë.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nuk do t'i ofroni Zotit një viktimë të verbër, të çalë apo të gjymtuar, apo që ka ulcera, ekzemë ose zgjebe; dhe nuk do të bëni mbi altar flijime me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Do të mund të paraqesësh si ofertë vullnetare një ka ose një dele që ka një këmbë shumë të gjatë apo shumë të shkurtër; por si kusht nuk do të ishte i mirëpritur.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Nuk do t'i ofrosh Zotit asnjë kafshë me herdhe të vrara, a të shtypura, të këputura apo të prera; flijime të tilla nuk do të bëni në vendin tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nuk do pranoni nga i huaji asnjë nga këto viktima për ta ofruar si bukë të Perëndisë tuaj, sepse në to ka gjymtime dhe të meta; nuk do të pëlqeheshin për ju.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>"Kur do të lindë një viç, a një qengj a një kec, do ta lini shtatë ditë me të ëmën; nga dita e tetë e tutje do të pëlqehet si flijim i bërë me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Nuk do të therni një lopë apo një dele me gjithë të voglin e saj në të njëjtën ditë.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Kur do t'i ofroni Zotit një flijim falënderimi, paraqiteni në mënyrë që të pëlqehet.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Viktima do të hahet po atë ditë; nuk do të lini asgjë deri në mëngjes. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Do të respektoni, pra, urdhërimet e mia dhe do t'i vini në zbatim. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Nuk do të përdhosni emrin tim të shenjtë, por do të shenjtërohem në mes të bijve të Izraelit. Unë jam Zoti që ju shenjtëron,</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>që ju nxori nga vendi i Egjiptit për të qenë Perëndia juaj. Unë jam Zoti".</para>
<chapter number="23" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Ja festat e Zotit, që ju do t'i shpallni si mbledhje të shenjta. Festat e mia janë këto:</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Do të punohet gjashtë ditë, por dita e shtatë është një e shtunë pushimi dhe mbledhjeje të shenjtë. Atë ditë nuk do të bëni asnjë punë; është e shtuna e shenjtëruar Zotit në të tëra vendet ku do të banoni.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Këto janë festat e Zotit, mbledhjet e shenjta që ju do t'i shpallni në kohën e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Muajin e parë, ditën e katërmbëdhjetë të muajit, midis dy mbrëmjeve, bien Pashkët e Zotit;</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>dhe ditën e pesëmbëdhjetë të po atij muaji bie festa e bukës së ndorme për nder të Zotit; për shtatë ditë do të hani bukë të ndorme.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ditën e parë do të bëni një mbledhje të shenjtë; nuk do të bëni atë ditë asnjë punë të rëndë;</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>dhe për shtatë ditë do t'i ofroni Zotit flijime të bëra me zjarr. Ditën e shtatë do të bëhet një mbledhje e shenjtë; gjatë asaj dite nuk do të bëni asnjë punë të rëndë".</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj: Kur do të hyni në vendin që unë po ju jap dhe do të kryeni të korrat, do t'i çoni priftit një demet si prodhim i parë i korrjes suaj;</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Ai do ta tundë demetin përpara Zotit për ju, me qëllim që të pëlqehet; prifti do ta tundë një ditë pas së shtunës.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ditën gjatë së cilës do të tundni demetin, do t'i ofroni një qengj motak, pa të meta, si holokaust për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Blatimi i ushqimit që do ta shoqërojë do të jetë dy të dhjeta të efës majë mielli të përzier me vaj, si flijim i bërë me zjarr, me një erë të këndshme për Zotin; libacioni do të jetë një çerek hin verë.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Nuk do të hani as bukë, as grurë të pjekur, as kallëza të freskëta, deri në atë ditë, derisa të mos keni çuar ofertën e Perëndisë tuaj. Ky është një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaja, në të gjitha vendet ku do të banoni.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Nga dita pas së shtunës, domethënë nga dita që keni çuar demetin e ofertës së tundur, do të numëroni shtatë të shtuna të plota.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Do të numëroni pesëdhjetë ditë deri në ditën pas së shtunës së shtatë, pastaj do t'i ofroni Zotit një blatim të ri ushqimi.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do të çoni në banesat tuaja dy bukë për një ofertë të tundur prej dy të dhjeta të efës majë mielli; ato do të jenë pjekur me maja, si prodhime të para të ofruara për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Së bashku me këto bukë do të ofroni shtatë qengja motakë pa të meta, një dem të vogël dhe dy desh; ata do të jenë një holokaust për Zotin së bashku me blatimet e tyre ushqimore dhe me libacionet e tyre; do të jetë një flijim me erë të këndshme i bërë me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Pastaj do të ofroni një cjap si fli për mëkatin dhe dy qengja motakë si flijim falënderimi.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Prifti do t'i tundë bashkë me bukën e prodhimit të parë dhe me dy qengjat, si ofertë e tundur përpara Zotit; ata do t'i shenjtërohen Zotit dhe do t'i takojnë priftit.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Po atë ditë do të shpallni një mbledhje të shenjtë. nuk do të bëni atë ditë asnjë punë të rëndë. Është një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaj, në të gjitha vendet ku do të banoni.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kur do të korrni të mbjellat e tokës suaj, nuk do të korrni deri në cepat e arës sate dhe nuk do të mblidhni kallinjtë që kanë mbetur pas; do t'i lini për të varfrin dhe për të huajin. Unë jam Zoti, Perëndia juaj".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj: Në muajin e shtatë, ditën e parë të muajit do të bëni një pushim solemn, një kremtim festiv të njoftuar me buri, një mbledhje të shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Nuk do të bëni në atë ditë asnjë punë të rëndë dhe do t'i ofroni Zotit disa flijime të bëra me zjarr".</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>"Dita e dhjetë e këtij muaji të shtatë do të jetë dita e shlyerjes së mëkateve. Do të ketë për ju një mbledhje të shenjtë; do të përulni shpirtin tuaj dhe do t'i ofroni Zotit një flijim të bërë me zjarr.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Gjatë kësaj dite nuk do kryeni asnjë punë, sepse është dita e shlyerjes për ju përpara Zotit, Perëndisë tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Sepse çdo njeri që në këtë ditë nuk përulet, do të shfaroset në mes të popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Dhe çdo person që gjatë kësaj dite do të bëjë çfarëdo pune, unë, këtë person do ta shfaros në mes të popullit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Nuk do të kryeni asnjë punë. Është një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaj, në të gjitha vendet ku do të banoni.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Do të jetë për ju një e shtunë pushimi, gjatë së cilës do të përulni shpirtin tuaj; ditën e nëntë të muajit, nga mbrëmja deri në mbrëmjen vijuese, do të kremtoni të shtunën tuaj".</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Dita e pesëmbëdhjetë e këtij muaji të shtatë do të jetë festa e kasolleve për shtatë ditë, për nder të Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Ditën e parë do të bëhet një mbledhje e shenjtë; nuk do të bëni gjatë kësaj dite asnjë punë të rëndë.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Shtatë ditë me radhë do t'i ofroni Zotit një flijim të bërë me zjarr. Ditën e tetë do të keni një mbledhje të shenjtë dhe do t'i ofroni Zotit një flijim të bërë me zjarr. Është dita e kuvendit madhështor, nuk do të bëni gjatë kësaj dite asnjë punë të rëndë.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Këto janë festat e Zotit që ju do t'i shpallni si mbledhje të shenjta, për t'i ofruar Zotit një flijim të bërë me zjarr, një holokaust dhe një blatim ushqimi, një viktimë dhe libacione, çdo gjë në ditën e caktuar,</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>përveç të shtunave të Zotit, përveç dhuratave dhe kushteve tuaja sipas dëshirës që do t'i paraqisni Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Përveç kësaj ditën e pesëmbëdhjetë të muajit të shtatë, kur të keni vjelur prodhimet e tokës, do të kremtoni një festë për Zotin shtatë ditë me radhë; dita e parë do të jetë një ditë pushimi dhe dita e tetë do të jetë gjithashtu një ditë pushimi.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Ditën e parë do të mblidhni frutat e drurëve madhështorë: degë palme, degë me gjethe të dendura dhe shelgje përrenjsh, dhe do të gëzoheni përpara Zotit, Perëndisë tuaj, shtatë ditë me radhë.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Do ta kremtoni këtë festë për nder të Zotit shtatë ditë për çdo vit. Është një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaj. Do ta kremtoni muajin e shtatë.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Do të banoni në kasolle shtatë ditë me radhë; të gjithë ata që kanë lindur në Izrael do të banojnë në kasolle,</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>me qëllim që pasardhësit tuaj të dinë që unë i kam detyruar bijtë e Izraelit të banojnë në kasolle, kur i nxora nga vendi i Egjiptit. Unë jam Zoti, Perëndia juaj".</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Kështu Moisiu u njoftoi bijve të Izraelit festat e Zotit.</para>
<chapter number="24" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Urdhëro bijtë e Izraelit të të sjellin vaj të pastër ullinjsh të shtypur për dritën e shandanit, për t'i mbajtur llambat vazhdimisht të ndezura.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Në çadrën e mbledhjes, jashtë velit që është përpara dëshmisë, Aaroni do të kujdeset për vazhdimësinë nga mbrëmja deri në mëngjes para Zotit. Është një ligj i përjetshëm për të gjithë brezat tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ai do të kujdeset për llambat e shandanit prej floriri të pastër që janë para Zotit, për vazhdimësinë.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Do të marrësh majë mielli dhe me të do të pjekësh dymbëdhjetë kulaç; çdo kulaç do të jetë dy të dhjetat e efës.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Do t'i vendosësh në dy radhë, gjashtë në çdo radhë, mbi tryezën prej ari të pastër, përpara Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Dhe në çdo radhë do të vësh temjan të pastër, i cili ka për të qenë një kujtim mbi bukën, si një flijim i bërë me zjarr për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Çdo të shtunë ai do t'i vendosë bukët përpara Zotit, në vazhdimësi; ato do të merren nga bijtë e Izraelit; kjo është një besëlidhje e përjetshme.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Bukët i përkasin Aaronit dhe bijve të tij, dhe këta do t'i hanë në një vend të shenjtë, sepse do të jenë një gjë shumë e shenjtë për atë midis flijimeve të bëra me zjarr para Zotit. Është një ligj i përjetshëm".</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ndërkaq biri i një gruaje izraelite dhe i një egjiptasi doli në mes të bijve të Izraelit; dhe ndërmjet djalit të gruas izraelite dhe një izraeliti plasi një grindje.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Biri i izraelites blasfemoi emrin e Zotit dhe e mallkoi atë; kështu e çuan te Moisiu. (Nëna e tij quhej Shelomith, ishte e bija e Dibrit, nga fisi i Danve).</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>E futën në burg, derisa t'u tregohej vullneti i Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Dhe Zoti i foli Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>"Çoje atë blasfemues jashtë kampit; të gjithë ata që e kanë dëgjuar të vënë duart e tyre mbi kokën e tij dhe gjithë asambleja ta vrasë me gurë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Pastaj folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: "Kushdo që mallkon Perëndinë e tij, do të mbajë fajin e mëkatit të tij.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dhe kushdo që e shan emrin e Zotit do të dënohet me vdekje; tërë asambleja do ta vrasë me gurë. I huaj apo i lindur në vend, ai që blasfemon emrin e Zotit do të dënohet me vdekje.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Kush ia heq jetën një njeriu, do të vritet.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Kush rreh për vdekje një kafshë, do ta paguajë: jetë për jetë.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Kur dikush i shkakton një dëmtim fqinjit të tij, ai do të pësojë po atë që i ka bërë tjetrit;</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>thyerje për thyerje, sy për sy, dhëmb për dhëmb; ai do të pësojë po atë gjymtim që u ka shkaktuar të tjerëve.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Kush rreh për vdekje një kafshë, do ta paguajë; por ai që ia heq jetën një njeriu do të vritet.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do të keni të njëjtin ligj për të huajin dhe për atë që ka lindur në vend; sepse unë jam Zoti, Perëndia juaj".</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Pastaj Moisiu u foli bijve të Izraelit, të cilët e çuan jashtë kampit atë blasfemues dhe e vranë me gurë. Kështu bijtë e Izraelit vepruan ashtu si e kishte urdhëruar Zoti Moisiun.</para>
<chapter number="25" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut në malin Sinai, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Kur do të hyni në vendin që unë po ju jap, toka do të respektojë një të shtunë pushimi për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Gjashtë vjet me radhë do të mbjellësh arën tënde, gjashtë vjet me radhë do të krasitësh vreshtin tënd dhe do të mbledhësh prodhimet;</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>por viti i shtatë do të jetë një e shtunë pushimi për tokën, një e shtunë për nder të Zotit; nuk do të mbjellësh as arën tënde, as do të krasitësh vreshtin tënd.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Nuk do të korrësh atë që rritet vetvetiu në prodhimin tënd dhe nuk do të vjelësh rrushin e vreshtit të pakrasitur; do të jetë një vit pushimi për tokën.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Atë që toka do të prodhojë gjatë pushimit të saj do të shërbejë si ushqim për ty, për shërbëtorin ose shërbëtoren, për punëtorin tënd dhe për të huajin, me një fjalë për ata që banojnë me ty,</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>për bagëtinë dhe kafshët që ndodhen në vendin tënd; tërë prodhimi i saj do të shërbejë si ushqim i tyre.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Gjithashtu do të llogaritësh për vete shtatë të shtuna vitesh: shtatë herë shtatë vjet; këto shtatë javë vitesh do të bëjnë për ty një periudhë prej dyzet e nëntë vjetësh.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ditën e dhjetë të muajit të shtatë do t'i biesh burisë; ditën e shlyerjes do të bëni që të bjerë buria në të gjithë vendin.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Dhe do të shenjtëroni vitin e pesëdhjetë dhe do shpallni në vend lirinë për të gjithë banorët e tij. Do të jetë për ju një jubile; secili prej jush do të kthehet në pronën e vet dhe secili prej jush do të kthehet në familjen e vet.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Viti i pesëdhjetë do të jetë për ju një jubile; nuk do të mbillni dhe nuk do të korrni atë që rritet vetiu dhe nuk do të vilni vreshtat e pakrasitur.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Sepse është jubileu; ai do të jetë i shenjtë për ju; do të hani prodhimet që ju japin arat.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Në këtë vit të jubileut secili do të kthehet në pronën e vet.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Në rast se i shisni diçka fqinjit tuaj, ose blini diçka nga fqinji juaj, nuk do t'i bëni asnjë të padrejtë njëri-tjetrit.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Do të blesh nga fqinji yt në bazë të numrit të viteve që kanë kaluar mbas jubileut, dhe ai do të të shesë në bazë të numrit të viteve të korrjes.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Sa më tepër vite mbeten, aq më tepër do ta ngresh çmimin; sa më pak vite mbeten, aq më shumë do ta ulësh çmimin; sepse ai të shet në bazë të numrit të korrjeve.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Asnjë nga ju të mos dëmtojë fqinjin e tij, por të keni frikë nga Perëndia juaj; sepse unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Ju do të vini në zbatim statutet e mia, do të respektoni dekretet e mia dhe do t'i zbatoni; kështu do të banoni të sigurt në vendin tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Toka do të prodhojë frytet e saj dhe ju do t'i hani sa të ngopeni, dhe do të banoni të sigurt në të.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por në rast se thoni: "Çfarë do të hamë vitin e shtatë, po nuk mbollëm dhe nuk korrëm prodhimet tona?".</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Unë kam urdhëruar që bekimi im të vijë mbi ju vitin e gjashtë, dhe ai do t'ju japë një korrje që do të mjaftojë për tre vjet.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Kështu vitin e tetë do të mbillni dhe do të hani nga korrja e vjetër deri në vitin e nëntë; do të hani nga korrja e vjetër derisa të vijë e reja.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tokat nuk do të shiten përgjithnjë, sepse toka është imja; sepse ju jeni të huaj dhe qiramarrës tek unë.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Prandaj në të gjithë vendin që keni pronë do të jepni të drejtën e shpengimit të tokës.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Në qoftë se yt vëlla bëhet i varfër dhe shet një pjesë të pronës së tij, ai që ka të drejtën e shpengimit, i afërti i tij më i ngushtë, do të vijë dhe do të shpengojë atë që vëllai i tij ka shitur.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Dhe në qoftë se dikush nuk ka njeri që të mund ta shpengojë pronën e tij, por arrin të gjejë vetë shumën e nevojshme për shpengimin,</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>do të numërojë vitet që kaluan dhe do t'i japë blerësit shumën e viteve që mbeten akoma, dhe do të rifitojë kështu pronën e tij.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por në qoftë se nuk është në gjendje ta shpengojë pronën e tij, ajo që ka shitur do të mbetet në dorë të blerësit deri në vitin e jubileut; atë vit do të shpengohet dhe do të kthehet në zotërim të tij.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Në rast se dikush shet një shtëpi në një qytet të rrethuar me mure, ai ka të drejtë ta shpengojë gjatë një viti të tërë mbas shitjes se saj; e drejta e riblerjes zgjat një vit të tërë.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Por në qoftë se shtëpia që ndodhet në qytetin e rrethuar me mure nuk është riblerë para se të ketë kaluar një vit i tërë, ajo do të mbetet përgjithnjë pronë e blerësit dhe e trashëgimtarëve të tij; nuk do të shpengohet me rastin e jubileut.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Shtëpitë e fshatrave të parrethuara me mure do të konsiderohen përkundrazi si tokë bujqësore; mund të shpengohen dhe me rastin e jubileut do të jenë të shpenguara.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Për sa u përket qyteteve të levitëve, levitët do të mund të riblejnë gjithnjë shtëpitë e qyteteve që ishin pronë e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Në rast se pastaj dikush ble një shtëpi nga levitët, shtëpia e shitur në qytet që është pronë e tyre do të shpengohet vitin e jubileut, sepse shtëpitë e qyteteve të levitëve janë pronë e tyre, në mes të bijve të Izraelit.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Por tokat e kullotës të qyteteve të tyre nuk mund të shiten, sepse janë pronë e përjetshme e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Në rast se vëllai yt varfërohet dhe ndodhet ngushtë në mes tuaj, ti do ta përkrahësh si të huaj dhe si mik që të mund të jetojë pranë teje.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Mos nxirr nga ai asnjë përfitim ose dobi; por ki frikë nga Perëndia yt, dhe vëllai yt do të jetojë pranë teje.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Nuk do t'i japësh hua paratë e tua me kamatë, as do t'i japësh ushqimet e tua për të nxjerrë ndonjë përfitim.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Unë jam Zoti, Perëndia juaj, që ju nxori nga vendi i Egjiptit që t'ju jap vendin e Kanaanit dhe që të jem Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Në rast se vëllai yt që jeton pranë teje bëhet i varfër dhe shitet te ti, nuk do ta detyrosh të të shërbejë si skllav,</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>por do të rrijë pranë teje si argat dhe si mik; do të të shërbejë deri në vitin e jubileut.</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>Atëherë do të largohet prej teje, ai dhe bijtë e tij, dhe do të kthehet në familjen e tij; kështu do të rifitojë pronën e etërve të tij.</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>Sepse ata janë shërbëtorët e mi, që unë i kam nxjerrë nga vendi i Egjiptit; nuk duhet, pra, të shiten si shiten skllevërit.</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>Nuk do ta sundosh me ashpërsi, por të kesh frikë Perëndinë tënd.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Sa për skllavin dhe skllaven që mund të kesh, do t'i marrësh nga kombet që ju rrethojnë; prej tyre do të blini skllavin dhe skllaven.</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>Mund të blini gjithashtu skllevër ndër bijtë e të huajve që jetojnë midis jush dhe midis familjeve të tyre që gjenden midis jush dhe që kanë lindur në vendin tuaj; ata do të jenë pronë e juaj.</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Dhe mund t'ua lini si trashëgim bijve tuaj pas jush, si pronë e tyre; mund t'i shfrytëzoni si skllevër përgjithnjë; por, sa për vëllezërit tuaj, bijtë e Izraelit, askush nuk do të sundojë mbi tjetrin me ashpërsi.</para>
<para style="p"><verse number="47" style="v"/>Në rast se një i huaj që jeton pranë teje pasurohet dhe vëllai yt që jeton pranë tij varfërohet, dhe i shitet të huajit ose mikut që ndodhet pranë teje, ose dikujt nga familja e të huajit,</para>
<para style="p"><verse number="48" style="v"/>pas shitjes së tij, mund të blihet përsëri; mund ta riblejë një nga vëllezërit e tij.</para>
<para style="p"><verse number="49" style="v"/>Mund ta riblejë ungji i tij ose biri i ungjit të tij; mund të riblihet nga një i afërt i po atij gjaku; ose po të ketë mjetet, mund të shpengohet vet.</para>
<para style="p"><verse number="50" style="v"/>Do të bëjë llogarinë me blerësin e tij, qysh prej vitit që iu shit atij deri në vitin e jubileut; dhe çmimi që do të paguhet do të llogaritet në bazë të numrit të viteve, duke i vlerësuar ditët e tij si ato të një argati.</para>
<para style="p"><verse number="51" style="v"/>Në qoftë se mbeten akoma shumë vjet, do ta paguajë shpengimin e tij në bazë të numrit të tyre dhe çmimit me të cilin qe blerë;</para>
<para style="p"><verse number="52" style="v"/>po të jetë se mbeten vetëm pak vite për të arritur në jubile, do ta bëjë llogarinë me blerësin e tij dhe do ta paguajë çmimin e shpengimit të tij në bazë të pak viteve që kanë mbetur.</para>
<para style="p"><verse number="53" style="v"/>Si argat le të mbetet bashkë me të zotin një vit pas tjetrit, por ky nuk do ta trajtojë me ashpërsi përpara syve të tua.</para>
<para style="p"><verse number="54" style="v"/>Dhe po nuk u shpengua me asnjë nga këto mënyra, do të lihet i lirë në vitin e jubileut, ai dhe bijtë e tij.</para>
<para style="p"><verse number="55" style="v"/>Sepse bijtë e Izraelit janë shërbëtorët e mi; janë shërbëtorët e mi, që i nxora nga vendi i Egjiptit. Unë jam Zoti, Perëndia juaj".</para>
<chapter number="26" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>"Nuk do të bëni idhuj, nuk do të ngrini figura të gdhendura ose ndonjë kolonë dhe nuk do të vendosni në vendin tuaj asnjë gur të stolisur me figura, me qëllim që të përuleni para tij; sepse unë jam Zoti, Perëndia juaj.</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>Do të respektoni të shtunat e mia dhe do të respektoni shenjtëroren time. Unë jam Zoti.</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>Në rast se silleni sipas statuteve të mia, në se respektoni urdhrat e mia dhe i zbatoni në praktikë,</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>unë do t'ju jap shirat sipas stinëve, toka do të japë prodhimin e saj dhe drurët e fshatit do të japin frytet e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Të shirat do të vazhdojnë deri në kohën e vjeljes së rrushit dhe vjelja e rrushit do të vazhdojë deri në kohën e mbjelljeve; do të hani bukën tuaj sa të ngopeni dhe do të banoni të sigurt në vendin tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Unë do të bëj që të mbretërojë paqja në vend; do të bini në shtrat dhe askush nuk ka për t'ju trembur; do të zhduk nga vendi juaj kafshët e këqija dhe shpata nuk ka për të kaluar nëpër vendin tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ju do t'i ndiqni armiqtë tuaj dhe ata do të bien para jush të shpuar tej për tej nga shpata.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Pesë prej jush do të ndjekin njëqind prej tyre, dhe njëqind prej jush do të ndjekin dhjetë mijë prej tyre, dhe armiqtë tuaj do të bien para jush të shpuar tej për tej nga shpata.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Unë do të kthehem nga ju, do t'ju bëj pjellorë dhe do t'ju shumëzoj, dhe kështu do të vërtetoj besëlidhjen time me ju.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ju do të hani nga prodhimi i vjetër, i ruajtur për një kohë të gjatë dhe do ta hiqni atë për t'i bërë vend prodhimit të ri.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Unë do ta vendos banesën time midis jush dhe nuk do t'ju përzë.</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>Do të eci midis jush dhe do të jem Perëndia juaj, dhe ju do të jeni populli im.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Unë jam Zoti, Perëndia juaj, që ju nxori nga vendi i Egjiptit, që të mos ishit më skllevërit e tij; e kam thyer zgjedhën tuaj dhe kam bërë që të ecni me kokën lart.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Por në rast se nuk më dëgjoni dhe nuk zbatoni në praktikë të gjitha urdhërimet e mia,</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>në rast se përçmoni statutet e mia dhe shpirti juaj hedh poshtë dekretet e mia, duke mos zbatuar në praktikë të gjithë urdhërimet e mia, duke shkelur besëlidhjen time,</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>edhe unë do ta bëj këtë për ju: do të çoj kundër jush tmerrin, ligështimin dhe ethet, të cilët do të konsumojnë sytë tuaj dhe do ta bëj jetën tuaj të meket; dhe do ta mbillni kot farën tuaj, sepse do ta hanë armiqtë tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Do ta kthej fytyrën time kundër jush dhe armiqtë tuaj do t'ju mundin; do të sundoheni prej atyre që ju urrejnë dhe do t'ua mbathni këmbëve pa qenë të ndjekur nga askush.</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>Dhe në qoftë se edhe mbas kësaj nuk më dëgjoni, unë do t'ju dënoj shtatë herë më tepër për mëkatet tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Do ta thyej kryelartësinë e forcës suaj, do ta bëj qiellin tuaj si hekur dhe tokën tuaj si bakër.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Forca juaj do të konsumohet më kot, sepse toka juaj nuk do të japë më prodhimet e saj, dhe drurët e fushës nuk do të japin më frutat e tyre.</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>Dhe në rast se silleni si armiq të mi dhe nuk doni të më dëgjoni, unë do t'ju godas shtatë herë më tepër me plagë, sipas mëkateve tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Do të dërgoj kundër jush bishat e fushës, që do të rrëmbejnë fëmijët tuaj, do të shfarosin bagëtinë tuaj, do t'ju pakësojnë shumë dhe do t'i bëjnë të shkreta rrugët tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>Dhe në se, me gjithë këto gjëra, nuk do të ndreqeni për t'u kthyer tek unë, por me sjelljen tuaj</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>silleni si armiq të mi, edhe unë do të bëhem armiku juaj, dhe do t'ju godas shtatë herë më tepër për mëkatet tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Dhe do të sjell kundër jush shpatën që do të kryejë hakmarrjen e besëlidhjes sime; ju do të mblidheni në qytetet tuaja, por unë do të dërgoj në mes jush murtajën dhe do të bini në duart e armikut.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Kur do t'ju heq bukën e gojës, dhjetë gra do të pjekin bukën tuaj në të njëjtën furrë dhe do të racionojnë bukën tuaj, duke e shpërndarë me peshë; ju do të hani, por nuk do të ngopeni.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Dhe në se, me gjithë këtë nuk do të më dëgjoni, por do të silleni si armiq të mi,</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>edhe unë do të bëhem armiku i juaj plot mëri dhe do t'ju dënoj shtatë herë më shumë për mëkatet tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Do të hani mishin e bijve tuaj dhe do të hani mishin e bijave tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Unë do të shkatërroj vendet tuaja të larta, do të rrëzoj idhujt tuaj dhe do t'i hedh kufomat tuaja mbi gërmadhat pa jetë të idhujve tuaj; dhe do t'ju urrej.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Do t'i katandis qytetet tuaja në shkretëtira, do të shkretoj vendet tuaja të shenjta dhe nuk do të thith më erën e këndshme të parfumeve tuaja.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Do të shkretoj vendin; dhe armiqtë tuaj që banojnë në të do të mbeten të habitur.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Do t'ju shpërndaj midis kombeve dhe do të nxjerr shpatën kundër jush; vendi juaj do të shkretohet dhe qytetet tuaja do të jenë të shkretuara.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Atëherë toka do të gëzojë të shtunat e saj për gjithë kohën që do të jetë e shkretuar dhe ju do të jeni në vendin e armiqve tuaj; kështu toka do të pushojë dhe do të gëzojë të shtunat e saj.</para>
<para style="p"><verse number="35" style="v"/>Për gjithë kohën që do të mbetet e shkretuar do të gëzojë pushimin që nuk pati në të shtunat tuaja, kur banonit në të.</para>
<para style="p"><verse number="36" style="v"/>Atyre prej jush që do të shpëtojnë do t'u kall në zemër tmerrin në vendin e armiqve të tyre; fërfërima e një gjethi që lëviz do t'i bëjë që t'ua mbathin këmbëve; do të turren ashtu siç iket përpara shpatës dhe do të bien pa i ndjekur askush.</para>
<para style="p"><verse number="37" style="v"/>Do të përplasen njëri me tjetrin, ashtu si përpara shpatës, pa i ndjekur askush; dhe nuk do të mund të qëndroni përpara armiqve tuaj.</para>
<para style="p"><verse number="38" style="v"/>Do të shuheni midis kombeve dhe vendi i armiqve tuaj do t'ju gëlltisë.</para>
<para style="p"><verse number="39" style="v"/>Ata prej jush që do të mbijetojnë do të përgjërohen për shkak të paudhësisë së tyre në vendin e armiqve; edhe do të përgjërohen gjithashtu për shkak të paudhësisë së etërve të tyre.</para>
<para style="p"><verse number="40" style="v"/>Por në se do të pranojnë paudhësinë e tyre dhe paudhësinë e etërve të tyre në shkeljet që kanë kryer kundër meje dhe gjithashtu sepse janë sjellë si armiq të mi,</para>
<para style="p"><verse number="41" style="v"/>sa që më kanë shtyrë të bëhem armik i tyre dhe t'i çoj në vendin e armiqve të tyre; në rast se zemra e tyre e parrethprerë do të përulet dhe do të pranojë ndëshkimin e paudhësisë së tyre,</para>
<para style="p"><verse number="42" style="v"/>atëherë unë do të kujtohem për besëlidhjen time të lidhur me Jakobin, do të kujtohem për besëlidhjen time të lidhur me Isakun dhe për besëlidhjen time me Abrahamin dhe do të kujtohem për vendin;</para>
<para style="p"><verse number="43" style="v"/>sepse vendi do të braktiset prej tyre dhe do të gëzojë të shtunat e tij, ndërsa do të jetë i shkretuar pa ta; kështu ata do të pranojnë ndëshkimin e paudhësisë së tyre për faktin se kanë përçmuar dekretet e mia dhe kanë kundërshtuar statutet e mia.</para>
<para style="p"><verse number="44" style="v"/>Megjithatë kur do të ndodhen në vendin e armiqve të tyre, unë nuk do t'i përçmoj dhe nuk do t'i urrej aq sa t'i asgjësoj krejt dhe të prish besëlidhjen time që kam lidhur me ta; unë jam Zoti, Perëndia i tyre;</para>
<para style="p"><verse number="45" style="v"/>por për dashuri ndaj tyre do të kujtohem për besëlidhjen e lidhur me stërgjyshërit e tyre, që i nxora nga vendi i Egjiptit para syve të kombeve për të qenë Perëndia i tyre. Unë jam Zoti".</para>
<para style="p"><verse number="46" style="v"/>Këto janë statutet, dekretet dhe ligjet që Zoti vendosi midis tij dhe bijve të Izraelit, mbi malin Sinai me anë të Moisiut.</para>
<chapter number="27" style="c"/>
<para style="p"><verse number="1" style="v"/>Zoti i foli akoma Moisiut, duke i thënë:</para>
<para style="p"><verse number="2" style="v"/>"Folu bijve të Izraelit dhe u thuaj atyre: Kur një njeri lidh një kusht të rëndësishëm për t'i shenjtëruar Zotit një person dhe mendon t'i japë një barasvlerë,</para>
<para style="p"><verse number="3" style="v"/>në rast se vlerësimi yt ka të bëjë me një mashkull njëzet vjeç e lart, deri në gjashtëdhjetë vjeç, atëherë vlerësimi yt do të jetë pesëdhjetë sikla argjendi, sipas siklit të shenjtërores.</para>
<para style="p"><verse number="4" style="v"/>Po të jetë se ka të bëjë me një grua, vlerësimi yt do të jetë tridhjetë sikla.</para>
<para style="p"><verse number="5" style="v"/>Për ata që janë pesë vjeç e lart, deri njëzet vjeç, vlerësimi yt do të jetë njëzet sikla për një mashkull dhe dhjetë sikla për një femër.</para>
<para style="p"><verse number="6" style="v"/>Nga një muajsh e lart deri në pesë vjeç, vlerësimi yt do të jetë pesë sikla argjendi për një mashkull dhe tri sikla argjendi për një femër.</para>
<para style="p"><verse number="7" style="v"/>Nga gjashtëdhjetë vjeç e lart vlerësimi yt do të jetë pesëmbëdhjetë sikla për një mashkull dhe dhjetë sikla për një femër.</para>
<para style="p"><verse number="8" style="v"/>Por në se ai është tepër i varfër për të paguar shumën e kërkuar nga vlerësimi yt, atëherë do të paraqitet para priftit dhe ky do të bëjë vlerësimin. Prifti do ta bëjë vlerësimin duke pasur parasysh mjetet që ka ai që ka lidhur kushtin.</para>
<para style="p"><verse number="9" style="v"/>Në rast se është puna për kafshë që mund t'i paraqiten si ofertë Zotit, çdo kafshë e ofruar Zotit do të jetë gjë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="10" style="v"/>Ai nuk do të mund as ta zëvendësojë, as ta këmbejë, as një të mirë me një të keqe, as një të keqe me një të mirë; por, edhe sikur të këmbente një kafshë me një tjetër, që të dyja do të jenë gjë e shenjtë.</para>
<para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por në qoftë se është puna për një kafshë të papastër, që mund t'i ofrohet Zotit, atëherë ai do ta paraqesë kafshën para priftit;</para>
<para style="p"><verse number="12" style="v"/>dhe prifti do të bëjë vlerësimin, qoftë kafsha e mirë apo e keqe; çfarëdo vlerësimi të bëjë prifti, ai do të vlejë.</para>
<para style="p"><verse number="13" style="v"/>Por në qoftë se dikush dëshiron ta shpengojë, duhet të shtojë një të pestën e vlerësimit.</para>
<para style="p"><verse number="14" style="v"/>Në rast se dikush shenjtëron shtëpinë e tij për ta bërë gjë të shenjtë për Zotin, prifti do të bëjë vlerësimin, qoftë ajo e mirë apo e keqe; çfarëdo vlerësimi të bëjë prifti ai do të vlejë.</para>
<para style="p"><verse number="15" style="v"/>Dhe në se ai që ka shenjtëruar shtëpinë e tij dëshiron ta shpengojë, duhet t'i shtojë një të pestën e vlerësimit dhe ajo do të bëhet e tij.</para>
<para style="p"><verse number="16" style="v"/>Në qoftë se dikush i shenjtëron Zotit një arë, pronë e tij, vlerësimi i saj do të bëhet në bazë të farës së nevojshme për të: pesëdhjetë sikla argjendi për një omer farë elbi.</para>
<para style="p"><verse number="17" style="v"/>Në rast se e shenjtëron arën e tij nga viti i jubileut, çmimi do të mbetet ai i caktuar nga vlerësimi yt;</para>
<para style="p"><verse number="18" style="v"/>por në rast se e shenjtëron arën e tij pas jubileut, prifti do të vlerësojë çmimin e saj duke llogaritur vitet që mbeten deri në jubile, duke pasur parasysh vlerësimin tënd.</para>
<para style="p"><verse number="19" style="v"/>Dhe në qoftë se ai që ka shenjtëruar arën do ta shpengojë, duhet t'i shtojë një të pestën vlerësimit tënd dhe ajo do të mbetet e tij.</para>
<para style="p"><verse number="20" style="v"/>Por në rast se nuk dëshiron ta shpengojë arën e tij ose ia ka shitur një tjetri, nuk do të mund ta shpengojë më;</para>
<para style="p"><verse number="21" style="v"/>dhe ara, kur shpengohet në jubile, do të jetë e shenjtë për Zotin si një arë që i është caktuar Perëndisë, dhe do të bëhet pronë e priftit.</para>
<para style="p"><verse number="22" style="v"/>Në rast se dikush i shenjtëron Zotit një arë të blerë prej tij dhe që nuk bën pjesë në pronën e tij,</para>
<para style="p"><verse number="23" style="v"/>prifti do të caktojë vlerësimin e tij për të deri në vitin e jubileut, dhe ai person do të paguajë po atë ditë çmimin e caktuar, si një gjë të shenjtë për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="24" style="v"/>Vitin e jubileut ara do t'i kthehet atij që i qe blerë dhe pasurisë së cilës ajo bënte pjesë.</para>
<para style="p"><verse number="25" style="v"/>Të gjitha vlerësimet e tua do të bëhen në sikla të shenjtërores; një sikël vlen njëzet gere.</para>
<para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por asnjeri nuk mund t'i shenjtërojë pjelljet e para të bagëtisë, sepse si të parëlindur i përkasin Zotit; qoftë ka apo qengj, ai i takon Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="27" style="v"/>Në rast se është puna për një kafshë të papastër, do ta shpengojë sipas çmimit të caktuar nga vlerësimi yt, duke i shtuar një të pestën; në rast se nuk shpengohet, do të shitet me çmimin e caktuar sipas vlerësimit tënd.</para>
<para style="p"><verse number="28" style="v"/>Megjithatë nuk do të mund të shitet a të shpengohet asgjë nga ato që i janë caktuar Zotit dhe që dikush ka caktuar për Zotin, midis tërë gjërave që i përkasin, qoftë një person, një kafshë o një copë toke nga pasuria e tij; çdo gjë e caktuar Perëndisë është një gjë shumë e shenjtë për Zotin.</para>
<para style="p"><verse number="29" style="v"/>Asnjë person i caktuar të shfaroset nuk mund të shpengohet; ai duhet të vritet.</para>
<para style="p"><verse number="30" style="v"/>Çdo e dhjetë e tokës, qoftë nga prodhimet e tokës, qoftë nga pemët e drurëve, i takon Zotit; është një gjë e shenjtëruar Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="31" style="v"/>Në se dikush do të shpengojë një pjesë të së dhjetës së vet, do t'i shtojë një të pestën.</para>
<para style="p"><verse number="32" style="v"/>Dhe për të dhjetën e bagëtive të trasha dhe të imta, koka e dhjetë e të gjitha kafshëve që kalojnë nën shufrën do t'i shenjtërohet Zotit.</para>
<para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nuk do të bëjë dallim midis së mirës dhe të keqes, as do të bëjë këmbime; dhe po të këmbejë njërën me tjetrën, të dyja do të jenë gjë e shenjtë; nuk do të mund të shpengohen.</para>
<para style="p"><verse number="34" style="v"/>Këto janë urdhërimet që Zoti i dha Moisiut për bijtë e Izraelit në malin Sinai.</para>
</usx>