<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="1PE" style="id">1 Pedro (ACF)</book>
  <para style="h">1 Pedro</para>
  <para style="toc1">1 Pedro</para>
  <para style="toc2">1 Pedro</para>
  <para style="toc3">1PE</para>
  <para style="mt1">1 Pedro</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PEDRO, apóstolo de Jesus Cristo, aos estrangeiros dispersos no Ponto, Galácia, Capadócia, Ásia e Bitínia;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eleitos segundo a presciência de Deus Pai, em santificação do Espírito, para a obediência e aspersão do sangue de Jesus Cristo: Graça e paz vos sejam multiplicadas.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Bendito seja o Deus e Pai de nosso Senhor Jesus Cristo que, segundo a sua grande misericórdia, nos gerou de novo para uma viva esperança, pela ressurreição de Jesus Cristo dentre os mortos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Para uma herança incorruptível, incontaminável, e que não se pode murchar, guardada nos céus para vós,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Que mediante a fé estais guardados na virtude de Deus para a salvação, já prestes para se revelar no último tempo,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Em que vós grandemente vos alegrais, ainda que agora importa, sendo necessário, que estejais por um pouco contristados com várias tentações,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para que a prova da vossa fé, muito mais preciosa do que o ouro que perece e é provado pelo fogo, se ache em louvor, e honra, e glória, na revelação de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ao qual, não o havendo visto, amais; no qual, não o vendo agora, mas crendo, vos alegrais com gozo inefável e glorioso;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Alcançando o fim da vossa fé, a salvação das vossas almas.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Da qual salvação inquiriram e trataram diligentemente os profetas que profetizaram da graça que vos foi dada,</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Indagando que tempo ou que ocasião de tempo o Espírito de Cristo, que estava neles, indicava, anteriormente testificando os sofrimentos que a Cristo haviam de vir, e a glória que se lhes havia de seguir.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Aos quais foi revelado que, não para si mesmos, mas para nós, eles ministravam estas coisas que agora vos foram anunciadas por aqueles que, pelo Espírito Santo enviado do céu, vos pregaram o evangelho; para as quais coisas os anjos desejam bem atentar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Portanto, cingindo os lombos do vosso entendimento, sede sóbrios, e esperai inteiramente na graça que se vos ofereceu na revelação de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Como filhos obedientes, não vos conformando com as concupiscências que antes havia em vossa ignorância;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Mas, como é santo aquele que vos chamou, sede vós também santos em toda a vossa maneira de viver;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porquanto está escrito: Sede santos, porque eu sou santo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, se invocais por Pai aquele que, sem acepção de pessoas, julga segundo a obra de cada um, andai em temor, durante o tempo da vossa peregrinação,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Sabendo que não foi com coisas corruptíveis, como prata ou ouro, que fostes resgatados da vossa vã maneira de viver que por tradição recebestes dos vossos pais,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Mas com o precioso sangue de Cristo, como de um cordeiro imaculado e incontaminado,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O qual, na verdade, em outro tempo foi conhecido, ainda antes da fundação do mundo, mas manifestado nestes últimos tempos por amor de vós;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E por ele credes em Deus, que o ressuscitou dentre os mortos, e lhe deu glória, para que a vossa fé e esperança estivessem em Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Purificando as vossas almas pelo Espírito na obediência à verdade, para o amor fraternal, não fingido; amai-vos ardentemente uns aos outros com um coração puro;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Sendo de novo gerados, não de semente corruptível, mas da incorruptível, pela palavra de Deus, viva, e que permanece para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porque Toda a carne é como a erva, E toda a glória do homem como a flor da erva. Secou-se a erva, e caiu a sua flor;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Mas a palavra do SENHOR permanece para sempre. E esta é a palavra que entre vós foi evangelizada.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>DEIXANDO, pois, toda a malícia, e todo o engano, e fingimentos, e invejas, e todas as murmurações,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Desejai afetuosamente, como meninos novamente nascidos, o leite racional, não falsificado, para que por ele vades crescendo;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Se é que já provastes que o SENHOR é benigno;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, chegando-vos para ele, pedra viva, reprovada, na verdade, pelos homens, mas para com Deus eleita e preciosa,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Vós também, como pedras vivas, sois edificados casa espiritual e sacerdócio santo, para oferecer sacrifícios espirituais agradáveis a Deus por Jesus Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Por isso também na Escritura se contém: Eis que ponho em Sião a pedra principal da esquina, eleita e preciosa; E quem nela crer não será confundido.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E assim para vós, os que credes, é preciosa, mas, para os rebeldes, A pedra que os edificadores reprovaram, Essa foi a principal da esquina,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E uma pedra de tropeço e rocha de escândalo, para aqueles que tropeçam na palavra, sendo desobedientes; para o que também foram destinados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mas vós sois a geração eleita, o sacerdócio real, a nação santa, o povo adquirido, para que anuncieis as virtudes daquele que vos chamou das trevas para a sua maravilhosa luz;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Vós, que em outro tempo não éreis povo, mas agora sois povo de Deus; que não tínheis alcançado misericórdia, mas agora alcançastes misericórdia.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Amados, peço-vos, como a peregrinos e forasteiros, que vos abstenhais das concupiscências carnais que combatem contra a alma;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tendo o vosso viver honesto entre os gentios; para que, naquilo em que falam mal de vós, como de malfeitores, glorifiquem a Deus no dia da visitação, pelas boas obras que em vós observem.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sujeitai-vos, pois, a toda a ordenação humana por amor do Senhor; quer ao rei, como superior;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Quer aos governadores, como por ele enviados para castigo dos malfeitores, e para louvor dos que fazem o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porque assim é a vontade de Deus, que, fazendo bem, tapeis a boca à ignorância dos homens insensatos;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Como livres, e não tendo a liberdade por cobertura da malícia, mas como servos de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Honrai a todos. Amai a fraternidade. Temei a Deus. Honrai ao rei.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vós, servos, sujeitai-vos com todo o temor aos SENHORes, não somente aos bons e humanos, mas também aos maus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porque é coisa agradável, que alguém, por causa da consciência para com Deus, sofra agravos, padecendo injustamente.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porque, que glória será essa, se, pecando, sois esbofeteados e sofreis? Mas se, fazendo o bem, sois afligidos e o sofreis, isso é agradável a Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Porque para isto sois chamados; pois também Cristo padeceu por nós, deixando-nos o exemplo, para que sigais as suas pisadas.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O qual não cometeu pecado, nem na sua boca se achou engano.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O qual, quando o injuriavam, não injuriava, e quando padecia não ameaçava, mas entregava-se àquele que julga justamente;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Levando ele mesmo em seu corpo os nossos pecados sobre o madeiro, para que, mortos para os pecados, pudéssemos viver para a justiça; e pelas suas feridas fostes sarados.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Porque éreis como ovelhas desgarradas; mas agora tendes voltado ao Pastor e Bispo das vossas almas.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SEMELHANTEMENTE, vós, mulheres, sede sujeitas aos vossos próprios maridos; para que também, se alguns não obedecem à palavra, pelo porte de suas mulheres sejam ganhos sem palavra;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Considerando a vossa vida casta, em temor.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>O enfeite delas não seja o exterior, no frisado dos cabelos, no uso de jóias de ouro, na compostura dos vestidos;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Mas o homem encoberto no coração; no incorruptível traje de um espírito manso e quieto, que é precioso diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque assim se adornavam também antigamente as santas mulheres que esperavam em Deus, e estavam sujeitas aos seus próprios maridos;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Como Sara obedecia a Abraão, chamando-lhe senhor; da qual vós sois filhas, fazendo o bem, e não temendo nenhum espanto.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Igualmente vós, maridos, coabitai com elas com entendimento, dando honra à mulher, como vaso mais fraco; como sendo vós os seus co-herdeiros da graça da vida; para que não sejam impedidas as vossas orações.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, finalmente, sede todos de um mesmo sentimento, compassivos, amando os irmãos, entranhavelmente misericordiosos e afáveis.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não tornando mal por mal, ou injúria por injúria; antes, pelo contrário, bendizendo; sabendo que para isto fostes chamados, para que por herança alcanceis a bênção.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque Quem quer amar a vida, E ver os dias bons, Refreie a sua língua do mal, E os seus lábios não falem engano.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Aparte-se do mal, e faça o bem; Busque a paz, e siga-a.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque os olhos do Senhor estão sobre os justos, E os seus ouvidos atentos às suas orações; Mas o rosto do Senhor é contra os que fazem o mal.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E qual é aquele que vos fará mal, se fordes zelosos do bem?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Mas também, se padecerdes por amor da justiça, sois bem-aventurados. E não temais com medo deles, nem vos turbeis;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Antes, santificai ao SENHOR Deus em vossos corações; e estai sempre preparados para responder com mansidão e temor a qualquer que vos pedir a razão da esperança que há em vós,</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Tendo uma boa consciência, para que, naquilo em que falam mal de vós, como de malfeitores, fiquem confundidos os que blasfemam do vosso bom porte em Cristo.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque melhor é que padeçais fazendo bem (se a vontade de Deus assim o quer), do que fazendo mal.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porque também Cristo padeceu uma vez pelos pecados, o justo pelos injustos, para levar-nos a Deus; mortificado, na verdade, na carne, mas vivificado pelo Espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>No qual também foi, e pregou aos espíritos em prisão;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Os quais noutro tempo foram rebeldes, quando a longanimidade de Deus esperava nos dias de Noé, enquanto se preparava a arca; na qual poucas (isto é, oito) almas se salvaram pela água;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Que também, como uma verdadeira figura, agora vos salva, o batismo, não do despojamento da imundícia da carne, mas da indagação de uma boa consciência para com Deus, pela ressurreição de Jesus Cristo;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O qual está à destra de Deus, tendo subido ao céu, havendo-se-lhe sujeitado os anjos, e as autoridades, e as potências.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ORA, pois, já que Cristo padeceu por nós na carne, armai-vos também vós com este pensamento, que aquele que padeceu na carne já cessou do pecado;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Para que, no tempo que vos resta na carne, não vivais mais segundo as concupiscências dos homens, mas segundo a vontade de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porque é bastante que no tempo passado da vida fizéssemos a vontade dos gentios, andando em dissoluções, concupiscências, borrachices, glutonarias, bebedices e abomináveis idolatrias;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E acham estranho não correrdes com eles no mesmo desenfreamento de dissolução, blasfemando de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Os quais hão de dar conta ao que está preparado para julgar os vivos e os mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque por isto foi pregado o evangelho também aos mortos, para que, na verdade, fossem julgados segundo os homens na carne, mas vivessem segundo Deus em espírito;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E já está próximo o fim de todas as coisas; portanto sede sóbrios e vigiai em oração.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas, sobretudo, tende ardente amor uns para com os outros; porque o amor cobrirá a multidão de pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Sendo hospitaleiros uns para com os outros, sem murmurações,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Cada um administre aos outros o dom como o recebeu, como bons despenseiros da multiforme graça de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Se alguém falar, fale segundo as palavras de Deus; se alguém administrar, administre segundo o poder que Deus dá; para que em tudo Deus seja glorificado por Jesus Cristo, a quem pertence a glória e poder para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Amados, não estranheis a ardente prova que vem sobre vós para vos tentar, como se coisa estranha vos acontecesse;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas alegrai-vos no fato de serdes participantes das aflições de Cristo, para que também na revelação da sua glória vos regozijeis e alegreis.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Se pelo nome de Cristo sois vituperados, bem-aventurados sois, porque sobre vós repousa o Espírito da glória e de Deus; quanto a eles, é ele, sim, blasfemado, mas quanto a vós, é glorificado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Que nenhum de vós padeça como homicida, ou ladrão, ou malfeitor, ou como o que se entremete em negócios alheios;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Mas, se padece como cristão, não se envergonhe, antes glorifique a Deus nesta parte.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque já é tempo que comece o julgamento pela casa de Deus; e, se primeiro começa por nós, qual será o fim daqueles que são desobedientes ao evangelho de Deus?</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, se o justo apenas se salva, onde aparecerá o ímpio e o pecador?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Portanto também os que padecem segundo a vontade de Deus encomendem-lhe as suas almas, como ao fiel Criador, fazendo o bem.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>AOS presbíteros, que estão entre vós, admoesto eu, que sou também presbítero com eles, e testemunha das aflições de Cristo, e participante da glória que se há de revelar:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Apascentai o rebanho de Deus, que está entre vós, tendo cuidado dele, não por força, mas voluntariamente; nem por torpe ganância, mas de ânimo pronto;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Nem como tendo domínio sobre a herança de Deus, mas servindo de exemplo ao rebanho.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E, quando aparecer o Sumo Pastor, alcançareis a incorruptível coroa da glória.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Semelhantemente vós jovens, sede sujeitos aos anciãos; e sede todos sujeitos uns aos outros, e revesti-vos de humildade, porque Deus resiste aos soberbos, mas dá graça aos humildes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Humilhai-vos, pois, debaixo da potente mão de Deus, para que a seu tempo vos exalte;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Lançando sobre ele toda a vossa ansiedade, porque ele tem cuidado de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Sede sóbrios; vigiai; porque o diabo, vosso adversário, anda em derredor, bramando como leão, buscando a quem possa tragar;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ao qual resisti firmes na fé, sabendo que as mesmas aflições se cumprem entre os vossos irmãos no mundo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o Deus de toda a graça, que em Cristo Jesus vos chamou à sua eterna glória, depois de haverdes padecido um pouco, ele mesmo vos aperfeiçoará, confirmará, fortificará e fortalecerá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>A ele seja a glória e o poderio para todo o sempre. Amém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por Silvano, vosso fiel irmão, como cuido, escrevi abreviadamente, exortando e testificando que esta é a verdadeira graça de Deus, na qual estais firmes.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>A vossa co-eleita em Babilônia vos saúda, e meu filho Marcos.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Saudai-vos uns aos outros com ósculo de amor. Paz seja com todos vós que estais em Cristo Jesus. Amém.</para>
</usx>
