<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="JOS" style="id">Josué (ACF)</book>
  <para style="h">Josué</para>
  <para style="toc1">Josué</para>
  <para style="toc2">Josué</para>
  <para style="toc3">JS</para>
  <para style="mt1">Josué</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SUCEDEU depois da morte de Moisés, servo do SENHOR, que o SENHOR falou a Josué, filho de Num, servo de Moisés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Moisés, meu servo, é morto; levanta-te, pois, agora, passa este Jordão, tu e todo este povo, à terra que eu dou aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Todo o lugar que pisar a planta do vosso pé, vo-lo tenho dado, como eu disse a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desde o deserto e do Líbano, até ao grande rio, o rio Eufrates, toda a terra dos heteus, e até o grande mar para o poente do sol, será o vosso termo.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Ninguém te poderá resistir, todos os dias da tua vida; como fui com Moisés, assim serei contigo; não te deixarei nem te desampararei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esforça-te, e tem bom ânimo; porque tu farás a este povo herdar a terra que jurei a seus pais lhes daria.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Tão-somente esforça-te e tem mui bom ânimo, para teres o cuidado de fazer conforme a toda a lei que meu servo Moisés te ordenou; dela não te desvies, nem para a direita nem para a esquerda, para que prudentemente te conduzas por onde quer que andares.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Não se aparte da tua boca o livro desta lei; antes medita nele dia e noite, para que tenhas cuidado de fazer conforme a tudo quanto nele está escrito; porque então farás prosperar o teu caminho, e serás bem sucedido.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Não to mandei eu? Esforça-te, e tem bom ânimo; não temas, nem te espantes; porque o SENHOR teu Deus é contigo, por onde quer que andares.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué deu ordem aos príncipes do povo, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Passai pelo meio do arraial e ordenai ao povo, dizendo: Provede-vos de comida, porque dentro de três dias passareis este Jordão, para que entreis a possuir a terra que vos dá o SENHOR vosso Deus, para a possuirdes.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E falou Josué aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo de Manassés, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Lembrai-vos da palavra que vos mandou Moisés, o servo do SENHOR, dizendo: O SENHOR vosso Deus vos dá descanso, e vos dá esta terra.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vossas mulheres, vossos meninos e vosso gado fiquem na terra que Moisés vos deu deste lado do Jordão; porém vós passareis armados na frente de vossos irmãos, todos os valentes e valorosos, e ajudá-los-eis;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Até que o SENHOR dê descanso a vossos irmãos, como a vós, e eles também possuam a terra que o SENHOR vosso Deus lhes dá; então tornareis à terra da vossa herança, e possuireis a que vos deu Moisés, o servo do SENHOR, deste lado do Jordão, para o nascente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então responderam a Josué, dizendo: Tudo quanto nos ordenaste faremos, e onde quer que nos enviares iremos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Como em tudo ouvimos a Moisés, assim te ouviremos a ti, tão-somente que o SENHOR teu Deus seja contigo, como foi com Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Todo o homem, que for rebelde às tuas ordens, e não ouvir as tuas palavras em tudo quanto lhe mandares, morrerá. Tão-somente esforça-te, e tem bom ânimo.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E JOSUÉ, filho de Num, enviou secretamente, de Sitim, dois homens a espiar, dizendo: Ide reconhecer a terra e a Jericó. Foram, pois, e entraram na casa de uma mulher prostituta, cujo nome era Raabe, e dormiram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então deu-se notícia ao rei de Jericó, dizendo: Eis que esta noite vieram aqui uns homens dos filhos de Israel, para espiar a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso mandou o rei de Jericó dizer a Raabe: Tira fora os homens que vieram a ti e entraram na tua casa, porque vieram espiar toda a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porém aquela mulher tomou os dois homens, e os escondeu, e disse: É verdade que vieram homens a mim, porém eu não sabia de onde eram.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aconteceu que, havendo-se de fechar a porta, sendo já escuro, aqueles homens saíram; não sei para onde aqueles homens se foram; ide após eles depressa, porque os alcançareis.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porém ela os tinha feito subir ao eirado, e os tinha escondido entre as canas do linho, que pusera em ordem sobre o eirado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E foram-se aqueles homens após eles pelo caminho do Jordão, até aos vaus; e, havendo eles saído, fechou-se a porta.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, antes que eles dormissem, ela subiu a eles no eirado;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse aos homens: Bem sei que o SENHOR vos deu esta terra e que o pavor de vós caiu sobre nós, e que todos os moradores da terra estão desfalecidos diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porque temos ouvido que o SENHOR secou as águas do Mar Vermelho diante de vós, quando saíeis do Egito, e o que fizestes aos dois reis dos amorreus, a Siom e a Ogue, que estavam além do Jordão, os quais destruístes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O que ouvindo, desfaleceu o nosso coração, e em ninguém mais há ânimo algum, por causa da vossa presença; porque o SENHOR vosso Deus é Deus em cima nos céus e em baixo na terra.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, jurai-me, vos peço, pelo SENHOR, que, como usei de misericórdia convosco, vós também usareis de misericórdia para com a casa de meu pai, e dai-me um sinal seguro,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>De que conservareis com a vida a meu pai e a minha mãe, como também a meus irmãos e a minhas irmãs, com tudo o que têm e de que livrareis as nossas vidas da morte.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então aqueles homens responderam-lhe: A nossa vida responderá pela vossa até à morte, se não denunciardes este nosso negócio, e será, pois, que, dando-nos o SENHOR esta terra, usaremos contigo de misericórdia e de fidelidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ela então os fez descer por uma corda pela janela, porquanto a sua casa estava sobre o muro da cidade, e ela morava sobre o muro.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse-lhes: Ide-vos ao monte, para que, porventura, não vos encontrem os perseguidores, e escondei-vos lá três dias, até que voltem os perseguidores, e depois ide pelo vosso caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, disseram-lhe aqueles homens: Desobrigados seremos deste juramento que nos fizeste jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Eis que, quando nós entrarmos na terra, atarás este cordão de fio de escarlata à janela por onde nos fizeste descer; e recolherás em casa contigo a teu pai, e a tua mãe, e a teus irmãos e a toda a família de teu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Será, pois, que qualquer que sair fora da porta da tua casa, o seu sangue será sobre a sua cabeça, e nós seremos inocentes; mas qualquer que estiver contigo, em casa, o seu sangue seja sobre a nossa cabeça, se alguém nele puser mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém, se tu denunciares este nosso negócio, seremos desobrigados do juramento que nos fizeste jurar.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E ela disse: Conforme as vossas palavras, assim seja. Então os despediu; e eles se foram; e ela atou o cordão de escarlata à janela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Foram-se, pois, e chegaram ao monte, e ficaram ali três dias, até que voltaram os perseguidores, porque os perseguidores os buscaram por todo o caminho, porém não os acharam.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim aqueles dois homens voltaram, e desceram do monte, e passaram, e chegaram a Josué, filho de Num, e contaram-lhe tudo quanto lhes acontecera;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disseram a Josué: Certamente o SENHOR tem dado toda esta terra nas nossas mãos, pois até todos os moradores estão atemorizados diante de nós.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>LEVANTOU-SE, pois, Josué de madrugada, e partiram de Sitim, ele e todos os filhos de Israel; e vieram até ao Jordão, e pousaram ali, antes que passassem.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E sucedeu, ao fim de três dias, que os oficiais passaram pelo meio do arraial;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E ordenaram ao povo, dizendo: Quando virdes a arca da aliança do SENHOR vosso Deus, e que os sacerdotes levitas a levam, partireis vós também do vosso lugar, e seguireis.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Haja contudo, entre vós e ela, uma distância de dois mil côvados; e não vos chegueis a ela, para que saibais o caminho pelo qual haveis de ir; porquanto por este caminho nunca passastes antes.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse Josué também ao povo: Santificai-vos, porque amanhã fará o SENHOR maravilhas no meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E falou Josué aos sacerdotes, dizendo: Levantai a arca da aliança, e passai adiante deste povo. Levantaram, pois, a arca da aliança, e foram andando adiante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o SENHOR disse a Josué: Hoje começarei a engrandecer-te perante os olhos de todo o Israel, para que saibam que, assim como fui com Moisés, assim serei contigo.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tu, pois, ordenarás aos sacerdotes que levam a arca da aliança, dizendo: Quando chegardes à beira das águas do Jordão, parareis aí.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então disse Josué aos filhos de Israel: Chegai-vos para cá, e ouvi as palavras do SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Disse mais Josué: Nisto conhecereis que o Deus vivo está no meio de vós; e que certamente lançará de diante de vós aos cananeus, e aos heteus, e aos heveus, e aos perizeus, e aos girgaseus, e aos amorreus, e aos jebuseus.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Eis que a arca da aliança do Senhor de toda a terra passa o Jordão diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomai, pois, agora doze homens das tribos de Israel, de cada tribo um homem;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porque há de acontecer que, assim que as plantas dos pés dos sacerdotes, que levam a arca do SENHOR, o Senhor de toda a terra, repousem nas águas do Jordão, se separarão as águas do Jordão, e as águas, que vêm de cima, pararão amontoadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E aconteceu que, partindo o povo das suas tendas, para passar o Jordão, levavam os sacerdotes a arca da aliança adiante do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E quando os que levavam a arca, chegaram ao Jordão, e os seus pés se molharam na beira das águas (porque o Jordão transbordava sobre todas as suas ribanceiras, todos os dias da ceifa),</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Pararam-se as águas, que vinham de cima; levantaram-se num montão, mui longe da cidade de Adão, que está ao lado de Zaretã; e as que desciam ao mar das campinas, que é o Mar Salgado, foram de todo separadas; então passou o povo em frente de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém os sacerdotes, que levavam a arca da aliança do SENHOR, pararam firmes, em seco, no meio do Jordão, e todo o Israel passou a seco, até que todo o povo acabou de passar o Jordão.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SUCEDEU que, acabando todo o povo de passar o Jordão, falou o SENHOR a Josué, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Tomai do povo doze homens, de cada tribo um homem;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E mandai-lhes, dizendo: Tirai daqui, do meio do Jordão, do lugar onde estavam firmes os pés dos sacerdotes, doze pedras; e levai-as convosco à outra margem e depositai-as no alojamento em que haveis de passar esta noite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Chamou, pois, Josué os doze homens, que escolhera dos filhos de Israel; de cada tribo um homem;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E disse-lhes Josué: Passai adiante da arca do SENHOR vosso Deus, ao meio do Jordão; e cada um levante uma pedra sobre o ombro, segundo o número das tribos dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Para que isto seja por sinal entre vós; e quando vossos filhos no futuro perguntarem, dizendo: Que significam estas pedras?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então lhes direis que as águas do Jordão se separaram diante da arca da aliança do SENHOR; passando ela pelo Jordão, separaram-se as águas do Jordão; assim estas pedras serão para sempre por memorial aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Fizeram, pois, os filhos de Israel assim como Josué tinha ordenado, e levantaram doze pedras do meio do Jordão como o SENHOR dissera a Josué, segundo o número das tribos dos filhos de Israel; e levaram-nas consigo ao alojamento, e as depositaram ali. 9 Levantou Josué também doze pedras no meio do Jordão, no lugar onde estiveram parados os pés dos sacerdotes, que levavam a arca da aliança; e ali estão até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Verszeile ohne Text</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Pararam, pois, os sacerdotes, que levavam a arca, no meio do Jordão, em pé, até que se cumpriu tudo quanto o SENHOR mandara Josué dizer ao povo, conforme a tudo quanto Moisés tinha ordenado a Josué; e apressou-se o povo, e passou.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que, assim que todo o povo acabou de passar, então passou a arca do SENHOR, e os sacerdotes, à vista do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E passaram os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés, armados na frente dos filhos de Israel, como Moisés lhes tinha falado;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Uns quarenta mil homens de guerra, armados, passaram diante do SENHOR para batalha, às campinas de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Naquele dia o SENHOR engrandeceu a Josué diante dos olhos de todo o Israel; e temeram-no, como haviam temido a Moisés, todos os dias da sua vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Falou, pois, o SENHOR a Josué, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Dá ordem aos sacerdotes, que levam a arca do testemunho, que subam do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E deu Josué ordem aos sacerdotes, dizendo: Subi do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E aconteceu que, como os sacerdotes, que levavam a arca da aliança do SENHOR, subiram do meio do Jordão, e as plantas dos pés dos sacerdotes se puseram em seco, as águas do Jordão se tornaram ao seu lugar, e corriam, como antes, sobre todas as suas ribanceiras.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Subiu, pois, o povo, do Jordão no dia dez do mês primeiro; e alojaram-se em Gilgal, do lado oriental de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as doze pedras, que tinham tomado do Jordão, levantou-as Josué em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E falou aos filhos de Israel, dizendo: Quando no futuro vossos filhos perguntarem a seus pais, dizendo: Que significam estas pedras?</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Fareis saber a vossos filhos, dizendo: Israel passou em seco este Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porque o SENHOR vosso Deus fez secar as águas do Jordão diante de vós, até que passásseis, como o SENHOR vosso Deus fez ao Mar Vermelho que fez secar perante nós, até que passássemos.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Para que todos os povos da terra conheçam a mão do SENHOR, que é forte, para que temais ao SENHOR vosso Deus todos os dias.</para>
  <chapter number="5" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SUCEDEU que, ouvindo todos os reis dos amorreus, que habitavam deste lado do Jordão, ao ocidente, e todos os reis dos cananeus, que estavam ao pé do mar, que o SENHOR tinha secado as águas do Jordão, de diante dos filhos de Israel, até que passassem, desfaleceu-se-lhes o coração, e não houve mais ânimo neles, por causa dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Naquele tempo disse o SENHOR a Josué: Faze facas de pedra, e torna a circuncidar segunda vez aos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué fez para si facas de pedra, e circuncidou aos filhos de Israel no monte dos prepúcios.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E foi esta a causa por que Josué os circuncidou: todo o povo que tinha saído do Egito, os homens, todos os homens de guerra, já haviam morrido no deserto, pelo caminho, depois que saíram do Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porque todos os do povo que saíram estavam circuncidados, mas a nenhum dos que nasceram no deserto, pelo caminho, depois de terem saído do Egito, haviam circuncidado.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque quarenta anos andaram os filhos de Israel pelo deserto, até se acabar toda a nação, os homens de guerra, que saíram do Egito, e não obedeceram à voz do SENHOR; aos quais o SENHOR tinha jurado que lhes não havia de deixar ver a terra que o SENHOR jurara a seus pais dar-nos; terra que mana leite e mel.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porém em seu lugar pôs a seus filhos; a estes Josué circuncidou, porquanto estavam incircuncisos, porque os não circuncidaram no caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E aconteceu que, acabando de circuncidar a toda a nação, ficaram no seu lugar no arraial, até que sararam.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Disse mais o SENHOR a Josué: Hoje retirei de sobre vós o opróbrio do Egito; por isso o nome daquele lugar se chamou Gilgal, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Estando, pois, os filhos de Israel acampados em Gilgal, celebraram a páscoa no dia catorze do mês, à tarde, nas campinas de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, ao outro dia depois da páscoa, nesse mesmo dia, comeram, do fruto da terra, pães ázimos e espigas tostadas.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E cessou o maná no dia seguinte, depois que comeram do fruto da terra, e os filhos de Israel não tiveram mais maná; porém, no mesmo ano comeram dos frutos da terra de Canaã.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sucedeu que, estando Josué perto de Jericó, levantou os seus olhos e olhou; e eis que se pôs em pé diante dele um homem que tinha na mão uma espada nua; e chegou-se Josué a ele, e disse-lhe: És tu dos nossos, ou dos nossos inimigos?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E disse ele: Não, mas venho agora como príncipe do exército do SENHOR. Então Josué se prostrou com o seu rosto em terra e o adorou, e disse-lhe: Que diz meu senhor ao seu servo?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Então disse o príncipe do exército do SENHOR a Josué: Descalça os sapatos de teus pés, porque o lugar em que estás é santo. E fez Josué assim.</para>
  <chapter number="6" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ORA Jericó estava rigorosamente fechada por causa dos filhos de Israel; ninguém saía nem entrava.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então disse o SENHOR a Josué: Olha, tenho dado na tua mão a Jericó, ao seu rei e aos seus homens valorosos.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Vós, pois, todos os homens de guerra, rodeareis a cidade, cercando-a uma vez; assim fareis por seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E sete sacerdotes levarão sete buzinas de chifres de carneiros adiante da arca, e no sétimo dia rodeareis a cidade sete vezes, e os sacerdotes tocarão as buzinas.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E será que, tocando-se prolongadamente a buzina de carneiro, ouvindo vós o seu sonido, todo o povo gritará com grande brado; e o muro da cidade cairá abaixo, e o povo subirá por ele, cada um em frente.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué, filho de Num, chamou aos sacerdotes e disse-lhes: Levai a arca da aliança; e sete sacerdotes levem sete buzinas de chifres de carneiros, adiante da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse ao povo: Passai e rodeai a cidade; e quem estiver armado, passe adiante da arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E assim foi que, como Josué dissera ao povo, os sete sacerdotes, levando as sete buzinas de carneiros diante do SENHOR, passaram e tocaram as buzinas; e a arca da aliança do SENHOR os seguia.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E os homens armados iam adiante dos sacerdotes, que tocavam as buzinas; e a retaguarda seguia após a arca; andando e tocando as buzinas iam os sacerdotes.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém ao povo Josué tinha dado ordem, dizendo: Não gritareis, nem fareis ouvir a vossa voz, nem sairá palavra alguma da vossa boca até ao dia que eu vos diga: Gritai. Então gritareis.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E fez a arca do SENHOR rodear a cidade, contornando-a uma vez; e entraram no arraial, e ali passaram a noite.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Depois Josué se levantou de madrugada, e os sacerdotes levaram a arca do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E os sete sacerdotes, que levavam as sete buzinas de chifres de carneiros, adiante da arca do SENHOR, iam andando, e tocavam as buzinas, e os homens armados iam adiante deles e a retaguarda seguia atrás da arca do SENHOR; os sacerdotes iam andando e tocando as buzinas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Assim rodearam outra vez a cidade no segundo dia e voltaram para o arraial; e assim fizeram seis dias.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E sucedeu que, ao sétimo dia, madrugaram ao subir da alva, e da mesma maneira rodearam a cidade sete vezes; naquele dia somente rodearam a cidade sete vezes.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, tocando os sacerdotes pela sétima vez as buzinas, disse Josué ao povo: Gritai, porque o SENHOR vos tem dado a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porém a cidade será anátema ao SENHOR, ela e tudo quanto houver nela; somente a prostituta Raabe viverá; ela e todos os que com ela estiverem em casa; porquanto escondeu os mensageiros que enviamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Tão-somente guardai-vos do anátema, para que não toqueis nem tomeis alguma coisa dele, e assim façais maldito o arraial de Israel, e o perturbeis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém toda a prata, e o ouro, e os vasos de metal, e de ferro são consagrados ao SENHOR; irão ao tesouro do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Gritou, pois, o povo, tocando os sacerdotes as buzinas; e sucedeu que, ouvindo o povo o sonido da buzina, gritou o povo com grande brado; e o muro caiu abaixo, e o povo subiu à cidade, cada um em frente de si, e tomaram a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E tudo quanto havia na cidade destruíram totalmente ao fio da espada, desde o homem até à mulher, desde o menino até ao velho, e até ao boi e gado miúdo, e ao jumento.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Josué, porém, disse aos dois homens que tinham espiado a terra: Entrai na casa da mulher prostituta, e tirai-a de lá com tudo quanto tiver, como lhe tendes jurado.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Então entraram os jovens espias, e tiraram a Raabe e a seu pai, e a sua mãe, e a seus irmãos, e a tudo quanto tinha; tiraram também a toda a sua parentela, e os puseram fora do arraial de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Porém a cidade e tudo quanto havia nela queimaram a fogo; tão-somente a prata, e o ouro, e os vasos de metal e de ferro, deram para o tesouro da casa do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim deu Josué vida à prostituta Raabe e à família de seu pai, e a tudo quanto tinha; e habitou no meio de Israel até ao dia de hoje; porquanto escondera os mensageiros que Josué tinha enviado a espiar a Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E naquele tempo Josué os esconjurou, dizendo: Maldito diante do SENHOR seja o homem que se levantar e reedificar esta cidade de Jericó; sobre seu primogênito a fundará, e sobre o seu filho mais novo lhe porá as portas.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Assim era o SENHOR com Josué; e corria a sua fama por toda a terra.</para>
  <chapter number="7" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E TRANSGREDIRAM os filhos de Israel no anátema; porque Acã filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá, tomou do anátema, e a ira do SENHOR se acendeu contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Enviando, pois, Josué, de Jericó, alguns homens a Ai, que está junto a Bete-Áven do lado do oriente de Betel, falou-lhes dizendo: Subi, e espiai a terra. Subiram, pois, aqueles homens, e espiaram a Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E voltaram a Josué, e disseram-lhe: Não suba todo o povo; subam uns dois mil, ou três mil homens, a ferir a Ai; não fatigueis ali a todo o povo, porque poucos são.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim, subiram lá, do povo, uns três mil homens, os quais fugiram diante dos homens de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os homens de Ai feriram deles uns trinta e seis, e os perseguiram desde a porta até Sebarim, e os feriram na descida; e o coração do povo se derreteu e se tornou como água.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então Josué rasgou as suas vestes, e se prostrou em terra sobre o seu rosto perante a arca do SENHOR até à tarde, ele e os anciãos de Israel; e deitaram pó sobre as suas cabeças.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E disse Josué: Ah! Senhor DEUS! Por que, com efeito, fizeste passar a este povo o Jordão, para nos entregares nas mãos dos amorreus para nos fazerem perecer? Antes nos tivéssemos contentado em ficar além do Jordão!</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Ah, SENHOR! Que direi? Pois Israel virou as costas diante dos inimigos!</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Ouvindo isto, os cananeus, e todos os moradores da terra, nos cercarão e desarraigarão o nosso nome da terra; e então que farás ao teu grande nome?</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então disse o SENHOR a Josué: Levanta-te; por que estás prostrado assim sobre o teu rosto?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Israel pecou, e transgrediram a minha aliança que lhes tinha ordenado, e tomaram do anátema, e furtaram, e mentiram, e debaixo da sua bagagem o puseram.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Por isso os filhos de Israel não puderam subsistir perante os seus inimigos; viraram as costas diante dos seus inimigos; porquanto estão amaldiçoados; não serei mais convosco, se não desarraigardes o anátema do meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Levanta-te, santifica o povo, e dize: Santificai-vos para amanhã, porque assim diz o SENHOR Deus de Israel: Anátema há no meio de ti, Israel; diante dos teus inimigos não poderás suster-te, até que tireis o anátema do meio de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Amanhã, pois, vos chegareis, segundo as vossas tribos; e será que a tribo que o SENHOR tomar se chegará, segundo as famílias; e a família que o SENHOR tomar se chegará por casas; e a casa que o SENHOR tomar se chegará homem por homem.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E será que aquele que for tomado com o anátema será queimado a fogo, ele e tudo quanto tiver; porquanto transgrediu a aliança do SENHOR, e fez uma loucura em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então Josué se levantou de madrugada, e fez chegar a Israel, segundo as suas tribos; e a tribo de Judá foi tomada;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E, fazendo chegar a tribo de Judá, tomou a família dos zeraítas; e fazendo chegar a família dos zeraítas homem por homem, foi tomado Zabdi;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E, fazendo chegar a sua casa, homem por homem, foi tomado Acã, filho de Carmi, filho de Zabdi, filho de Zerá, da tribo de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então disse Josué a Acã: Filho meu, dá, peço-te, glória ao SENHOR Deus de Israel, e faze confissão perante ele; e declara-me agora o que fizeste, não mo ocultes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E respondeu Acã a Josué, e disse: Verdadeiramente pequei contra o SENHOR Deus de Israel, e fiz assim e assim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Quando vi entre os despojos uma boa capa babilônica, e duzentos siclos de prata, e uma cunha de ouro, do peso de cinqüenta siclos, cobicei-os e tomei-os; e eis que estão escondidos na terra, no meio da minha tenda, e a prata por baixo dela.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Então Josué enviou mensageiros, que foram correndo à tenda; e eis que tudo estava escondido na sua tenda, e a prata por baixo.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Tomaram, pois, aquelas coisas do meio da tenda, e as trouxeram a Josué e a todos os filhos de Israel; e as puseram perante o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, tomaram a Acã filho de Zerá, e a prata, e a capa, e a cunha de ouro, e seus filhos, e suas filhas, e seus bois, e seus jumentos, e suas ovelhas, e sua tenda, e tudo quanto ele tinha; e levaram-nos ao vale de Acor.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E disse Josué: Por que nos perturbaste? O SENHOR te perturbará neste dia. E todo o Israel o apedrejou; e os queimaram a fogo depois de apedrejá-los.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E levantaram sobre ele um grande montão de pedras, até o dia de hoje; assim o SENHOR se apartou do ardor da sua ira; pelo que aquele lugar se chama o vale de Acor, até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="8" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO disse o SENHOR a Josué: Não temas, e não te espantes; toma contigo toda a gente de guerra, e levanta-te, sobe a Ai; olha que te tenho dado na tua mão o rei de Ai e o seu povo, e a sua cidade, e a sua terra.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Farás, pois, a Ai e a seu rei, como fizeste a Jericó, e a seu rei; salvo que, para vós, tomareis os seus despojos, e o seu gado; põe emboscadas à cidade, por detrás dela.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então Josué levantou-se, e toda a gente de guerra, para subir contra Ai; e escolheu Josué trinta mil homens valorosos, e enviou-os de noite.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E deu-lhes ordem, dizendo: Olhai! Ponde-vos de emboscadas contra a cidade, por detrás dela; não vos alongueis muito da cidade; e estai todos vós atentos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Porém eu e todo o povo que está comigo nos aproximaremos da cidade; e será que, quando nos saírem ao encontro, como antes, fugiremos diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Deixai-os, pois, sair atrás de nós, até que os tiremos da cidade; porque dirão: Fogem diante de nós como antes. Assim fugiremos diante deles.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então saireis vós da emboscada, e tomareis a cidade; porque o SENHOR vosso Deus vo-la dará nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E será que tomando vós a cidade, pôr-lhe-eis fogo; conforme a palavra do SENHOR fareis; olhai que vo-lo tenho mandado.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim Josué os enviou, e eles se foram à emboscada; e ficaram entre Betel e Ai, ao ocidente de Ai; porém Josué passou aquela noite no meio do povo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E levantou-se Josué de madrugada, e contou o povo; e subiram ele e os anciãos de Israel adiante do povo contra Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E subiram também todos os homens de guerra, que estavam com ele; e aproximaram-se, e chegaram defronte da cidade; e alojaram-se do lado norte de Ai, e havia um vale entre eles e Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Tomou também uns cinco mil homens, e pô-los de emboscada entre Betel e Ai, ao ocidente da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E puseram o povo, todo o arraial que estava ao norte da cidade, e a emboscada ao ocidente da cidade; e foi Josué aquela noite até ao meio do vale.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E sucedeu que, vendo-o o rei de Ai, ele e todo o seu povo se apressaram, e se levantaram de madrugada, e os homens da cidade saíram ao encontro de Israel ao combate, ao tempo determinado, defronte das campinas; porém ele não sabia que se achava uma emboscada contra ele atrás da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Josué, pois, e todo o Israel se houveram como feridos diante deles, e fugiram pelo caminho do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Por isso todo o povo, que estava na cidade, foi convocado para os seguir; e seguiram a Josué e foram afastados da cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E nem um só homem ficou em Ai, nem em Betel, que não saísse após Israel; e deixaram a cidade aberta, e seguiram a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então o SENHOR disse a Josué: Estende a lança que tens na tua mão, para Ai, porque a darei na tua mão. E Josué estendeu a lança, que estava na sua mão, para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então a emboscada se levantou apressadamente do seu lugar, e, estendendo ele a sua mão, correram e entraram na cidade, e a tomaram; e apressando-se, puseram fogo na cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E virando-se os homens de Ai para trás, olharam, e eis que a fumaça da cidade subia ao céu, e não puderam fugir nem para uma parte nem para outra, porque o povo, que fugia para o deserto, se tornou contra os que os seguiam.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E vendo Josué e todo o Israel que a emboscada tomara a cidade, e que a fumaça da cidade subia, voltaram, e feriram os homens de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também aqueles da cidade lhes saíram ao encontro, e assim ficaram no meio dos israelitas, uns de uma, e outros de outra parte; e feriram-nos, até que nenhum deles sobreviveu nem escapou.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Porém ao rei de Ai tomaram vivo, e o trouxeram a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sucedeu que, acabando os israelitas de matar todos os moradores de Ai no campo, no deserto, onde os tinham seguido, e havendo todos caído ao fio da espada, até serem consumidos, todo o Israel se tornou a Ai e a feriu ao fio de espada.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E todos os que caíram aquele dia, assim homens como mulheres, foram doze mil, todos moradores de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Porque Josué não retirou a sua mão, que estendera com a lança, até destruir totalmente a todos os moradores de Ai.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Tão-somente os israelitas tomaram para si o gado e os despojos da cidade, conforme à palavra do SENHOR, que tinha ordenado a Josué.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Queimou, pois, Josué a Ai e a tornou num montão perpétuo, em ruínas, até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E ao rei de Ai enforcou num madeiro, até à tarde; e ao pôr do sol ordenou Josué que o seu corpo fosse tirado do madeiro; e o lançaram à porta da cidade, e levantaram sobre ele um grande montão de pedras, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Então Josué edificou um altar ao SENHOR Deus de Israel, no monte Ebal.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Como Moisés, servo do SENHOR, ordenara aos filhos de Israel, conforme ao que está escrito no livro da lei de Moisés, a saber: um altar de pedras inteiras, sobre o qual não se moverá instrumento de ferro; e ofereceram sobre ele holocaustos ao SENHOR, e sacrificaram ofertas pacíficas.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também escreveu ali, em pedras, uma cópia da lei de Moisés, que este havia escrito diante dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E todo o Israel, com os seus anciãos, e os seus príncipes, e os seus juízes, estavam de um e de outro lado da arca, perante os sacerdotes levitas, que levavam a arca da aliança do SENHOR, assim estrangeiros como naturais; metade deles em frente do monte Gerizim, e a outra metade em frente do monte Ebal, como Moisés, servo do SENHOR, ordenara, para abençoar primeiramente o povo de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E depois leu em alta voz todas as palavras da lei, a bênção e a maldição, conforme a tudo o que está escrito no livro da lei.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Palavra nenhuma houve, de tudo o que Moisés ordenara, que Josué não lesse perante toda a congregação de Israel, e as mulheres, e os meninos, e os estrangeiros, que andavam no meio deles.</para>
  <chapter number="9" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SUCEDEU que, ouvindo isto todos os reis, que estavam aquém do Jordão, nas montanhas, e nas campinas, em toda a costa do grande mar, em frente do Líbano, os heteus, e os amorreus, os cananeus, os perizeus, os heveus, e os jebuseus,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se ajuntaram eles de comum acordo, para pelejar contra Josué e contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E os moradores de Gibeom ouvindo o que Josué fizera com Jericó e com Ai,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Usaram de astúcia, e foram e se fingiram embaixadores, e levando sacos velhos sobre os seus jumentos, e odres de vinho, velhos, e rotos, e remendados;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E nos seus pés sapatos velhos e remendados, e roupas velhas sobre si; e todo o pão que traziam para o caminho era seco e bolorento.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vieram a Josué, ao arraial, a Gilgal, e disseram a ele e aos homens de Israel: Viemos de uma terra distante; fazei, pois, agora, acordo conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E os homens de Israel responderam aos heveus: Talvez habitais no meio de nós; como pois faremos acordo convosco?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disseram a Josué: Nós somos teus servos. E disse-lhes Josué: Quem sois vós, e de onde vindes?</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E lhe responderam: Teus servos vieram de uma terra mui distante, por causa do nome do SENHOR teu Deus, porquanto ouvimos a sua fama, e tudo quanto fez no Egito;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E tudo quanto fez aos dois reis dos amorreus, que estavam além do Jordão, a Siom rei de Hesbom, e a Ogue, rei de Basã, que estava em Astarote.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Por isso nossos anciãos e todos os moradores da nossa terra nos falaram, dizendo: Tomai em vossas mãos provisão para o caminho, e ide-lhes ao encontro e dizei-lhes: Nós somos vossos servos; fazei, pois, agora acordo conosco.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Este nosso pão tomamos quente das nossas casas para nossa provisão, no dia em que saímos para vir a vós; e ei-lo aqui agora já seco e bolorento;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E estes odres, que enchemos de vinho, eram novos, e ei-los aqui já rotos; e estas nossas roupas e nossos sapatos já se têm envelhecido, por causa do mui longo caminho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os homens de Israel tomaram da provisão deles e não pediram conselho ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Josué fez paz com eles, e fez um acordo com eles, que lhes daria a vida; e os príncipes da congregação lhes prestaram juramento.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E sucedeu que, ao fim de três dias, depois de fazerem acordo com eles, ouviram que eram seus vizinhos, e que moravam no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque, partindo os filhos de Israel, chegaram às cidades deles ao terceiro dia; e suas cidades eram Gibeom e Cefira, e Beerote, e Quiriate-Jearim.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E os filhos de Israel não os feriram; porquanto os príncipes da congregação lhes juraram pelo SENHOR Deus de Israel; por isso toda a congregação murmurava contra os príncipes.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então todos os príncipes disseram a toda a congregação: Nós juramos-lhes pelo SENHOR Deus de Israel, pelo que não lhes podemos tocar.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Isto, porém, lhes faremos: conservar-lhes-emos a vida, para que não haja grande ira sobre nós, por causa do juramento que já lhes fizemos.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Disseram-lhes, pois, os príncipes: Vivam, e sejam rachadores de lenha e tiradores de água para toda a congregação, como os príncipes lhes disseram.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Josué os chamou, e falou-lhes dizendo: Por que nos enganastes dizendo: Mui longe de vós habitamos, morando vós no meio de nós?</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Agora, pois, sereis malditos; e dentre vós não deixará de haver servos, nem rachadores de lenha, nem tiradores de água, para a casa do meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Então responderam a Josué, e disseram: Porquanto com certeza foi anunciado aos teus servos que o SENHOR teu Deus ordenou a Moisés, seu servo, que a vós daria toda esta terra, e destruiria todos os moradores da terra diante de vós, tememos muito por nossas vidas por causa de vós; por isso fizemos assim.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E eis que agora estamos na tua mão; faze-nos aquilo que te pareça bom e reto.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Assim pois lhes fez, e livrou-os das mãos dos filhos de Israel, e não os mataram.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E naquele dia, Josué os fez rachadores de lenha e tiradores de água para a congregação e para o altar do SENHOR, até ao dia de hoje, no lugar que ele escolhesse.</para>
  <chapter number="10" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SUCEDEU que, ouvindo Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, que Josué tomara a Ai, e a tinha destruído totalmente, e fizera a Ai, e ao seu rei, como tinha feito a Jericó e ao seu rei, e que os moradores de Gibeom fizeram paz com os israelitas, e estavam no meio deles,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Temeram muito, porque Gibeom era uma cidade grande, como uma das cidades reais, e ainda maior do que Ai, e todos os seus homens valentes.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Pelo que Adoni-Zedeque, rei de Jerusalém, enviou a Hoão, rei de Hebrom, e a Pirão, rei de Jarmute, e a Jafia, rei de Laquis e a Debir, rei de Eglom, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Subi a mim, e ajudai-me, e firamos a Gibeom, porquanto fez paz com Josué e com os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então se ajuntaram, e subiram cinco reis dos amorreus, o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Laquis, o rei de Eglom, eles e todos os seus exércitos; e sitiaram a Gibeom e pelejaram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Enviaram, pois, os homens de Gibeom a Josué, ao arraial de Gilgal, dizendo: Não retires as tuas mãos de teus servos; sobe apressadamente a nós, e livra-nos e ajuda-nos, porquanto todos os reis dos amorreus, que habitam na montanha, se ajuntaram contra nós.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então subiu Josué, de Gilgal, ele e toda a gente de guerra com ele, e todos os homens valorosos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR disse a Josué: Não os temas, porque os tenho dado na tua mão; nenhum deles te poderá resistir.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E Josué lhes sobreveio de repente, porque toda a noite veio subindo desde Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E o SENHOR os conturbou diante de Israel, e os feriu com grande matança em Gibeom; e perseguiu-os pelo caminho que sobe a Bete-Horom, e feriu-os até Azeca e a Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sucedeu que fugindo eles de diante de Israel, à descida de Bete-Horom, o SENHOR lançou sobre eles, do céu, grandes pedras, até Azeca, e morreram; e foram muitos mais os que morreram das pedras da saraiva do que os que os filhos de Israel mataram à espada.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Então Josué falou ao SENHOR, no dia em que o SENHOR deu os amorreus nas mãos dos filhos de Israel, e disse na presença dos israelitas: Sol, detém-te em Gibeom, e tu, lua, no vale de Ajalom.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E o sol se deteve, e a lua parou, até que o povo se vingou de seus inimigos. Isto não está escrito no livro de Jasher? O sol, pois, se deteve no meio do céu, e não se apressou a pôr-se, quase um dia inteiro.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E não houve dia semelhante a este, nem antes nem depois dele, ouvindo o SENHOR assim a voz de um homem; porque o SENHOR pelejava por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E voltou Josué, e todo o Israel com ele, ao arraial, em Gilgal.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Aqueles cinco reis, porém, fugiram, e se esconderam numa cova em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E foi anunciado a Josué, dizendo: Acharam-se os cinco reis escondidos numa cova em Maquedá.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Disse, pois, Josué: Arrastai grandes pedras à boca da cova, e ponde sobre ela homens que os guardem;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Porém vós não vos detenhais; persegui os vossos inimigos, e atacai os que vão ficando atrás; não os deixeis entrar nas suas cidades, porque o SENHOR vosso Deus já vo-los deu na vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E sucedeu que, acabando Josué e os filhos de Israel de os ferir com grande matança, até consumi-los, e os que ficaram deles se retiraram às cidades fortificadas,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Todo o povo voltou em paz a Josué, ao arraial em Maquedá; não havendo ninguém que movesse a sua língua contra os filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Depois disse Josué: Abri a boca da cova, e trazei-me para fora aqueles cinco reis.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Fizeram, pois, assim, e trouxeram-lhe aqueles cinco reis para fora da cova: o rei de Jerusalém, o rei de Hebrom, o rei de Jarmute, o rei de Laquis e o rei de Eglom.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E sucedeu que, trazendo aqueles reis a Josué, este chamou todos os homens de Israel, e disse aos capitães dos homens de guerra, que foram com ele: Chegai, ponde os vossos pés sobre os pescoços destes reis. E chegaram, e puseram os seus pés sobre os pescoços deles.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Então Josué lhes disse: Não temais, nem vos espanteis; esforçai-vos e animai-vos; porque assim o fará o SENHOR a todos os vossos inimigos, contra os quais pelejardes.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E, depois disto, Josué os feriu, e os matou, e os enforcou em cinco madeiros; e ficaram enforcados nos madeiros até à tarde.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E sucedeu que, ao pôr do sol, deu Josué ordem que os tirassem dos madeiros; e lançaram-nos na cova onde se esconderam; e puseram grandes pedras à boca da cova, que ainda ali estão até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E naquele mesmo dia tomou Josué a Maquedá, e feriu-a a fio de espada, bem como ao seu rei; totalmente a destruiu com todos que nela havia, sem nada deixar; e fez ao rei de Maquedá como fizera ao rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Então Josué e todo o Israel com ele, passou de Maquedá a Libna e pelejou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E também o SENHOR a deu na mão de Israel, a ela e a seu rei, e a feriu a fio de espada, a ela e a todos que nela estavam; sem nada deixar; e fez ao seu rei como fizera ao rei de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, passou de Libna a Laquis; e a sitiou, e pelejou contra ela;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E o SENHOR deu a Laquis nas mãos de Israel, e tomou-a no dia seguinte e a feriu a fio de espada, a ela e a todos os que nela estavam, conforme a tudo o que fizera a Libna.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Então Horão, rei de Gezer, subiu a ajudar a Laquis, porém Josué o feriu, a ele e ao seu povo, até não lhe deixar nem sequer um.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Josué, e todo o Israel com ele, passou de Laquis a Eglom, e a sitiaram, e pelejaram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E no mesmo dia a tomaram, e a feriram a fio de espada; e a todos os que nela estavam, destruiu totalmente no mesmo dia, conforme a tudo o que fizera a Laquis.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>Depois Josué, e todo o Israel com ele, subiu de Eglom a Hebrom, e pelejaram contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E a tomaram, e a feriram ao fio de espada, assim ao seu rei como a todas as suas cidades; e a todos os que nelas estavam, a ninguém deixou com vida, conforme a tudo o que fizera a Eglom; e a destruiu totalmente, a ela e a todos os que nela estavam.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, tornou a Debir, e pelejou contra ela.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>E tomou-a com o seu rei, e a todas as suas cidades e as feriu a fio de espada, e a todos os que nelas estavam destruiu totalmente; nada deixou; como fizera a Hebrom, assim fez a Debir e ao seu rei, e como fizera a Libna e ao seu rei.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Assim feriu Josué toda aquela terra, as montanhas, o sul, e as campinas, e as descidas das águas, e a todos os seus reis; nada deixou; mas tudo o que tinha fôlego destruiu, como ordenara o SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Josué os feriu desde Cades-Barnéia, até Gaza, como também toda a terra de Gósen, e até Gibeom.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E de uma vez tomou Josué todos estes reis, e as suas terras; porquanto o SENHOR Deus de Israel pelejava por Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Então Josué, e todo o Israel com ele, voltou ao arraial em Gilgal.</para>
  <chapter number="11" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SUCEDEU depois disto que, ouvindo-o Jabim, rei de Hazor, enviou mensageiros a Jobabe, rei de Madom, e ao rei de Sinrom, e ao rei de Acsafe;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E aos reis, que estavam ao norte, nas montanhas, e na campina para o sul de Quinerete, e nas planícies, e nas elevações de Dor, do lado do mar;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Ao cananeu do oriente e do ocidente; e ao amorreu, e ao heteu, e ao perizeu, e ao jebuseu nas montanhas; e ao heveu ao pé de Hermom, na terra de Mizpá.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Saíram pois estes, e todos os seus exércitos com eles, muito povo, em multidão como a areia que está na praia do mar; e muitíssimos cavalos e carros.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Todos estes reis se ajuntaram, e vieram e se acamparam junto às águas de Merom, para pelejarem contra Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E disse o SENHOR a Josué: Não temas diante deles; porque amanhã, a esta mesma hora, eu os darei todos feridos diante dos filhos de Israel; os seus cavalos jarretarás, e os seus carros queimarás a fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Josué, e todos os homens de guerra com ele, veio apressadamente sobre eles às águas de Merom, e atacou-os de repente.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E o SENHOR os deu nas mãos de Israel; e eles os feriram, e os perseguiram até à grande Sidom, e até Misrefote-Maim, e até ao vale de Mizpá ao oriente; feriram até não lhes deixarem nenhum.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E fez-lhes Josué como o SENHOR lhe dissera; os seus cavalos jarretou, e os seus carros queimou a fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E naquele mesmo tempo voltou Josué, e tomou a Hazor, e feriu à espada ao seu rei; porquanto Hazor antes era a cabeça de todos estes reinos.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E a todos os que nela estavam, feriram ao fio da espada, e totalmente os destruíram; nada restou do que tinha fôlego, e a Hazor queimou a fogo.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E Josué tomou todas as cidades destes reis, e todos os seus reis, e os feriu ao fio da espada, destruindo-os totalmente, como ordenara Moisés servo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Tão-somente não queimaram os israelitas as cidades que estavam sobre os seus outeiros; a não ser Hazor, a qual Josué queimou.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E todos os despojos destas cidades, e o gado, os filhos de Israel tomaram para si; tão-somente a todos os homens feriram ao fio da espada, até que os destruíram; nada do que tinha fôlego deixaram com vida.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Como ordenara o SENHOR a Moisés, seu servo, assim Moisés ordenou a Josué; e assim Josué o fez; nem uma só palavra tirou de tudo o que o SENHOR ordenara a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim Josué tomou toda aquela terra, as montanhas, e todo o sul, e toda a terra de Gósen, e as planícies, e as campinas, e as montanhas de Israel, e as suas planícies.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Desde o monte Halaque, que sobe a Seir, até Baal-Gade, no vale do Líbano, ao pé do monte de Hermom; também tomou todos os seus reis, e os feriu e os matou.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Por muito tempo Josué fez guerra contra todos estes reis.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Não houve cidade que fizesse paz com os filhos de Israel, senão os heveus, moradores de Gibeom; por guerra as tomaram todas.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porquanto do SENHOR vinha o endurecimento de seus corações, para saírem à guerra contra Israel, para que fossem totalmente destruídos e não achassem piedade alguma; mas para os destruir a todos como o SENHOR tinha ordenado a Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Naquele tempo veio Josué, e extirpou os anaquins das montanhas de Hebrom, de Debir, de Anabe e de todas as montanhas de Judá e de todas as montanhas de Israel; Josué os destruiu totalmente com as suas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Nenhum dos anaquins foi deixado na terra dos filhos de Israel; somente ficaram alguns em Gaza, em Gate, e em Asdode.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim Josué tomou toda esta terra, conforme a tudo o que o SENHOR tinha dito a Moisés; e Josué a deu em herança aos filhos de Israel, conforme as suas divisões, segundo as suas tribos; e a terra descansou da guerra.</para>
  <chapter number="12" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ESTES, pois, são os reis da terra, aos quais os filhos de Israel feriram e cujas terras possuíram além do Jordão para o nascente do sol, desde o ribeiro de Arnom, até ao monte de Hermom, e toda a planície do oriente,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Siom, rei dos amorreus, que habitava em Hesbom e que dominava desde Aroer, que está à beira do ribeiro de Arnom, e desde o meio do ribeiro, e a metade de Gileade, e até ao ribeiro de Jaboque, o termo dos filhos de Amom.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E desde a campina até ao mar de Quinerete para o oriente, e até ao mar da campina, o Mar Salgado para o oriente, pelo caminho de Bete-Jesimote; e desde o sul, abaixo de Asdote-Pisga.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Como também o termo de Ogue, rei de Basã que era do restante dos gigantes e que habitava em Astarote e em Edrei;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E dominava no monte Hermom, e em Salcá, e em toda a Basã, até ao termo dos gesureus e dos maacateus, e metade de Gileade, termo de Siom, rei de Hesbom.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A estes Moisés, servo do SENHOR, e os filhos de Israel, feriram; e Moisés, servo do SENHOR, deu esta terra em possessão aos rubenitas, e aos gaditas, e à meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E estes são os reis da terra aos quais Josué e os filhos de Israel feriram aquém do Jordão para o ocidente, desde Baal-Gade, no vale do Líbano, até ao monte Halaque, que sobe a Seir; e Josué a deu às tribos de Israel em possessão, segundo as suas divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>O que havia nas montanhas, e nas planícies, e nas campinas, e nas descidas das águas, e no deserto, e para o sul: o heteu, o amorreu, e o cananeu, o perizeu, o heveu, e o jebuseu.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O rei de Jericó, um; o rei de Ai, que está ao lado de Betel, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>O rei de Jerusalém, outro; o rei de Hebrom, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>O rei de Jarmute, outro; o rei de Laquis, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O rei de Eglom, outro; o rei de Geser, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>O rei de Debir, outro; o rei de Geder, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>O rei de Hormá, outro; o rei de Harade, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>O rei de Libna, outro; o rei de Adulão, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>O rei de Maquedá, outro; o rei de Betel, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>O rei de Tapua, outro; o rei de Hefer, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>O rei de Afeque, outro; o rei de Lassarom, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>O rei de Madom, outro; o rei de Hazor, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>O rei de Sinrom-Meron, outro; o rei de Acsafe, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>O rei de Taanaque, outro; o rei de Megido, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O rei de Quedes, outro; o rei de Jocneão do Carmelo, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>O rei de Dor no outeiro de Dor, outro; o rei de Goiim em Gilgal, outro;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>O rei de Tirza, outro; trinta e um reis ao todo.</para>
  <chapter number="13" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ERA, porém, Josué já velho, entrado em dias; e disse-lhe o SENHOR: Já estás velho, entrado em dias; e ainda muitíssima terra ficou para possuir.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>A terra que ainda fica é esta: Todos os termos dos filisteus e toda a Gesur;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Desde Sior, que está em frente ao Egito, até ao termo de Ecrom para o norte, que se diz ser dos cananeus; cinco príncipes dos filisteus; o gazeu, e o asdodeu, o asqueloneu, o giteu, e o ecroneu, e os aveus;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Desde o sul, toda a terra dos cananeus, e Meara, que é dos sidônios; até Afeca, até ao termo dos amorreus;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como também a terra dos gebalitas, e todo o Líbano, para o nascente do sol, desde Baal-Gade, ao pé do monte Hermom, até a entrada de Hamate;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Todos os que habitam nas montanhas desde o Líbano até Misrefote-Maim, todos os sidônios; eu os lançarei de diante dos filhos de Israel; tão-somente reparte a terra em herança a Israel, como já te mandei.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Reparte, pois, agora esta terra por herança às nove tribos, e à meia tribo de Manassés,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Com a qual os rubenitas e os gaditas já receberam a sua herança, além do Jordão para o oriente, assim como já lhes tinha dado Moisés, servo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Desde Aroer, que está à beira do ribeiro de Arnom, e a cidade que está no meio do vale, e toda a campina de Medeba até Dibom;</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E todas as cidades de Siom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, até ao termo dos filhos de Amom;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E Gileade, e o termo dos gesureus, e dos maacateus, e todo o monte Hermom, e toda a Basã até Salcá;</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Todo o reino de Ogue em Basã, que reinou em Astarote e em Edrei; este ficou do restante dos gigantes que Moisés feriu e expulsou.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Porém os filhos de Israel não expulsaram os gesureus, nem os maacateus; antes Gesur e Maacate ficaram habitando no meio de Israel até ao dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Tão-somente à tribo de Levi não deu herança; os sacrifícios queimados do SENHOR Deus de Israel são a sua herança, como já lhe tinha falado.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Assim Moisés deu à tribo dos filhos de Rúben, conforme as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E foi o seu limite desde Aroer, que está à beira do ribeiro de Arnom, e a cidade que está no meio do vale, e toda a campina até Medeba;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Hesbom e todas as suas cidades, que estão na campina; Dibom, e Bamote-Baal, e Bete-Baal-Meom;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E Jasa e Quedemote, e Mefaate;</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Quiriataim e Sibma, e Zerete-Saar, no monte do vale;</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Bete-Peor, e Asdote-Pisga, Bete-Jesimote;</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E todas as cidades da campina, e todo o reino de Siom, rei dos amorreus, que reinou em Hesbom, a quem Moisés feriu, como também aos príncipes de Midiã, Evi, e Requém, e Zur, e Hur, e Reba, príncipes de Siom, moradores da terra.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Também os filhos de Israel mataram à espada a Balaão, filho de Beor, o adivinho, com os outros que por eles foram mortos.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E o termo dos filhos de Rúben ficou sendo o Jordão e os seus limites; esta foi a herança dos filhos de Rúben, segundo as suas famílias, as cidades, e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E deu Moisés à tribo de Gade, aos filhos de Gade, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E foi o seu termo Jazer, e todas as cidades de Gileade, e metade da terra dos filhos de Amom, até Aroer, que está em frente de Rabá.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E desde Hesbom até Ramate-Mizpá e Betonim, e desde Maanaim até ao termo de Debir;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E no vale Bete-Arã, e Bete-Nimra, e Sucote, Zafom, que ficara do restante do reino de Siom, em Hesbom, o Jordão e o seu termo, até a extremidade do mar de Quinerete além do Jordão para o oriente.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Esta é a herança dos filhos de Gade segundo as suas famílias, as cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Deu também Moisés herança à meia tribo de Manassés; e deu à meia tribo dos filhos de Manassés, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>De maneira que o seu termo foi desde Maanaim, todo o Basã, todo o reino de Ogue, rei de Basã, e todas as aldeias de Jair, que estão em Basã, sessenta cidades,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E metade de Gileade, e Astarote, e Edrei, cidades do reino de Ogue em Basã, deu aos filhos de Maquir, filho de Manassés, a saber, à metade dos filhos de Maquir, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Isto é o que Moisés repartiu em herança nas campinas de Moabe, além do Jordão para o oriente de Jericó.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Porém, à tribo de Levi, Moisés não deu herança; o SENHOR Deus de Israel é a sua herança, como já lhe tinha falado.</para>
  <chapter number="14" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ISTO, pois, é o que os filhos de Israel tiveram em herança, na terra de Canaã, o que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os cabeças dos pais das tribos dos filhos de Israel lhes fizeram repartir,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Por sorte da sua herança, como o SENHOR ordenara, pelo ministério de Moisés, acerca das nove tribos e da meia tribo.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Porquanto às duas tribos e à meia tribo já dera Moisés herança além do Jordão; mas aos levitas não tinha dado herança entre eles.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Porque os filhos de José eram duas tribos, Manassés e Efraim, e aos levitas não se deu herança na terra, senão cidades em que habitassem, e os seus arrabaldes para seu gado e para seus bens.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Como o SENHOR ordenara a Moisés, assim fizeram os filhos de Israel, e repartiram a terra.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então os filhos de Judá chegaram a Josué em Gilgal; e Calebe, filho de Jefoné o quenezeu, lhe disse: Tu sabes o que o SENHOR falou a Moisés, homem de Deus, em Cades-Barnéia por causa de mim e de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Quarenta anos tinha eu, quando Moisés, servo do SENHOR, me enviou de Cades-Barnéia a espiar a terra; e eu lhe trouxe resposta, como sentia no meu coração;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas meus irmãos, que subiram comigo, fizeram derreter o coração do povo; eu porém perseverei em seguir ao SENHOR meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Moisés naquele dia jurou, dizendo: Certamente a terra que pisou o teu pé será tua, e de teus filhos, em herança perpetuamente; pois perseveraste em seguir ao SENHOR meu Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E agora eis que o SENHOR me conservou em vida, como disse; quarenta e cinco anos são passados, desde que o SENHOR falou esta palavra a Moisés, andando Israel ainda no deserto; e agora eis que hoje tenho já oitenta e cinco anos;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ainda hoje estou tão forte como no dia em que Moisés me enviou; qual era a minha força então, tal é agora a minha força, tanto para a guerra como para sair e entrar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Agora, pois, dá-me este monte de que o SENHOR falou aquele dia; pois naquele dia tu ouviste que estavam ali os anaquins, e grandes e fortes cidades. Porventura o SENHOR será comigo, para os expulsar, como o SENHOR disse.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E Josué o abençoou, e deu a Calebe, filho de Jefoné, a Hebrom em herança.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Portanto Hebrom ficou sendo herança de Calebe, filho de Jefoné o quenezeu, até ao dia de hoje, porquanto perseverara em seguir ao SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E antes o nome de Hebrom era Quiriate-Arba, porque Arba foi o maior homem entre os anaquins. E a terra repousou da guerra.</para>
  <chapter number="15" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>A SORTE que coube à tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias, foi até ao termo de Edom, o deserto de Zim, para o sul, na extremidade do lado meridional.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E foi o seu termo para o sul, desde a extremidade do Mar Salgado, desde a baía que olha para o sul;</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E sai para o sul, até à subida de Acrabim, e passa a Zim, e sobe do sul a Cades-Barnéia, e passa por Hezrom, e sobe a Adar, e vira para Carca;</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E passa Azmom, e sai ao ribeiro do Egito, e as saídas deste termo vão até ao mar; este será o vosso termo do lado do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>O termo, porém, para o oriente será o Mar Salgado, até à foz do Jordão; e o termo para o norte será da baía do mar, desde a foz do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E este termo subirá até Bete-Hogla, e passará do norte a Bete-Arabá, e este termo subirá até à pedra de Boã, filho de Rúben.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Subirá mais este termo a Debir desde o vale de Acor, indo para o norte rumo a Gilgal, a qual está em frente da subida de Adumim, que está para o sul do ribeiro; então este termo continua até às águas de En-Semes; e as suas saídas estão do lado de En-Rogel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E este termo sobe pelo vale do filho de Hinom, do lado sul dos jebuseus (esta é Jerusalém) e sobe este termo até ao cume do monte que está diante do vale de Hinom para o ocidente, que está no fim do vale dos refains do lado do norte.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então este termo vai desde a altura do monte até à fonte das águas de Neftoa; e sai até às cidades do monte de Efrom; vai mais este termo até Baalá (esta é Quiriate-Jearim).</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então volta este termo desde Baalá para o ocidente, até às montanhas de Seir, e passa ao lado do monte de Jearim do lado do norte (esta é Quesalom) e desce a Bete-Semes, e passa por Timna;</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Sai este termo mais ao lado de Ecrom, para o norte, e este termo vai a Sicrom e passa o monte de Baalá, e sai em Jabneel; e assim este termo finda no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Será, porém, o termo do lado do ocidente o Mar Grande, e suas adjacências; este é o termo dos filhos de Judá ao redor, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Mas a Calebe, filho de Jefoné, deu uma parte no meio dos filhos de Judá, conforme a ordem do SENHOR a Josué; a saber, a cidade de Arba, que é Hebrom; este Arba era pai de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E Calebe expulsou dali os três filhos de Anaque; Sesai, e Aimã, e Talmai, gerados de Anaque.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E dali subiu aos habitantes de Debir; e fora antes o nome de Debir, Quiriate-Sefer.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E disse Calebe: Quem ferir a Quiriate-Sefer, e a tomar, lhe darei a minha filha Acsa por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Tomou-a, pois, Otniel, filho de Quenaz, irmão de Calebe; e deu-lhe a sua filha Acsa por mulher.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E sucedeu que, vindo ela a ele, o persuadiu que pedisse um campo a seu pai; e ela desceu do seu jumento; então Calebe lhe disse: Que é que tens?</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E ela disse: Dá-me uma bênção; pois me deste terra seca, dá-me também fontes de águas. Então lhe deu as fontes superiores e as fontes inferiores.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Judá, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>São, pois, as cidades da tribo dos filhos de Judá, até ao termo de Edom, no extremo sul: Cabzeel, e Eder, e Jagur.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Quiná, e Dimona, e Adada,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Quedes, e Hazor, e Itnã,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Zife, e Telem, e Bealote,</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E Hazor-Hadata, e Queriote-Hezrom (que é Hazor),</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Amã e Sema, e Moladá,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Hazar-Gada, e Hesmom, e Bete-Palete,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Hazar-Sual, e Berseba, e Biziotiá,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Baalá, e Iim, e Azem,</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Eltolade, e Quesil, e Hormá.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E Ziclague, e Madmana, e Sansana,</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Lebaote, e Silim, e Aim, e Rimom; todas as cidades e as suas aldeias, vinte e nove.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Nas planícies: Estaol, e Zorá, e Asná,</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E Zanoa, e En-Ganim, Tapua, e Enã.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E Jarmute, e Adulão, Socó, e Azeca,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Saaraim, e Aditaim, e Gederá, e Gederotaim; catorze cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Zenã, e Hadasa, e Migdal-Gade,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Dileã, e Mizpe, e Jocteel,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Laquis, e Bozcate, e Eglom,</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>E Cabom, e Laamás, e Quitlis,</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E Gederote, Bete-Dagom, e Naamá, e Maqueda, dezesseis cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Libna, e Eter, e Asã,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Iftá, e Asná, e Nezibe,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Queila, e Aczibe, e Maressa; nove cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Ecrom, com suas vilas, e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>Desde Ecrom, e até ao mar, todas as que estão do lado de Asdode, e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Asdode, com as suas vilas e as suas aldeias; Gaza, com as suas vilas e as suas aldeias, até ao rio do Egito, e o Mar Grande e o seu termo.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>E nas montanhas: Samir, Jatir, e Socó.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>E Daná, e Quiriate-Saná (que é Debir),</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>E Anabe, Estemó, e Anim,</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>E Gósen, e Holom, e Giló; onze cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="52" style="v"/>Arabe, e Dumá e Esã,</para>
  <para style="p"><verse number="53" style="v"/>E Janim, e Bete-Tapua e Afeca,</para>
  <para style="p"><verse number="54" style="v"/>E Hunta, e Quiriate-Arba (que é Hebrom), e Zior; nove cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="55" style="v"/>Maom, Carmelo, e Zife, e Jutá,</para>
  <para style="p"><verse number="56" style="v"/>E Jizreel, e Jocdeão, e Zanoa,</para>
  <para style="p"><verse number="57" style="v"/>Caim, Gibeá, e Timna; dez cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="58" style="v"/>Halul, Bete-Zur, e Gedor,</para>
  <para style="p"><verse number="59" style="v"/>E Maarate, e Bete-Anote, e Eltecom; seis cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="60" style="v"/>Quiriate-Baal (que é Quiriate-Jearim), e Rabá; duas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="61" style="v"/>No deserto: Bete-Arabá, Midim, e Secacá,</para>
  <para style="p"><verse number="62" style="v"/>E Nibsã, e a Cidade do Sal, e En-Gedi; seis cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="63" style="v"/>Não puderam, porém, os filhos de Judá expulsar os jebuseus que habitavam em Jerusalém; assim habitaram os jebuseus com os filhos de Judá em Jerusalém, até ao dia de hoje.</para>
  <chapter number="16" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>SAIU depois a sorte dos filhos de José, desde o Jordão, na direção de Jericó, junto às águas de Jericó, para o oriente, estendendo-se pelo deserto que sobe de Jericó pelas montanhas de Betel.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E de Betel vai para Luz, e passa ao termo dos arquitas, até Atarote,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E desce do lado do ocidente ao termo de Jafleti, até ao termo de Bete-Horom de baixo, e até Gezer, indo terminar no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Assim alcançaram a sua herança os filhos de José, Manassés e Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E foi o termo dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias, como se segue: o termo da sua herança para o oriente era Atarote-Adar até Bete-Horom de cima;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E sai este termo para o ocidente junto a Micmetá, desde o norte, e torna este termo para o oriente até Taanate-Siló, e passa por ela desde o oriente a Janoa;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E desce desde Janoa a Atarote e a Naarate e toca em Jericó, terminando no Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>De Tapua vai este termo para o ocidente ao ribeiro de Caná, terminando no mar; esta é a herança da tribo dos filhos de Efraim, segundo as suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Mais as cidades que se separaram para os filhos de Efraim no meio da herança dos filhos de Manassés; todas aquelas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E não expulsaram aos cananeus que habitavam em Gezer; e os cananeus habitam no meio dos efraimitas até ao dia de hoje; porém, sendo-lhes tributários.</para>
  <chapter number="17" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>TAMBÉM coube sorte à tribo de Manassés, porquanto era o primogênito de José. Maquir, o primogênito de Manassés, pai de Gileade, porquanto era homem de guerra, teve a Gileade e Basã;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Também os demais filhos de Manassés tiveram a sua parte, segundo as suas famílias, a saber: Os filhos de Abiezer, e os filhos de Heleque, e os filhos de Asriel, e os filhos de Siquém, e os filhos de Hefer, e os filhos de Semida; esses são os filhos de Manassés, filho de José, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Zelofeade, porém, filho de Hefer, filho de Gileade, filho de Maquir, filho de Manassés, não teve filhos, mas só filhas; e estes são os nomes de suas filhas: Maalá, Noa, Hogla, Milca e Tirza.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Estas, pois, chegaram diante de Eleazar, o sacerdote, e diante de Josué, filho de Num, e diante dos príncipes, dizendo: O SENHOR ordenou a Moisés que se nos desse herança no meio de nossos irmãos, pelo que, conforme a ordem do SENHOR, lhes deu herança no meio dos irmãos de seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E couberam a Manassés dez quinhões, afora a terra de Gileade e Basã, que está além do Jordão;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque as filhas de Manassés receberam herança entre os filhos dele; e os outros filhos de Manassés ficaram com a terra de Gileade.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E o termo de Manassés foi desde Aser até Micmetá, que está defronte de Siquém; e estende-se este termo à direita até os moradores de En-Tapua.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Tinha Manassés a terra de Tapua; porém Tapua, junto ao termo de Manassés, pertencia aos filhos de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então descia este termo ao ribeiro de Caná. A Efraim couberam as cidades ao sul do ribeiro, entre as cidades de Manassés; e o termo de Manassés estava ao norte do ribeiro, indo terminar no mar.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Efraim ao sul, e Manassés ao norte, e o mar é o seu termo; pelo norte tocam em Aser, e pelo oriente em Issacar.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porque em Issacar e em Aser tinha Manassés a Bete-Seã e as suas vilas, e Ibleã e as suas vilas, e os habitantes de Dor e as suas vilas, e os habitantes de En-Dor e as suas vilas, e os habitantes de Taanaque e as suas vilas, e os habitantes de Megido e as suas vilas; três outeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E os filhos de Manassés não puderam expulsar os habitantes daquelas cidades; porquanto os cananeus queriam habitar na mesma terra.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E sucedeu que, engrossando em forças os filhos de Israel, fizeram tributários aos cananeus; porém não os expulsaram de todo.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então os filhos de José falaram a Josué, dizendo: Por que me deste por herança só uma sorte e um quinhão, sendo eu um tão grande povo, visto que o SENHOR até aqui me tem abençoado?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E disse-lhes Josué: Se tão grande povo és, sobe ao bosque, e ali corta, para ti, lugar na terra dos perizeus e dos refains; pois que as montanhas de Efraim te são tão estreitas.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então disseram os filhos de José: As montanhas não nos bastariam; também carros de ferro há entre todos os cananeus que habitam na terra do vale, entre os de Bete-Seã e as suas vilas, e entre os que estão no vale de Jizreel.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Então Josué falou à casa de José, a Efraim e a Manassés, dizendo: Grande povo és, e grande força tens; não terás uma sorte apenas;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Porém as montanhas serão tuas. Ainda que é bosque, cortá-lo-ás, e as suas extremidades serão tuas; porque expulsarás os cananeus, ainda que tenham carros de ferro, ainda que sejam fortes.</para>
  <chapter number="18" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E TODA a congregação dos filhos de Israel se reuniu em Siló, e ali armaram a tenda da congregação, depois que a terra lhes foi sujeita.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E dentre os filhos de Israel ficaram sete tribos que ainda não tinham repartido a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E disse Josué aos filhos de Israel: Até quando sereis negligentes em chegardes para possuir a terra que o SENHOR Deus de vossos pais vos deu?</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>De cada tribo escolhei vós três homens, para que eu os envie, e eles se levantem e percorram a terra, e a demarquem segundo as suas heranças, e voltem a mim.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E dividi-la-ão em sete partes: Judá ficará no seu termo para o sul, e a casa de José ficará no seu termo para o norte.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E vós demarcareis a terra em sete partes, e me trareis a mim aqui descrita, para que eu aqui lance as sortes perante o SENHOR nosso Deus,</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porquanto os levitas não têm parte no meio de vós, porque o sacerdócio do SENHOR é a sua parte; e Gade, e Rúben, e a meia tribo de Manassés, receberam a sua herança além do Jordão para o oriente, a qual lhes deu Moisés, o servo do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então aqueles homens se levantaram e se foram; e Josué deu ordem aos que iam demarcar a terra, dizendo: Ide, e percorrei a terra, e demarcai-a, e então voltai a mim, e aqui vos lançarei as sortes perante o SENHOR, em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Foram, pois, aqueles homens, e passaram pela terra, e a demarcaram, em sete partes segundo as cidades, descrevendo-a num livro; e voltaram a Josué, ao arraial em Siló.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então Josué lhes lançou as sortes em Siló, perante o SENHOR; e ali repartiu Josué a terra aos filhos de Israel, conforme às suas divisões.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E tirou a sorte da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias; e coube-lhe o termo da sua sorte entre os filhos de Judá e os filhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E o seu termo foi para o lado do norte, desde o Jordão; e sobe aquele termo ao lado de Jericó para o norte, e sobe pela montanha para o ocidente, terminando no deserto de Bete-Áven.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dali passa este termo a Luz, ao lado de Luz (que é Betel), para o sul; e desce a Atarote-Adar, ao pé do monte que está do lado do sul de Bete-Horom de baixo;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E vai este termo e volta ao lado do ocidente para o sul do monte que está defronte de Bete-Horom, para o sul, terminando em Quiriate-Baal (que é Quiriate-Jearim), cidade dos filhos de Judá; esta é a sua extensão para o ocidente.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E a sua extensão para o sul começa na extremidade de Quiriate-Jearim; e vai este termo ao ocidente e segue até à fonte das águas de Neftoa.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E desce este termo até à extremidade do monte que está defronte do vale do filho de Hinom, que está no vale dos refains para o norte, e desce pelo vale de Hinom do lado dos jebuseus para o sul; e então desce a En-Rogel;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E vai desde o norte, e chega a En-Semes; e dali sai a Gelilote, que está defronte da subida de Adumim, e desce à pedra de Boã, filho de Rúben;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E passa até ao lado, defronte de Arabá, para o norte, e desce a Arabá.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Passa mais este termo até ao lado de Bete-Hogla, para o norte, saindo esse termo na baía do Mar Salgado, para o norte, na extremidade do Jordão, para o sul; este é o termo do sul.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E o Jordão será seu termo do lado do oriente; esta é a herança dos filhos de Benjamim, nos seus termos em redor, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E as cidades da tribo dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias, são: Jericó, e Bete-Hogla, e Emeque-Queziz,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Bete-Arabá, e Zemaraim, e Betel,</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E Avim, e Pará, e Ofra,</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E Quefar-Amonai, e Ofni e Gaba: doze cidades e as suas aldeias;</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Gibeão, e Ramá e Beerote,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Mizpá, e Cefira e Moza,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E Requém e Irpeel, e Tarala,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Zela, Elefe, e Jebus (esta é Jerusalém), Gibeá e Quiriate: catorze cidades com as suas aldeias; esta é a herança dos filhos de Benjamim, segundo as suas famílias.</para>
  <chapter number="19" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SAIU a segunda sorte a Simeão, para a tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias; e foi a sua herança no meio da herança dos filhos de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E tiveram na sua herança: Berseba, e Seba e Moladá.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E Hazar-Sual, e Balá, e Azem,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E Eltolade, e Betul, e Hormá,</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E Ziclague, e Bete-Marcabote, e Hazar-Susa,</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E Bete-Lebaote, e Saruém; treze cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E Aim, e Rimom, e Eter, e Asã; quatro cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E todas as aldeias que havia em redor destas cidades, até Baalate-Ber (que é Ramá), do sul; esta é a herança da tribo dos filhos de Simeão, segundo as suas famílias,</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>A herança dos filhos de Simeão foi tirada do quinhão dos de Judá, porquanto a herança dos filhos de Judá era demasiadamente grande para eles; pelo que os filhos de Simeão tiveram a sua herança no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E saiu a terceira sorte pelos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias; e foi o termo da sua herança até Saride.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E sobe o seu termo pelo ocidente a Maralá, e vai até Dabesete, e chega também até ao ribeiro que está defronte de Jocneão.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E de Saride volta para o oriente, para o nascente do sol, até ao termo de Quislote-Tabor, sai a Daberate, e vai subindo a Jafia.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dali passa pelo oriente, para o nascente, a Gate-Hefer, em Ete-Cazim, chegando a Rimom-Metoar, que vai até Neá;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E rodeando-a, passa o termo para o norte a Hanatom, chegando ao vale de Iftá-El,</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Catate, Naalal, e Sinrom, e Idala, e Belém; doze cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Esta é a herança dos filhos de Zebulom, segundo as suas famílias; estas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>A quarta sorte saiu para Issacar; aos filhos de Issacar, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E foi o seu termo Jizreel, e Quesulote e Suném,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Hafaraim, e Siom, e Anaarate,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Rabite e Quisiom, e Ebes,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Remete, e En-Ganim, e En-Hadá, e Bete-Pazez.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E chega este termo até Tabor, e Saazima, e Bete-Semes; e vai terminar no Jordão; dezesseis cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Issacar, segundo as suas famílias; estas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E saiu a quinta sorte para a tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E foi o seu termo Helcate, e Hali, e Béten, e Acsafe,</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Alameleque, e Amade, e Misal; e chega ao Carmelo para o ocidente, e a Sior-Libnate;</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E volta para o nascente do sol a Bete-Dagom, e chega a Zebulom e ao vale de Iftá-El, ao norte de Bete-Emeque e de Neiel, e vem sair a Cabul, pela esquerda,</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E Hebrom, e Reobe, e Hamom, e Caná, até à grande Sidom.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E volta este termo a Ramá, e até à forte cidade de Tiro; então torna este termo a Hosa, para terminar no mar, na região de Aczibe.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E Umá, e Afeque, e Reobe; vinte e duas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Aser, segundo as suas famílias; estas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E saiu a sexta sorte para os filhos de Naftali, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E foi o seu termo desde Helefe e desde Alom em Zaanamim, e Adami-Neguebe, e Jabneel, até Lacum, terminando no Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E volta este termo pelo ocidente a Aznote-Tabor, e dali passa a Hucoque; e chega a Zebulom ao sul, e chega a Aser ao ocidente, e a Judá pelo Jordão, ao nascente do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>E são as cidades fortificadas: Zidim, Zer, e Hamate, Racate e Quinerete,</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E Adama, e Ramá, e Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>E Quedes, e Edrei, e En-Hazor,</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E Irom, e Migdal-El, Horém e Bete-Anate, e Bete-Semes; dezenove cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Naftali, segundo as suas famílias; estas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>A sétima sorte saiu para a tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>E foi o termo da sua herança, Sora, e Estaol, e Ir-Semes,</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>E Saalabim, e Aijalom, e Itla,</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>E Elom, e Timna, e Ecrom,</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E Elteque, e Gibetom, e Baalate,</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>E Jeúde, e Bene-Beraque, e Gate-Rimom,</para>
  <para style="p"><verse number="46" style="v"/>E Me-Jarcom, e Racom, com o termo defronte de Jafo;</para>
  <para style="p"><verse number="47" style="v"/>Saiu, porém, pequeno termo aos filhos de Dã, pelo que subiram os filhos de Dã, e pelejaram contra Lesém, e a tomaram, e a feriram ao fio da espada, e a possuíram e habitaram nela; e a Lesém chamaram Dã, conforme ao nome de Dã seu pai.</para>
  <para style="p"><verse number="48" style="v"/>Esta é a herança da tribo dos filhos de Dã, segundo as suas famílias; estas cidades e as suas aldeias.</para>
  <para style="p"><verse number="49" style="v"/>Acabando, pois, de repartir a terra em herança segundo os seus termos, deram os filhos de Israel a Josué, filho de Num, herança no meio deles.</para>
  <para style="p"><verse number="50" style="v"/>Segundo o mandado do SENHOR lhe deram a cidade que pediu, a Timnate-Sera, na montanha de Efraim; e reedificou aquela cidade, e habitou nela.</para>
  <para style="p"><verse number="51" style="v"/>Estas são as heranças que Eleazar, o sacerdote, e Josué, filho de Num, e os cabeças dos pais das famílias repartiram às tribos dos filhos de Israel, em herança, por sorte, em Siló, perante o SENHOR, à porta da tenda da congregação. E assim acabaram de repartir a terra.</para>
  <chapter number="20" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>FALOU mais o SENHOR a Josué, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Fala aos filhos de Israel, dizendo: Apartai para vós as cidades de refúgio, de que vos falei pelo ministério de Moisés,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Para que fuja para ali o homicida, que matar alguma pessoa por engano, e não com intenção; para que vos sirvam de refúgio contra o vingador do sangue.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E fugindo para alguma daquelas cidades, pôr-se-á à porta dela e exporá a sua causa aos ouvidos dos anciãos da tal cidade; então o tomarão consigo na cidade; e lhe darão lugar, para que habite com eles.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E se o vingador do sangue o seguir, não entregarão na sua mão o homicida, porquanto não feriu a seu próximo com intenção, e não o odiou antes.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E habitará na mesma cidade, até que compareça em juízo perante a congregação, até que morra o sumo sacerdote que houver naqueles dias; então o homicida voltará, e virá à sua cidade e à sua casa, à cidade de onde fugiu.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Então designaram a Quedes na Galiléia, na montanha de Naftali, e a Siquém, na montanha de Efraim, e a Quiriate-Arba (esta é Hebrom), na montanha de Judá.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E, além do Jordão, na direção de Jericó para o oriente, designaram a Bezer, no deserto, na campina da tribo de Rúben, e a Ramote, em Gileade da tribo de Gade, e a Golã, em Basã da tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Estas são as cidades que foram designadas para todos os filhos de Israel, e para o estrangeiro que habitasse entre eles, para que se acolhesse a elas todo aquele que por engano, matasse alguma pessoa, para que não morresse às mãos do vingador do sangue, até se apresentar diante da congregação.</para>
  <chapter number="21" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO os cabeças dos pais dos levitas se achegaram a Eleazar, o sacerdote, e a Josué, filho de Num, e aos cabeças dos pais das tribos dos filhos de Israel;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E falaram-lhes em Siló, na terra de Canaã, dizendo: O SENHOR ordenou, pelo ministério de Moisés, que se nos dessem cidades para habitar, e os seus arrabaldes para os nossos animais.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Por isso os filhos de Israel deram aos levitas da sua herança, conforme a ordem do SENHOR, as seguintes cidades e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E saiu a sorte para as famílias dos coatitas; e aos filhos de Arão, o sacerdote, que eram dos levitas, tiveram por sorte da tribo de Judá, e da tribo de Simeão, e da tribo de Benjamim, treze cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E aos outros filhos de Coate couberam por sorte, das famílias da tribo de Efraim, e da tribo de Dã, e da meia tribo de Manassés, dez cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E aos filhos de Gérson couberam por sorte, das famílias da tribo de Issacar, e da tribo de Aser, e da tribo de Naftali, e da meia tribo de Manassés, em Basã, treze cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Aos filhos de Merari, segundo as suas famílias, da tribo de Rúben, e da tribo de Gade, e da tribo de Zebulom, doze cidades;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E deram os filhos de Israel aos levitas estas cidades e os seus arrabaldes por sorte, como o SENHOR ordenara pelo ministério de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Deram mais, da tribo dos filhos de Judá e da tribo dos filhos de Simeão, estas cidades, que por nome foram mencionadas,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Para que fossem dos filhos de Arão, das famílias dos coatitas dos filhos de Levi; porquanto a primeira sorte foi sua.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Assim lhes deram a cidade de Arba, do pai de Anaque (esta é Hebrom), no monte de Judá, e os seus arrabaldes ao redor.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém o campo da cidade, e as suas aldeias, deram a Calebe, filho de Jefoné, por sua possessão.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim aos filhos de Arão, o sacerdote, deram Hebrom, cidade do refúgio do homicida, e os seus arrabaldes, Libna e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Jatir e os seus arrabaldes, e Estemoa e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E Holom e os seus arrabaldes, e Debir e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Aim e os seus arrabaldes, e Jutá e os seus arrabaldes, e Bete-Semes e os seus arrabaldes; nove cidades destas duas tribos.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E da tribo de Benjamim, Gibeão e os seus arrabaldes, Geba e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Anatote e os seus arrabaldes, e Almom e os seus arrabaldes; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Todas as cidades dos sacerdotes, filhos de Arão, foram treze cidades e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E as famílias dos filhos de Coate, levitas, que ficaram dos filhos de Coate, tiveram as cidades da sua sorte, da tribo de Efraim.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E deram-lhes Siquém, cidade de refúgio do homicida, e os seus arrabaldes, no monte de Efraim, e Gezer e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Quibzaim e os seus arrabaldes, e Bete-Horom e os seus arrabaldes; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>E da tribo de Dã, Elteque e os seus arrabaldes, Gibetom e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>Aijalom e os seus arrabaldes, Gate-Rimom e os seus arrabaldes; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>E da meia tribo de Manassés, Taanaque e os seus arrabaldes, e Gate-Rimom e os seus arrabaldes; duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>As cidades para as famílias dos demais filhos de Coate, foram dez e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E aos filhos de Gérson, das famílias dos levitas, deram da meia tribo de Manassés, Golã, cidade de refúgio do homicida, em Basã, e os seus arrabaldes, e Beesterá e os seus arrabaldes; duas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>E da tribo de Issacar, Quisiom e os seus arrabaldes, Daberate e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Jarmute e os seus arrabaldes, En-Ganim e os seus arrabaldes; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E da tribo de Aser, Misal e os seus arrabaldes, Abdom e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Helcate e os seus arrabaldes, e Reobe e os seus arrabaldes;</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E da tribo de Naftali, Quedes, cidade de refúgio do homicida, na Galiléia, e os seus arrabaldes, e Hamote-Dor e os seus arrabaldes, e Cartã e os seus arrabaldes; três cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Todas as cidades dos gersonitas, segundo as suas famílias, foram treze cidades e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E às famílias dos filhos de Merari, aos demais levitas, foram dadas, da tribo de Zebulom, Jocneão e os seus arrabaldes, Cartã e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="35" style="v"/>Dimna e os seus arrabaldes, Naalal e os seus arrabaldes; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="36" style="v"/>E da tribo de Rúben, Bezer e os seus arrabaldes, e Jaza e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="37" style="v"/>Quedemote e os seus arrabaldes, e Mefaate e os seus arrabaldes; quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="38" style="v"/>E da tribo de Gade, Ramote, cidade de refúgio do homicida, em Gileade, e os seus arrabaldes, e Maanaim e os seus arrabaldes,</para>
  <para style="p"><verse number="39" style="v"/>Hesbom e os seus arrabaldes, Jazer e os seus arrabaldes; ao todo, quatro cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="40" style="v"/>Todas estas cidades foram dos filhos de Merari, segundo as suas famílias, que ainda restavam das famílias, dos levitas; e foi a sua sorte doze cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="41" style="v"/>Todas as cidades dos levitas, no meio da herança dos filhos de Israel, foram quarenta e oito cidades e os seus arrabaldes.</para>
  <para style="p"><verse number="42" style="v"/>Estavam estas cidades, cada uma com os seus arrabaldes em redor delas; assim estavam todas estas cidades.</para>
  <para style="p"><verse number="43" style="v"/>Desta maneira deu o SENHOR a Israel toda a terra que jurara dar a seus pais; e a possuíram e habitaram nela.</para>
  <para style="p"><verse number="44" style="v"/>E o SENHOR lhes deu repouso de todos os lados, conforme a tudo quanto jurara a seus pais; e nenhum de todos os seus inimigos pôde resisti-los; todos os seus inimigos o SENHOR entregou-lhes nas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="45" style="v"/>Palavra alguma falhou de todas as boas coisas que o SENHOR falou à casa de Israel; tudo se cumpriu.</para>
  <chapter number="22" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>ENTÃO Josué chamou os rubenitas, e os gaditas, e a meia tribo de Manassés.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E disse-lhes: Tudo quanto Moisés, o servo do SENHOR, vos ordenou, guardastes; e à minha voz obedecestes em tudo quanto vos ordenei.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>A vossos irmãos por todo este tempo, até ao dia de hoje, não desamparastes; antes tivestes cuidado de guardar o mandamento do SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Agora o SENHOR vosso Deus deu repouso a vossos irmãos, como lhes tinha prometido; voltai-vos, pois, agora, e ide-vos às vossas tendas, à terra da vossa possessão, que Moisés, o servo do SENHOR, vos deu além do Jordão.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Tão-somente tende cuidado de guardar com diligência o mandamento e a lei que Moisés, o servo do SENHOR, vos mandou: que ameis ao SENHOR vosso Deus, e andeis em todos os seus caminhos, e guardeis os seus mandamentos, e vos achegueis a ele, e o sirvais com todo o vosso coração, e com toda a vossa alma.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Assim Josué os abençoou, e despediu-os; e foram-se às suas tendas.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ora, Moisés dera herança em Basã à meia tribo de Manassés, porém à outra metade Josué deu herança entre seus irmãos aquém do Jordão para o ocidente; e enviando-os Josué também às suas tendas os abençoou;</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E falou-lhes, dizendo: Voltai-vos às vossas tendas com grandes riquezas, e com muitíssimo gado, com prata, e com ouro, e com metal, e com ferro, e com muitíssimas roupas; e com vossos irmãos reparti o despojo dos vossos inimigos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Assim os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés voltaram, e separaram-se dos filhos de Israel, de Siló, que está na terra de Canaã, para irem à terra de Gileade, à terra da sua possessão, de que foram feitos possuidores, conforme a ordem do SENHOR pelo ministério de Moisés.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E, chegando eles aos limites do Jordão, ainda na terra de Canaã, ali os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés edificaram um altar junto ao Jordão, um altar de grande aparência.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E ouviram os filhos de Israel dizer: Eis que os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés edificaram um altar diante da terra de Canaã, nos limites do Jordão, do lado dos filhos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Ouvindo isso os filhos de Israel, reuniu-se toda a congregação dos filhos de Israel em Siló, para saírem em guerra contra eles.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E enviaram os filhos de Israel, aos filhos de Rúben, e aos filhos de Gade, e à meia tribo de Manassés, na terra de Gileade, a Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote,</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E a dez príncipes com ele, de cada casa paterna um príncipe, de todas as tribos de Israel; e cada um era cabeça da casa de seus pais entre os milhares de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, indo eles aos filhos de Rúben, e aos filhos de Gade, e à meia tribo de Manassés, à terra de Gileade, falaram-lhes, dizendo:</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Assim diz toda a congregação do SENHOR: Que transgressão é esta, que cometestes contra o Deus de Israel, deixando hoje de seguir ao SENHOR, edificando-vos um altar, para vos rebelardes contra o SENHOR?</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Foi-nos pouco a iniqüidade de Peor, de que ainda até o dia de hoje não estamos purificados, mesmo que tenha havido castigo na congregação do SENHOR,</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Para que hoje deixais de seguir o SENHOR? Será que rebelando-vos hoje contra o SENHOR, amanhã ele se irará contra toda a congregação de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Se é, porém, que a terra da vossa herança é imunda, passai-vos para a terra da possessão do SENHOR, onde habita o tabernáculo do SENHOR, e tomai possessão entre nós; mas não vos rebeleis contra o SENHOR, nem tampouco vos rebeleis contra nós, edificando-vos um altar, além do altar do SENHOR nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Não cometeu Acã, filho de Zera, transgressão no tocante ao anátema? Não veio ira sobre toda a congregação de Israel, de modo que aquele homem não morreu só, na sua iniqüidade?</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então responderam os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e a meia tribo de Manassés, e disseram aos cabeças dos milhares de Israel:</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>O SENHOR Deus dos deuses, o SENHOR Deus dos deuses, ele o sabe, e Israel mesmo o saberá. Se foi por rebeldia, ou por transgressão contra o SENHOR, hoje não nos preserve;</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Se nós edificamos um altar para nos desviarmos do SENHOR, ou para sobre ele oferecer holocausto e oferta de alimentos, ou sobre ele apresentar oferta pacífica, o SENHOR mesmo de nós o requeira.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E, se antes o não fizemos por receio disto, dizendo: Amanhã vossos filhos virão a falar a nossos filhos, dizendo: Que tendes vós com o SENHOR Deus de Israel?</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Pois o SENHOR pôs o Jordão por termo entre nós e vós, ó filhos de Rúben, e filhos de Gade; não tendes parte no SENHOR; e assim bem poderiam vossos filhos fazer desistir a nossos filhos de temer ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>Por isso dissemos: Preparemo-nos agora, e edifiquemos um altar, não para holocausto, nem para sacrifício,</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>Mas para que, entre nós e vós, e entre as nossas gerações depois de nós, nos seja em testemunho, para podermos fazer o serviço do SENHOR diante dele com os nossos holocaustos, e com os nossos sacrifícios, e com as nossas ofertas pacíficas; para que vossos filhos não digam amanhã a nossos filhos: Não tendes parte no SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Por isso dissemos: Quando suceder que amanhã assim nos digam a nós e às nossas gerações, então diremos: Vede o modelo do altar do SENHOR que fizeram nossos pais, não para holocausto nem para sacrifício, porém para ser testemunho entre nós e vós.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>Nunca tal nos aconteça que nos rebelemos contra o SENHOR, ou que hoje nós abandonássemos o SENHOR, edificando altar para holocausto, oferta de alimentos ou sacrifício, fora do altar do SENHOR nosso Deus, que está perante o seu tabernáculo.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>Ouvindo, pois, Finéias, o sacerdote, e os príncipes da congregação, e os cabeças dos milhares de Israel, que com eles estavam, as palavras que disseram os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, e os filhos de Manassés, pareceu bem aos seus olhos.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>E disse Finéias, filho de Eleazar, o sacerdote, aos filhos de Rúben, e aos filhos de Gade, e aos filhos de Manassés: Hoje sabemos que o SENHOR está no meio de nós; porquanto não cometestes transgressão contra o SENHOR; agora livrastes os filhos de Israel da mão do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>E Finéias filho de Eleazar, o sacerdote, com os príncipes, deixando os filhos de Rúben, e os filhos de Gade, voltaram da terra de Gileade à terra de Canaã, aos filhos de Israel, e trouxeram-lhes a resposta.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>E pareceu a resposta boa aos olhos dos filhos de Israel, e os filhos de Israel louvaram a Deus; e não falaram mais em subir à guerra contra eles em exército, para destruírem a terra em que habitavam os filhos de Rúben e os filhos de Gade.</para>
  <para style="p"><verse number="34" style="v"/>E os filhos de Rúben e os filhos de Gade deram ao altar o nome de Ede; para que seja testemunho entre nós que o SENHOR é Deus.</para>
  <chapter number="23" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SUCEDEU que, muitos dias depois que o SENHOR dera repouso a Israel de todos os seus inimigos em redor, e sendo Josué já velho e entrado em dias,</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Chamou Josué a todo o Israel, aos seus anciãos, e aos seus cabeças, e aos seus juízes, e aos seus oficiais, e disse-lhes: Eu já sou velho e entrado em dias,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E vós já tendes visto tudo quanto o SENHOR vosso Deus fez a todas estas nações por causa de vós; porque o SENHOR vosso Deus é que tem pelejado por vós.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Vede que vos reparti por sorte, em herança às vossas tribos, estas nações que restam, bem como as nações que tenho destruído, desde o Jordão até o grande mar para o pôr do sol.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E o SENHOR vosso Deus as impelirá, e as expelirá de diante de vós; e vós possuireis a sua terra, como o SENHOR vosso Deus vos tem prometido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Esforçai-vos, pois, muito para guardardes e para fazerdes tudo quanto está escrito no livro da lei de Moisés; para que dele não vos aparteis, nem para a direita nem para a esquerda;</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Para que não entreis no meio destas nações que ainda ficam convosco; e dos nomes de seus deuses não façais menção, nem por eles façais jurar, nem os sirvais, nem a eles vos inclineis,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas ao SENHOR vosso Deus vos apegareis, como fizestes até o dia de hoje;</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Pois o SENHOR expulsou de diante de vós grandes e fortes nações; e, quanto a vós, ninguém vos tem podido resistir, até o dia de hoje.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Um só homem dentre vós perseguirá a mil; pois é o SENHOR vosso Deus que peleja por vós, como já vos tem falado.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Portanto, guardai diligentemente as vossas almas, para amardes ao SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porque, se de algum modo vos desviardes, e vos apegardes ao restante destas nações que ainda ficou entre vós, e com elas vos aparentardes, e vós a elas entrardes, e elas a vós,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Sabei certamente que o SENHOR vosso Deus não continuará a expulsar estas nações de diante de vós, mas elas vos serão por laço e rede, e açoite às vossas ilhargas, e espinhos aos vossos olhos; até que pereçais desta boa terra que vos deu o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E eis que vou hoje pelo caminho de toda a terra; e vós bem sabeis, com todo o vosso coração, e com toda a vossa alma, que nem uma só palavra falhou de todas as boas coisas que falou de vós o SENHOR vosso Deus; todas vos sobrevieram, nenhuma delas falhou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E será que, assim como sobre vós vieram todas estas boas coisas, que o SENHOR vosso Deus vos disse, assim trará o SENHOR sobre vós todas aquelas más coisas, até vos destruir de sobre a boa terra que vos deu o SENHOR vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Quando transgredirdes a aliança do SENHOR vosso Deus, que vos tem ordenado, e fordes e servirdes a outros deuses, e a eles vos inclinardes, então a ira do SENHOR sobre vós se acenderá, e logo perecereis de sobre a boa terra que vos deu.</para>
  <chapter number="24" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>DEPOIS reuniu Josué todas as tribos de Israel em Siquém; e chamou os anciãos de Israel, e os seus cabeças, e os seus juízes, e os seus oficiais; e eles se apresentaram diante de Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então Josué disse a todo o povo: Assim diz o SENHOR Deus de Israel: Além do rio habitaram antigamente vossos pais, Terá, pai de Abraão e pai de Naor; e serviram a outros deuses.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eu, porém, tomei a vosso pai Abraão dalém do rio e o fiz andar por toda a terra de Canaã; também multipliquei a sua descendência e dei-lhe a Isaque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a Isaque dei Jacó e Esaú; e a Esaú dei a montanha de Seir, para a possuir; porém, Jacó e seus filhos desceram para o Egito.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Então enviei Moisés e Arão e feri ao Egito, como o fiz no meio deles; e depois vos tirei de lá.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E, tirando eu a vossos pais do Egito, viestes ao mar; e os egípcios perseguiram a vossos pais com carros e com cavaleiros, até ao Mar Vermelho.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>E clamaram ao SENHOR, que pôs uma escuridão entre vós e os egípcios, e trouxe o mar sobre eles, e os cobriu, e os vossos olhos viram o que eu fiz no Egito; depois habitastes no deserto muitos dias.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então eu vos trouxe à terra dos amorreus, que habitavam além do Jordão, os quais pelejaram contra vós; porém os entreguei nas vossas mãos, e possuístes a sua terra, e os destruí de diante de vós.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Levantou-se também Balaque, filho de Zipor, rei dos moabitas e pelejou contra Israel; e mandou chamar a Balaão, filho de Beor, para que vos amaldiçoasse.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Porém eu não quis ouvir a Balaão; pelo que ele vos abençoou grandemente e eu vos livrei da sua mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E, passando vós o Jordão, e vindo a Jericó, os habitantes de Jericó pelejaram contra vós, os amorreus, e os perizeus, e os cananeus, e os heteus, e os girgaseus, e os heveus, e os jebuseus; porém os entreguei nas vossas mãos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E enviei vespões adiante de vós, que os expulsaram de diante de vós, como a ambos os reis dos amorreus; não com a tua espada nem com o teu arco.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E eu vos dei a terra em que não trabalhastes, e cidades que não edificastes, e habitais nelas e comeis das vinhas e dos olivais que não plantastes.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Agora, pois, temei ao SENHOR, e servi-o com sinceridade e com verdade; e deitai fora os deuses aos quais serviram vossos pais além do rio e no Egito, e servi ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Porém, se vos parece mal aos vossos olhos servir ao SENHOR, escolhei hoje a quem sirvais; se aos deuses a quem serviram vossos pais, que estavam além do rio, ou aos deuses dos amorreus, em cuja terra habitais; porém eu e a minha casa serviremos ao SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então respondeu o povo, e disse: Nunca nos aconteça que deixemos ao SENHOR para servirmos a outros deuses;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Porque o SENHOR é o nosso Deus; ele é o que nos fez subir, a nós e a nossos pais, da terra do Egito, da casa da servidão, e o que tem feito estes grandes sinais aos nossos olhos, e nos guardou por todo o caminho que andamos, e entre todos os povos pelo meio dos quais passamos.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E o SENHOR expulsou de diante de nós a todos esses povos, até ao amorreu, morador da terra; também nós serviremos ao SENHOR, porquanto é nosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então Josué disse ao povo: Não podereis servir ao SENHOR, porquanto é Deus santo, é Deus zeloso, que não perdoará a vossa transgressão nem os vossos pecados.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Se deixardes ao SENHOR, e servirdes a deuses estranhos, então ele se tornará, e vos fará mal, e vos consumirá, depois de vos ter feito o bem.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Então disse o povo a Josué: Não, antes ao SENHOR serviremos.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Josué disse ao povo: Sois testemunhas contra vós mesmos de que escolhestes ao SENHOR, para o servir. E disseram: Somos testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Deitai, pois, agora, fora aos deuses estranhos que há no meio de vós, e inclinai o vosso coração ao SENHOR Deus de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="24" style="v"/>E disse o povo a Josué: Serviremos ao SENHOR nosso Deus, e obedeceremos à sua voz.</para>
  <para style="p"><verse number="25" style="v"/>Assim, naquele dia fez Josué aliança com o povo e lhe pôs por estatuto e direito em Siquém.</para>
  <para style="p"><verse number="26" style="v"/>E Josué escreveu estas palavras no livro da lei de Deus; e tomou uma grande pedra, e a erigiu ali debaixo do carvalho que estava junto ao santuário do SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="27" style="v"/>E disse Josué a todo o povo: Eis que esta pedra nos será por testemunho, pois ela ouviu todas as palavras, que o SENHOR nos tem falado; e também será testemunho contra vós, para que não mintais a vosso Deus.</para>
  <para style="p"><verse number="28" style="v"/>Então Josué enviou o povo, cada um para a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="29" style="v"/>E depois destas coisas sucedeu que Josué, filho de Num, servo do SENHOR, faleceu, com idade de cento e dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="30" style="v"/>E sepultaram-no no termo da sua herança, em Timnate-Sera, que está no monte de Efraim, para o norte do monte de Gaás.</para>
  <para style="p"><verse number="31" style="v"/>Serviu, pois, Israel ao SENHOR todos os dias de Josué, e todos os dias dos anciãos que ainda sobreviveram muito tempo depois de Josué, e que sabiam todas as obras que o SENHOR tinha feito a Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="32" style="v"/>Também os ossos de José, que os filhos de Israel trouxeram do Egito, foram enterrados em Siquém, naquela parte do campo que Jacó comprara aos filhos de Hemor, pai de Siquém, por cem peças de prata, e que se tornara herança dos filhos de José.</para>
  <para style="p"><verse number="33" style="v"/>Faleceu também Eleazar, filho de Arão, e o sepultaram no outeiro de Finéias, seu filho, que lhe fora dado na montanha de Efraim.</para>
</usx>
