<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="MAL" style="id">Malaquias (ACF)</book>
  <para style="h">Malaquias</para>
  <para style="toc1">Malaquias</para>
  <para style="toc2">Malaquias</para>
  <para style="toc3">ML</para>
  <para style="mt1">Malaquias</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PESO da palavra do SENHOR contra Israel, por intermédio de Malaquias.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Eu vos tenho amado, diz o SENHOR. Mas vós dizeis: Em que nos tem amado? Não era Esaú irmão de Jacó? disse o SENHOR; todavia amei a Jacó,</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E odiei a Esaú; e fiz dos seus montes uma desolação, e dei a sua herança aos chacais do deserto.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Ainda que Edom diga: Empobrecidos estamos, porém tornaremos a edificar os lugares desolados; assim diz o SENHOR dos Exércitos: Eles edificarão, e eu destruirei; e lhes chamarão: Termo de impiedade, e povo contra quem o SENHOR está irado para sempre.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E os vossos olhos o verão, e direis: O SENHOR seja engrandecido além dos termos de Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>O filho honra o pai, e o servo o seu senhor; se eu sou pai, onde está a minha honra? E, se eu sou senhor, onde está o meu temor? diz o SENHOR dos Exércitos a vós, ó sacerdotes, que desprezais o meu nome. E vós dizeis: Em que nós temos desprezado o teu nome?</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Ofereceis sobre o meu altar pão imundo, e dizeis: Em que te havemos profanado? Nisto que dizeis: A mesa do SENHOR é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Porque, quando ofereceis animal cego para o sacrifício, isso não é mau? E quando ofereceis o coxo ou enfermo, isso não é mau? Ora apresenta-o ao teu governador; porventura terá ele agrado em ti? ou aceitará ele a tua pessoa? diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Agora, pois, eu suplico, peça a Deus, que ele seja misericordioso conosco; isto veio das vossas mãos; aceitará ele a vossa pessoa? diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Quem há também entre vós que feche as portas por nada, e não acenda debalde o fogo do meu altar? Eu não tenho prazer em vós, diz o SENHOR dos Exércitos, nem aceitarei oferta da vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Mas desde o nascente do sol até ao poente é grande entre os gentios o meu nome; e em todo o lugar se oferecerá ao meu nome incenso, e uma oferta pura; porque o meu nome é grande entre os gentios, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Mas vós o profanais, quando dizeis: A mesa do SENHOR é impura, e o seu produto, isto é, a sua comida é desprezível.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E dizeis ainda: Eis aqui, que canseira! E o lançastes ao desprezo, diz o SENHOR dos Exércitos; vós ofereceis o que foi roubado, e o coxo e o enfermo; assim trazeis a oferta. Aceitaria eu isso de vossa mão? diz o SENHOR.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Pois seja maldito o enganador que, tendo macho no seu rebanho, promete e oferece ao Senhor o que tem mácula; porque eu sou grande Rei, diz o SENHOR dos Exércitos, o meu nome é temível entre os gentios.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>AGORA, ó sacerdotes, este mandamento é para vós.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Se não ouvirdes e se não propuserdes, no vosso coração, dar honra ao meu nome, diz o SENHOR dos Exércitos, enviarei a maldição contra vós, e amaldiçoarei as vossas bênçãos; e também já as tenho amaldiçoado, porque não aplicais a isso o coração.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Eis que reprovarei a vossa semente, e espalharei esterco sobre os vossos rostos, o esterco das vossas festas solenes; e para junto deste sereis levados.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Então sabereis que eu vos enviei este mandamento, para que a minha aliança fosse com Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Minha aliança com ele foi de vida e de paz, e eu lhas dei para que temesse; então temeu-me, e assombrou-se por causa do meu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>A lei da verdade esteve na sua boca, e a iniqüidade não se achou nos seus lábios; andou comigo em paz e em retidão, e da iniqüidade converteu a muitos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Porque os lábios do sacerdote devem guardar o conhecimento, e da sua boca devem os homens buscar a lei porque ele é o mensageiro do SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Mas vós vos desviastes do caminho; a muitos fizestes tropeçar na lei; corrompestes a aliança de Levi, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Por isso também eu vos fiz desprezíveis, e indignos diante de todo o povo, visto que não guardastes os meus caminhos, mas fizestes acepção de pessoas na lei.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Não temos nós todos um mesmo Pai? Não nos criou um mesmo Deus? Por que agimos aleivosamente cada um contra seu irmão, profanando a aliança de nossos pais?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Judá tem sido desleal, e abominação se cometeu em Israel e em Jerusalém; porque Judá profanou o santuário do SENHOR, o qual ele ama, e se casou com a filha de deus estranho.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR destruirá das tendas de Jacó o homem que fizer isto, o que vela, e o que responde, e o que apresenta uma oferta ao SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Ainda fazeis isto outra vez, cobrindo o altar do SENHOR de lágrimas, com choro e com gemidos; de sorte que ele não olha mais para a oferta, nem a aceitará com prazer da vossa mão.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E dizeis: Por quê? Porque o SENHOR foi testemunha entre ti e a mulher da tua mocidade, com a qual tu foste desleal, sendo ela a tua companheira, e a mulher da tua aliança.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E não fez ele somente um, ainda que lhe sobrava o espírito? E por que somente um? Ele buscava uma descendência para Deus. Portanto guardai-vos em vosso espírito, e ninguém seja infiel para com a mulher da sua mocidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Porque o SENHOR, o Deus de Israel diz que odeia o repúdio, e aquele que encobre a violência com a sua roupa, diz o SENHOR dos Exércitos; portanto guardai-vos em vosso espírito, e não sejais desleais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Enfadais ao SENHOR com vossas palavras; e ainda dizeis: Em que o enfadamos? Nisto que dizeis: Qualquer que faz o mal passa por bom aos olhos do SENHOR, e desses é que ele se agrada, ou, onde está o Deus do juízo?</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>EIS que eu envio o meu mensageiro, que preparará o caminho diante de mim; e de repente virá ao seu templo o Senhor, a quem vós buscais; e o mensageiro da aliança, a quem vós desejais, eis que ele vem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas quem suportará o dia da sua vinda? E quem subsistirá, quando ele aparecer? Porque ele será como o fogo do ourives e como o sabão dos lavandeiros.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E assentar-se-á como fundidor e purificador de prata; e purificará os filhos de Levi, e os refinará como ouro e como prata; então ao SENHOR trarão oferta em justiça.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E a oferta de Judá e de Jerusalém será agradável ao SENHOR, como nos dias antigos, e como nos primeiros anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E chegar-me-ei a vós para juízo; e serei uma testemunha veloz contra os feiticeiros, contra os adúlteros, contra os que juram falsamente, contra os que defraudam o diarista em seu salário, e a viúva, e o órfão, e que pervertem o direito do estrangeiro, e não me temem, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Porque eu, o SENHOR, não mudo; por isso vós, ó filhos de Jacó, não sois consumidos.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Desde os dias de vossos pais vos desviastes dos meus estatutos, e não os guardastes; tornai-vos para mim, e eu me tornarei para vós, diz o SENHOR dos Exércitos; mas vós dizeis: Em que havemos de tornar?</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Roubará o homem a Deus? Todavia vós me roubais, e dizeis: Em que te roubamos? Nos dízimos e nas ofertas.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Com maldição sois amaldiçoados, porque a mim me roubais, sim, toda esta nação.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Trazei todos os dízimos à casa do tesouro, para que haja mantimento na minha casa, e depois fazei prova de mim nisto, diz o SENHOR dos Exércitos, se eu não vos abrir as janelas do céu, e não derramar sobre vós uma bênção tal até que não haja lugar suficiente para a recolherdes.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E por causa de vós repreenderei o devorador, e ele não destruirá os frutos da vossa terra; e a vossa vide no campo não será estéril, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E todas as nações vos chamarão bem-aventurados; porque vós sereis uma terra deleitosa, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>As vossas palavras foram agressivas para mim, diz o SENHOR; mas vós dizeis: Que temos falado contra ti?</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Vós tendes dito: Inútil é servir a Deus; que nos aproveita termos cuidado em guardar os seus preceitos, e em andar de luto diante do SENHOR dos Exércitos?</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ora, pois, nós reputamos por bem-aventurados os soberbos; também os que cometem impiedade são edificados; sim, eles tentam a Deus, e escapam.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Então aqueles que temeram ao SENHOR falaram freqüentemente um ao outro; e o SENHOR atentou e ouviu; e um memorial foi escrito diante dele, para os que temeram o SENHOR, e para os que se lembraram do seu nome.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E eles serão meus, diz o SENHOR dos Exércitos; naquele dia serão para mim jóias; poupá-los-ei, como um homem poupa a seu filho, que o serve.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então voltareis e vereis a diferença entre o justo e o ímpio; entre o que serve a Deus, e o que não o serve.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>PORQUE eis que aquele dia vem ardendo como fornalha; todos os soberbos, e todos os que cometem impiedade, serão como a palha; e o dia que está para vir os abrasará, diz o SENHOR dos Exércitos, de sorte que lhes não deixará nem raiz nem ramo.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Mas para vós, os que temeis o meu nome, nascerá o sol da justiça, e cura trará nas suas asas; e saireis e saltareis como bezerros da estrebaria.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E pisareis os ímpios, porque se farão cinza debaixo das plantas de vossos pés, naquele dia que estou preparando, diz o SENHOR dos Exércitos.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Lembrai-vos da lei de Moisés, meu servo, que lhe mandei em Horebe para todo o Israel, a saber, estatutos e juízos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Eis que eu vos enviarei o profeta Elias, antes que venha o grande e terrível dia do SENHOR;</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E ele converterá o coração dos pais aos filhos, e o coração dos filhos a seus pais; para que eu não venha, e fira a terra com maldição.</para>
</usx>
