<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<usx version="2.0">
  <book code="RUT" style="id">Rute (ACF)</book>
  <para style="h">Rute</para>
  <para style="toc1">Rute</para>
  <para style="toc2">Rute</para>
  <para style="toc3">RT</para>
  <para style="mt1">Rute</para>
  <chapter number="1" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E SUCEDEU que, nos dias em que os juízes julgavam, houve uma fome na terra; por isso um homem de Belém de Judá saiu a peregrinar nos campos de Moabe, ele e sua mulher, e seus dois filhos;</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E era o nome deste homem Elimeleque, e o de sua mulher Noemi, e os de seus dois filhos Malom e Quiliom, efrateus, de Belém de Judá; e chegaram aos campos de Moabe, e ficaram ali.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>E morreu Elimeleque, marido de Noemi; e ficou ela com os seus dois filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>Os quais tomaram para si mulheres moabitas; e era o nome de uma Orfa, e o da outra Rute; e ficaram ali quase dez anos.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E morreram também ambos, Malom e Quiliom, ficando assim a mulher desamparada dos seus dois filhos e de seu marido.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então se levantou ela com as suas noras, e voltou dos campos de Moabe, porquanto na terra de Moabe ouviu que o SENHOR tinha visitado o seu povo, dando-lhe pão.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Por isso saiu do lugar onde estivera, e as suas noras com ela. E, indo elas caminhando, para voltarem para a terra de Judá,</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse Noemi às suas noras: Ide, voltai cada uma à casa de sua mãe; e o SENHOR use convosco de benevolência, como vós usastes com os falecidos e comigo.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>O SENHOR vos dê que acheis descanso cada uma em casa de seu marido. E, beijando-as ela, levantaram a sua voz e choraram.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disseram-lhe: Certamente voltaremos contigo ao teu povo.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Porém Noemi disse: Voltai, minhas filhas. Por que iríeis comigo? Tenho eu ainda no meu ventre mais filhos, para que vos sejam por maridos?</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Voltai, filhas minhas, ide-vos embora, que já mui velha sou para ter marido; ainda quando eu dissesse: Tenho esperança, ou ainda que esta noite tivesse marido e ainda tivesse filhos,</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Esperá-los-íeis até que viessem a ser grandes? Deter-vos-íeis por eles, sem tomardes marido? Não, filhas minhas, que mais amargo me é a mim do que a vós mesmas; porquanto a mão do SENHOR se descarregou contra mim.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então levantaram a sua voz, e tornaram a chorar; e Orfa beijou a sua sogra, porém Rute se apegou a ela.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Por isso disse Noemi: Eis que voltou tua cunhada ao seu povo e aos seus deuses; volta tu também após tua cunhada.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>Disse, porém, Rute: Não me instes para que te abandone, e deixe de seguir-te; porque aonde quer que tu fores irei eu, e onde quer que pousares, ali pousarei eu; o teu povo é o meu povo, o teu Deus é o meu Deus;</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Onde quer que morreres morrerei eu, e ali serei sepultada. Faça-me assim o SENHOR, e outro tanto, se outra coisa que não seja a morte me separar de ti.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Vendo Noemi, que de todo estava resolvida a ir com ela, deixou de lhe falar.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Assim, pois, foram-se ambas, até que chegaram a Belém; e sucedeu que, entrando elas em Belém, toda a cidade se comoveu por causa delas, e diziam: Não é esta Noemi?</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Porém ela lhes dizia: Não me chameis Noemi; chamai-me Mara; porque grande amargura me tem dado o Todo-Poderoso.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>Cheia parti, porém vazia o SENHOR me fez tornar; por que pois me chamareis Noemi? O SENHOR testifica contra mim, e o Todo-Poderoso me tem feito mal.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>Assim Noemi voltou, e com ela Rute a moabita, sua nora, que veio dos campos de Moabe; e chegaram a Belém no princípio da colheita das cevadas.</para>
  <chapter number="2" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E TINHA Noemi um parente de seu marido, homem valente e poderoso, da família de Elimeleque; e era o seu nome Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>E Rute, a moabita, disse a Noemi: Deixa-me ir ao campo, e apanharei espigas atrás daquele em cujos olhos eu achar graça. E ela disse: Vai, minha filha.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Foi, pois, e chegou, e apanhava espigas no campo após os segadores; e caiu-lhe em sorte uma parte do campo de Boaz, que era da família de Elimeleque.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eis que Boaz veio de Belém, e disse aos segadores: O SENHOR seja convosco. E disseram-lhe eles: O SENHOR te abençoe.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Depois disse Boaz a seu moço, que estava posto sobre os segadores: De quem é esta moça?</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>E respondeu o moço, que estava posto sobre os segadores, e disse: Esta é a moça moabita que voltou com Noemi dos campos de Moabe.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Disse-me ela: Deixa-me colher espigas, e ajuntá-las entre as gavelas após os segadores. Assim ela veio, e desde pela manhã está aqui até agora, a não ser um pouco que esteve sentada em casa.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Então disse Boaz a Rute: Ouves, filha minha; não vás colher em outro campo, nem tampouco passes daqui; porém aqui ficarás com as minhas moças.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Os teus olhos estarão atentos no campo que segarem, e irás após elas; não dei ordem aos moços, que não te molestem? Tendo tu sede, vai aos vasos, e bebe do que os moços tirarem.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>Então ela caiu sobre o seu rosto, e se inclinou à terra; e disse-lhe: Por que achei graça em teus olhos, para que faças caso de mim, sendo eu uma estrangeira?</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E respondeu Boaz, e disse-lhe: Bem se me contou quanto fizeste à tua sogra, depois da morte de teu marido; e deixaste a teu pai e a tua mãe, e a terra onde nasceste, e vieste para um povo que antes não conheceste.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>O SENHOR retribua o teu feito; e te seja concedido pleno galardão da parte do SENHOR Deus de Israel, sob cujas asas te vieste abrigar.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>E disse ela: Ache eu graça em teus olhos, SENHOR meu, pois me consolaste, e falaste ao coração da tua serva, não sendo eu ainda como uma das tuas criadas.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>E, sendo já hora de comer, disse-lhe Boaz: Achega-te aqui, e come do pão, e molha o teu bocado no vinagre. E ela se assentou ao lado dos segadores, e ele lhe deu do trigo tostado, e comeu, e se fartou, e ainda lhe sobejou.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>E, levantando-se ela a colher, Boaz deu ordem aos seus moços, dizendo: Até entre as gavelas deixai-a colher, e não a censureis.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E deixai cair alguns punhados, e deixai-os ficar, para que os colha, e não a repreendais.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E esteve ela apanhando naquele campo até à tarde; e debulhou o que apanhou, e foi quase um efa de cevada.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>E tomou-a, e veio à cidade; e viu sua sogra o que tinha apanhado; também tirou, e deu-lhe o que sobejara depois de fartar-se.</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>Então disse-lhe sua sogra: Onde colheste hoje, e onde trabalhaste? Bendito seja aquele que te reconheceu. E relatou à sua sogra com quem tinha trabalhado, e disse: O nome do homem com quem hoje trabalhei é Boaz.</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>Então Noemi disse à sua nora: Bendito seja ele do SENHOR, que ainda não tem deixado a sua beneficência nem para com os vivos nem para com os mortos. Disse-lhe mais Noemi: Este homem é nosso parente chegado, e um dentre os nossos remidores.</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E disse Rute, a moabita: Também ainda me disse: Com os moços que tenho te ajuntarás, até que acabem toda a sega que tenho.</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E disse Noemi a sua nora: Melhor é, filha minha, que saias com as suas moças, para que noutro campo não te encontrem.</para>
  <para style="p"><verse number="23" style="v"/>Assim, ajuntou-se com as moças de Boaz, para colher até que a sega das cevadas e dos trigos se acabou; e ficou com a sua sogra.</para>
  <chapter number="3" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E DISSE-LHE Noemi, sua sogra: Minha filha, não hei de buscar descanso, para que fiques bem?</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Ora, pois, não é Boaz, com cujas moças estiveste, de nossa parentela? Eis que esta noite padejará a cevada na eira.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Lava-te, pois, e unge-te, e veste os teus vestidos, e desce à eira; porém não te dês a conhecer ao homem, até que tenha acabado de comer e beber.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E há de ser que, quando ele se deitar, notarás o lugar em que se deitar; então entrarás, e descobrir-lhe-ás os pés, e te deitarás, e ele te fará saber o que deves fazer.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>E ela lhe disse: Tudo quanto me disseres, farei.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então foi para a eira, e fez conforme a tudo quanto sua sogra lhe tinha ordenado.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havendo, pois, Boaz comido e bebido, e estando já o seu coração alegre, veio deitar-se ao pé de um monte de grãos; então veio ela de mansinho, e lhe descobriu os pés, e se deitou.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>E sucedeu que, pela meia noite, o homem estremeceu, e se voltou; e eis que uma mulher jazia a seus pés.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>E disse ele: Quem és tu? E ela disse: Sou Rute, tua serva; estende pois tua capa sobre a tua serva, porque tu és o remidor.</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E disse ele: Bendita sejas tu do SENHOR, minha filha; melhor fizeste esta tua última benevolência do que a primeira, pois após nenhum dos jovens foste, quer pobre quer rico.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>Agora, pois, minha filha, não temas; tudo quanto disseste te farei, pois toda a cidade do meu povo sabe que és mulher virtuosa.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>Porém agora é verdade que eu sou remidor, mas ainda outro remidor há mais chegado do que eu.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Fica-te aqui esta noite, e será que, pela manhã, se ele te redimir, bem está, que te redima; porém, se não quiser te redimir, vive o SENHOR, que eu te redimirei. Deita-te aqui até amanhã.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Ficou-se, pois, deitada a seus pés até pela manhã, e levantou-se antes que pudesse um conhecer o outro, porquanto disse: Não se saiba que alguma mulher veio à eira.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Disse mais: Dá-me a capa que tens sobre ti, e segura-a. E ela a segurou; e ele mediu seis medidas de cevada, e lhas pôs em cima; então foi para a cidade.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E foi à sua sogra, que lhe disse: Como foi, minha filha? E ela lhe contou tudo quanto aquele homem lhe fizera.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>Disse mais: Estas seis medidas de cevada me deu, porque me disse: Não vás vazia à tua sogra.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Então disse ela: Espera, minha filha, até que saibas como irá o caso, porque aquele homem não descansará até que conclua hoje este negócio.</para>
  <chapter number="4" style="c"/>
  <para style="p"><verse number="1" style="v"/>E BOAZ subiu à porta, e assentou-se ali; e eis que o remidor de que Boaz tinha falado ia passando, e disse-lhe: Ó fulano, vem cá, assenta-te aqui. E desviou-se para ali, e assentou-se.</para>
  <para style="p"><verse number="2" style="v"/>Então tomou dez homens dos anciãos da cidade, e disse: Assentai-vos aqui. E assentaram-se.</para>
  <para style="p"><verse number="3" style="v"/>Então disse ao remidor: Aquela parte da terra que foi de Elimeleque, nosso irmão, Noemi, que tornou da terra dos moabitas, está vendendo.</para>
  <para style="p"><verse number="4" style="v"/>E eu resolvi informar-te disso e dizer-te: Compra-a diante dos habitantes, e diante dos anciãos do meu povo; se a hás de redimir, redime-a, e se não houver de redimir, declara-mo, para que o saiba, pois outro não há senão tu que a redima, e eu depois de ti. Então disse ele: Eu a redimirei.</para>
  <para style="p"><verse number="5" style="v"/>Disse porém Boaz: No dia em que comprares a terra da mão de Noemi, também a comprarás da mão de Rute, a moabita, mulher do falecido, para suscitar o nome do falecido sobre a sua herança.</para>
  <para style="p"><verse number="6" style="v"/>Então disse o remidor: Para mim não a poderei redimir, para que não prejudique a minha herança; toma para ti o meu direito de remissão, porque eu não a poderei redimir.</para>
  <para style="p"><verse number="7" style="v"/>Havia, pois, já de muito tempo este costume em Israel, quanto a remissão e permuta, para confirmar todo o negócio; o homem descalçava o sapato e o dava ao seu próximo; e isto era por testemunho em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="8" style="v"/>Disse, pois, o remidor a Boaz: Toma-a para ti. E descalçou o sapato.</para>
  <para style="p"><verse number="9" style="v"/>Então Boaz disse aos anciãos e a todo o povo: Sois hoje testemunhas de que tomei tudo quanto foi de Elimeleque, e de Quiliom, e de Malom, da mão de Noemi,</para>
  <para style="p"><verse number="10" style="v"/>E de que também tomo por mulher a Rute, a moabita, que foi mulher de Malom, para suscitar o nome do falecido sobre a sua herança, para que o nome do falecido não seja desarraigado dentre seus irmãos e da porta do seu lugar; disto sois hoje testemunhas.</para>
  <para style="p"><verse number="11" style="v"/>E todo o povo que estava na porta, e os anciãos, disseram: Somos testemunhas; o SENHOR faça a esta mulher, que entra na tua casa, como a Raquel e como a Lia, que ambas edificaram a casa de Israel; e porta-te valorosamente em Efrata, e faze-te nome afamado em Belém.</para>
  <para style="p"><verse number="12" style="v"/>E seja a tua casa como a casa de Perez (que Tamar deu à luz a Judá), pela descendência que o SENHOR te der desta moça.</para>
  <para style="p"><verse number="13" style="v"/>Assim tomou Boaz a Rute, e ela lhe foi por mulher; e ele a possuiu, e o SENHOR lhe fez conceber, e deu à luz um filho.</para>
  <para style="p"><verse number="14" style="v"/>Então as mulheres disseram a Noemi: Bendito seja o SENHOR, que não deixou hoje de te dar remidor, e seja o seu nome afamado em Israel.</para>
  <para style="p"><verse number="15" style="v"/>Ele te será por restaurador da alma, e nutrirá a tua velhice, pois tua nora, que te ama, o deu à luz, e ela te é melhor do que sete filhos.</para>
  <para style="p"><verse number="16" style="v"/>E Noemi tomou o filho, e o pôs no seu colo, e foi sua ama.</para>
  <para style="p"><verse number="17" style="v"/>E as vizinhas lhe deram um nome, dizendo: A Noemi nasceu um filho. E deram-lhe o nome de Obede. Este é o pai de Jessé, pai de Davi.</para>
  <para style="p"><verse number="18" style="v"/>Estas são, pois, as gerações de Perez: Perez gerou a Esrom,</para>
  <para style="p"><verse number="19" style="v"/>E Esrom gerou a Rão, e Rão gerou a Aminadabe,</para>
  <para style="p"><verse number="20" style="v"/>E Aminadabe gerou a Naassom, e Naassom gerou a Salmom,</para>
  <para style="p"><verse number="21" style="v"/>E Salmom gerou a Boaz, e Boaz gerou a Obede,</para>
  <para style="p"><verse number="22" style="v"/>E Obede gerou a Jessé, e Jessé gerou a Davi.</para>
</usx>
